<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="13-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="grvnZZ-d1e135"><!-- l1prolq3 -->
            <head xml:id="grvnZZ-d1e135-Hd1e106">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="grvnZZ-d1e135-Hd1e109" type="question-title">Utrum omnium conclusionum theologicarum sit habitus unus numero</head>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e112">
      Prologi. Questio III
      <lb ed="#V" n="14"/>Uero consequenter tertio vtrum omnium conclusionum. 
      <lb ed="#V" n="15"/>theologicarum sit habitus vnus numero 
      <lb ed="#V" n="16"/>Arguitur quod sic. Non minus omnium conclusionum 
      theo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>logicarum est vnus habitus / quam omnium geometricalium. 
      <lb ed="#V" n="18"/>sed omium geometricalium est vnus habitus 
      nume<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ro. igitur et omnium theologicarum: maior patet tam ex 
      <lb ed="#V" n="20"/>dignitate theologie quam ex vnitate sui subiecti: quod est 
      ma<lb ed="#V" n="21" break="no"/>xime vnum scilicet deus. minor probatur: quia nisi sic: sequitur quod in 
      <lb ed="#V" n="22"/>intellectu non pius duarum conclusionum geometricalium est vnus 
      <lb ed="#V" n="23"/>habitus quam sit vnius geometrice et vnius metaphysicalis. 
      <lb ed="#V" n="24"/>et per consequens vlterius sequitur quod non pius geometria sit vna 
      scien<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tia quam geometria et mathematica simul sunt vna scientia: 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod est inconueniens. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Ad oppositum non est vnus actus secundum speciem omium conclusionum 
      <lb ed="#V" n="28"/>theologicarum. igitur nec est vnus habitus nuoa 
      <lb ed="#V" n="29"/>omnium illarum. Antecedens patet: quoniam non est idem iudicium specie 
      <lb ed="#V" n="30"/>quo iudico deum intelligere omnia praesentia et futura: cum 
      iudi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cio quo iudico dyabolum numquam esse saluandum: cum vtraque sit 
      <lb ed="#V" n="32"/>conclusio vere theologica: consequentia probatur. ex eo quod ex diuersis 
      ac<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tibus secundum speciem diuersi habitus specifice generantur. et per 
      <lb ed="#V" n="34"/>consequens diuersi numero: quoniam quecumque differunt specie differunt 
      <lb ed="#V" n="35"/>numero. 5o metaphysice. 
      <lb ed="#V" n="36"/>In ista questione tres erunt articuli. Nam primo 
      <lb ed="#V" n="37"/>inqueretur de habitibus proprei scientifi 
      <lb ed="#V" n="38"/>cis: an plurium conclusionum sit vnus habitus numero. 2o 
      osten<lb ed="#V" n="39" break="no"/>so quod non: videbitur quomodo multarum conclusionum dicatur esse 
      <lb ed="#V" n="40"/>vna scia. et quarum sit: et quarum non. 3o de quaestione 
      <lb ed="#V" n="41"/>Quantum ad primum est opinio vna quae dicitur quod habitus qui considerat 
      quan<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tuncumque multa attributa ad vnum subiectum sub vna 
      <lb ed="#V" n="43"/>ratione formali est vnus secundum numerum: et vna forma simplex 
      <lb ed="#V" n="44"/>sicut quicumque habitus corporalis vel moralis. vnde 
      geome<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tria extendens se ad omnes geometricas conclusiones: est equa 
      <lb ed="#V" n="46"/>simplex res vna numero. sicut albedo autem temperantia. vnde 
      <lb ed="#V" n="47"/>dicunt quod per vnum actum generatiuum habitus acquiritur 
      to<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ta essentia vel esse habitus quamuis in gradu imperfecto: per alios 
      <lb ed="#V" n="49"/>vero actus intenditur et perficitur. In hoc autem tantum est differentia 
      <lb ed="#V" n="50"/>ter habitus cognitiuos et morales vel affectiuos: quod 
      affe<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ctiui generantur et augentur ex similibus actibus et eiusdem 
      spe<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ciei. cognitiui autem per actus alterius: et alterius speciei. Nam 
      <lb ed="#V" n="53"/>habitus acquisitus per actum circa principium augetur per actum circa 
      <lb ed="#V" n="54"/>conclusionem et acquirit respectum ad illam: et per alium actum circa 
      <lb ed="#V" n="55"/>conclusionem amplius intenditur: et ad eam alium respectum acquirit:  
      <lb ed="#V" n="56"/>et secundum quod habet respectum ad aliam et aliam conclusionem vel 
      <lb ed="#V" n="57"/>principium: est habitus principii et huius et illius conclusionis: et quanto 
      <lb ed="#V" n="58"/>ad plures conclusiones habet respectus: tanto plurium 
      con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>clusionum est habitus: et ad plurium actus inclinatur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e214">
      ⁋ pro 
      <lb ed="#V" n="60"/>hac opinione sunt rationes: quarum prima est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e219">
      ⁋ Si habitus 
      <lb ed="#V" n="61"/>conclusionis est alius ab habitu principii: possibile est ali 
      <lb ed="#V" n="62"/>quem perfectius cognoscere conclusionem: et per actum circa 
      con<lb ed="#V" n="63" break="no"/>clusionem eius habitum intendere non perfectius cognoscendo 
      <lb ed="#V" n="64"/>principium illius conclusionis. consequens est falsum. cum conclusio 
      <lb ed="#V" n="65"/>non cognoscatur nisi per principia vel notitiam eorum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e233">
      ⁋ 2o non 
      <!--22.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 13-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>maiorem vnitatem habere videtur habitus corporalis et 
      ha<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bitus est voluntatis quam habitus intellectualis. sed tam 
      cor<lb ed="#V" n="68" break="no"/>poralis habitus. (vt albedo.) quae habitus voluntatis. (vt 
      <lb ed="#V" n="69"/>temperantia.) est vnus vnitate numerali et simplici. 
      igi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tur etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e253">
      ⁋ Tertio: si hoc non esset. sequeretur quod geometria 
      <lb ed="#V" n="71"/>non esset vna nisi per attributionem vel aggregationem nec 
      <lb ed="#V" n="72"/>in se esset magis vna quam sit cum metaphisica et medicina: 
      <lb ed="#V" n="73"/>quod est absurdum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e262">
      ⁋ Quarto. in essentialiter ordinatis ne 
      <lb ed="#V" n="74"/>cesse est stare ad aliquod vnum primum igitur inter scientias est 
      <lb ed="#V" n="75"/>vna prima: et per consequens vna numero.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e269">
      ⁋ Quinto. sicut 
      <lb ed="#V" n="76"/>se habet potentia ad suum obiectiuum et ad omnia que 
      con<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tinentur sub illo. ita habitus ad suum et ad contenta sub 
      <lb ed="#V" n="78"/>eo: sed omnium istorum est vna potentia numero: vt patet de vi 
      <lb ed="#V" n="79"/>su respectu omnium celorum: igitur omium contentorum sub 
      obie<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cto suo habitus est vnus numero.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e282">
      ⁋ Ista opinio 
      impli<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cite ponit tria. sicut ex probationibus eius patet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e287">
      ⁋ Unum est. 
      <lb ed="#V" n="82"/>quod multarum conclusionum: immo et onium que considerantur in 
      <lb ed="#V" n="83"/>vna totali scientia. quemadmodum tota geometria que 
      acquiri<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tur ex studio librorum euclidis: dicitur vna scientia et 
      habi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tus vnus numero.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e299">
      ⁋ Aliud. quod conclusionis et principiorum 
      <lb ed="#V" n="86"/>est etiam vnus habitus numero. Ex quo etiam sequitur quod 
      ipso<lb ed="#V" n="87" break="no"/>rum principiorum. ex qubus deducitur conclusio: est habitus 
      <lb ed="#V" n="88"/>vnus numero. omnia hec mihi falsa videntur: ideo contra 
      <lb ed="#V" n="89"/>eam pono conclusiones tres.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e310">
      ⁋ Prima est. quod non omnium 
      con<lb ed="#V" n="90" break="no"/>clusionum talium est habitus vnus numero.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e315">
      ⁋ 
      Secun<lb ed="#V" n="91" break="no"/>da. quod nec vnius conclusionis et suorum principiorum est habitus 
      <lb ed="#V" n="92"/>vnus numero.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e322">
      ⁋ Tertia. quod nec ipsorum principiorum est 
      ha<lb ed="#V" n="93" break="no"/>bitus vnus numero.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e327">
      ⁋ Primam conclusionem probo sic. 
      <lb ed="#V" n="94"/>primo per rationem satis conuenientem. Si illud esset verum 
      se<lb ed="#V" n="95" break="no"/>queretur quod quicumque sciret vnam conclusionem geometrie: 
      <lb ed="#V" n="96"/>sciret quamlibet: quod est falsum. vt patet per experientiam. 
      <lb ed="#V" n="97"/>consequentiam probo. sit enim sortes sciens perfecte omnes 
      <lb ed="#V" n="98"/>conclusiones geometrie. quarum scientia inuenta est. et 
      in<lb ed="#V" n="99" break="no"/>telligo per scire conclusiones: scire sic esse sicut per eas 
      im<lb ed="#V" n="100" break="no"/>portatur: sicut superius me frequenter exposui: et ad hunc 
      <lb ed="#V" n="101"/>sensum volo intelligi in sequentibus: vbi tali modo 
      lo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>quendi: qui est breuior et communior: intendo vti: habitus 
      <lb ed="#V" n="103"/>geometrie istius sit a. Sit a plato qui vnicam sciat 
      con<lb ed="#V" n="104" break="no"/>clusionem geometrie. vtputa primam: et eius geometria sit 
      <lb ed="#V" n="105"/>b. secundum opinionem oportet dicere quod a. et b. sunt 
      habi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tus eiusdem rationis. Nam cum sortes sciuit primo primam 
      <lb ed="#V" n="107"/>conclusionem: quam etiam plato scit. a. fuit eiusdem 
      ratio<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nis cum b. vt clarum est. Sed nunc a. nihil omnino alterius 
      ra<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tionis includit essentialiter quam tunc secundum istam 
      opi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nionem: igitur et nunc est eiusdem rationis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e366">
      ⁋ Tunc 
      ar<lb ed="#V" n="111" break="no"/>guo sic. cuilibet actui in quem per se potest a. et omnis 
      for<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ma eiusdem rationis potest in similem secundum speciem 
      <lb ed="#V" n="113"/>Sed in actum sciendi vel demonstrandi centesimam 
      con<lb ed="#V" n="114" break="no"/>clusionem geometrie per se potest a. igitur et quelibet 
      for<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ma eiusdem rationis potest in similem illi secundum speciem: sed b. 
      <lb ed="#V" n="116"/>est eiusdem rationis cum a. igitur etc. maior patet inductiue in 
      <lb ed="#V" n="117"/>omnibus: nec habet instantiam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e385">
      ⁋ Dicetur quod maior est  
      <lb ed="#V" n="118"/>vera de formis eiusdem rationis et eque perfectis tantum. 
      <lb ed="#V" n="119"/>In proposito autem dicitur quod non sunt forme eque perfecte. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e392">
               <lb ed="#V" n="120"/>⁋ 2o dicetur quod vera tunc tantum est maior quando nihil est in vna  
      <lb ed="#V" n="121"/>cui simile non sit in alia. Nunc autem aliqui respectus sunt in a. 
      <lb ed="#V" n="122"/>quorum similes non sunt in b. videlicet respectus ad alias 
      <lb ed="#V" n="123"/>conclusiones praeter primam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e403">
      ⁋ Prima responsio non valet: quia propositio illa 
      <lb ed="#V" n="124"/>non solum de formis eque perfectis: sed etiam perfectioribus et 
      imperfectio<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ribus habet veritatem: vnde si calor summus in natura potest calefacere e 
      desic<lb ed="#V" n="126" break="no"/>care et rarefacere passum sufficienter dispositum et sibi 
      propor<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tionatum. omnia praedictam potest calor minus perfectus in passo sibi 
      proportiona<lb ed="#V" n="128" break="no"/>to: licet non possit in equae perfectas et intensas actiones: nunc aut 
      intelle<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ctus proportionatum passum est: respectu cuiuslibet sui habitus. igitur etc. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e419">
               <lb ed="#V" n="130"/>⁋ Confirmatur assumptum. per philosophum primo celi. vbi probat  
      <!--23.xml-->
      <pb ed="#V" n="13-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>celum non esse graue neque leue: per hoc quod graue per se 
      mo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uetur ad medium. leue autem a medio. celum autem 
      <lb ed="#V" n="3"/>neutro modo. hoc dicit Commen.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e437">
      ⁋ Fundamentum huius est 
      su<lb ed="#V" n="4" break="no"/>per propositiones: quarum vna est: quod locus totius corporis grauis et 
      <lb ed="#V" n="5"/>leuis idem est et partis. quo enim mouetur graue si fuerit ex 
      <lb ed="#V" n="6"/>centrum mouetur tota terra si extra suum locum esset. Et 
      pro<lb ed="#V" n="7" break="no"/>bat: natura enim partis similium corporum eadem est cum natura 
      to<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tius diffinitione. et cum sit eadem diffinitione: eadem est forma: et cum ea 
      <lb ed="#V" n="9"/>dem est forma eadem est actione proueniente ab illa 
      for<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ma: si igitur actiones prouenientes a graui et leui sunt isti 
      du<lb ed="#V" n="11" break="no"/>motus: necesse est vt sic proueniant a parte sicut a toto. hoc 
      <lb ed="#V" n="12"/>Commen. similiter in proposito.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e459">
      ⁋ Item tertio celi vbi 
      impro<lb ed="#V" n="13" break="no"/>bat philosophos domintes quod figure elemntorum sunt forme 
      substantia<lb ed="#V" n="14" break="no"/>les eorum et princia propriarum operationum. arguit philosophus. si ignis 
      con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>burit per figuram habentem angulos: sequitur quod alia 
      elemen<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ta comburent: licet secundum magis et minus cum omnia habent angulos: 
      <lb ed="#V" n="17"/>vbi dicit Commentators. regula est quod a causis quarum nauam est eadem et 
      <lb ed="#V" n="18"/>non differunt nisi secundum magis et minus non sequitur nisi vna actio 
      <lb ed="#V" n="19"/>diuersa secundum magis et minus. Si igitur anguli acuti 
      ca<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lefaciant multum: igitur anguli acuminis minoris calefacient 
      <lb ed="#V" n="21"/>minus: sequitur ergo ex hoc quod omnia elementa sunt calefactiua: si 
      <lb ed="#V" n="22"/>differunt secundum magis et minus. Cause enim diuerse in 
      quantita<lb ed="#V" n="23" break="no"/>te habent causata diuersa in quantitate: et vtrumque est eiusde speciei 
      <lb ed="#V" n="24"/>Germo autem eorum si esset verus: ex diuersitate causarum conu 
      <lb ed="#V" n="25"/>nientium in forma et essentia et diuersarum secundum magis et min 
      <lb ed="#V" n="26"/>consequeretur diuersitas causatorum secundum formas: quod est impossibile: 
      contin<lb ed="#V" n="27" break="no"/>git enim ex hoc vt ex eadem causa informa consequerent causata 
      <lb ed="#V" n="28"/>diuersa secundum formas: hoc Commentator.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e497">
      ⁋ Ex his euidente 
      <lb ed="#V" n="29"/>apparet quod in quamcumque operationem potest forma aliqua: in 
      <lb ed="#V" n="30"/>similem secundum speciem: et si non in eque perfectam potest que 
      <lb ed="#V" n="31"/>libet minor eiusdem rationis: immo dicit: quod hec est regula 
      <lb ed="#V" n="32"/>maxima quedam et non est dubium: quod ex inductione patet 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e508">
               <lb ed="#V" n="33"/>⁋ Item dicit ista opinio quod impossibile est a causis 
      differ<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tibus tantum secundum magis et minus prouenire effectus diffin 
      <lb ed="#V" n="35"/>rentes specie: non ad hunc sensum quod ab eis non possunt prouen 
      <lb ed="#V" n="36"/>re plures actiones diuersarum specierum. cum est ab eodem nu 
      <lb ed="#V" n="37"/>frequenter proueniant.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e521">
      ⁋ Sed quia nulla potest prouenire ab 
      <lb ed="#V" n="38"/>vna causa: quin alia eiusdem spei possit prouenire ab 
      alia<lb ed="#V" n="39" break="no"/>causa eiusdem speciei quaecumque sit illa. ergo sicut cocluditur in pre 
      <lb ed="#V" n="40"/>posito. si ab a. prouenit actus sciendi centesimam conclusionem: etiam 
      <lb ed="#V" n="41"/>ab ipso b. prouenit actus sciendi eandem. Nam secundum veritatem 
      <lb ed="#V" n="42"/>et istammet opinionem actus sciendi vnam conclusionem alterius rationis 
      <lb ed="#V" n="43"/>est ab actu sciendi aliam. vnde dicit quod habitus cognitiuus in 
      <lb ed="#V" n="44"/>tenditur per actus alterius et alterius rationis qui non sunt 
      <lb ed="#V" n="45"/>nisi actus circa aliam et aliam conclusionem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e541">
      ⁋ 2o cotra 
      eande<lb ed="#V" n="46" break="no"/>responsionem constat quod habitus vnius conclusionis potest intendi 
      <lb ed="#V" n="47"/>per actum circa eandem conclusionem. cum ex eisdem actibus 
      aug<lb ed="#V" n="48" break="no"/>mentetur habitus: ex quibus generatur 2o ethi. quod non solum 
      <lb ed="#V" n="49"/>verum est de habitibus moralibus: sed etiam 
      intellectuali<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bus sicut experientia probat. in artibus que vtique perficium 
      <lb ed="#V" n="51"/>tur ex iteratione similium actuum ex quibus genite sunt. hoc 
      <lb ed="#V" n="52"/>etiam ipsi concedunt.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e559">
      ⁋ Item secundum ipsos habitus huiusmodi potest intend 
      <lb ed="#V" n="53"/>per actus circa alias conclusiones Tunc quero. aut cum habitus 
      auge<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tur per actus diuersarum rationum acquirit ipse quid absolutum 
      <lb ed="#V" n="55"/>seu aliquam entitatem absolutam aliam secundum speciem quam quando in 
      <lb ed="#V" n="56"/>tenditur per similes actus: aut non. si sic: ergo habitus perfect 
      <lb ed="#V" n="57"/>potens in actus circa alias conclusiones includit aliqua plura a 
      <lb ed="#V" n="58"/>terius rationis. et per consequens non est vna forma nuoa simplex secund 
      <lb ed="#V" n="59"/>essentiam. ex pluribus enim formis diuersarum rationum 
      for<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ma non resultat vna numero essentialiter. Si vero nihil aliud  
      <lb ed="#V" n="61"/>acquirit etc. ponatur quod habitus remissus vnius conclusionis 
      inten<lb ed="#V" n="62" break="no"/>datur precise per actus circa eandem conclusionem elicitos. aut 
      er<lb ed="#V" n="63" break="no"/>go postquam erit intensus inclinabit ad actum alterius 
      con<lb ed="#V" n="64" break="no"/>clusionis: ad quam prius non inclinabat: et tunc sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="65"/>etiam quis eliciendo actus tantum circa vnam conclusionem deter 
      <!--23.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 13-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>minatam acquirit scientiam de aliis: et qui de aliqua conclusione numquam 
      <lb ed="#V" n="67"/>considerauit prompte et faciliter exibit in actum scientie circa 
      <lb ed="#V" n="68"/>illam: quod negat omnino experientia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e603">
      ⁋ Item sequitur quod 
      tan<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tum poterit intendi habitus per actus circa illam conclusionem 
      <lb ed="#V" n="70"/>quod habens illum sciet omnes conclusiones quas scit habens habitum 
      perfectissi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>mum intensum per actus circa alias omnes conclusiones: aut taliter 
      <lb ed="#V" n="72"/>intensus habitus non inclinabit ad actum alterius conclusionis quam 
      <lb ed="#V" n="73"/>prius: et tunc sequitur quod etiam nec intensus per actus circa alias conclusiones ex 
      <lb ed="#V" n="74"/>quo. nihil fit circa illum habitum per dissimiles actus quod non 
      fia<lb ed="#V" n="75" break="no"/>per similes.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e622">
      ⁋ paet etiam in exemplo. Nam si calor genitus ab 
      <lb ed="#V" n="76"/>igne intendat a sole et nihil fiat aliud circa calorem quam si in 
      <lb ed="#V" n="77"/>tenderetur ab igne: et intensus ab igne in aliquam actionem 
      <lb ed="#V" n="78"/>non potest esse eque intensus a sole in illam non 
      pote<lb ed="#V" n="79" break="no"/>rit. Forma enim ad hoc vt sit principium alicuius oporitionis non 
      re<lb ed="#V" n="80" break="no"/>spicit a quo sit genita vel augmentata: dum modo idem fiat 
      <lb ed="#V" n="81"/>circa ipsam quod fieret per quodlibet illorum per que dicitur 
      <lb ed="#V" n="82"/>gigni vel augeri.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e640">
      ⁋ Secuda responsio deficit etam primo. quia si 
      <lb ed="#V" n="83"/>forme sunt absolute eiusdem rationis perpter nullum respectum 
      con<lb ed="#V" n="84" break="no"/>uenientem vni et non alteri erit vna illarum principium alterius 
      opera<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tionis secundum speciem quam sit alia. Et loquor de operatione per 
      <lb ed="#V" n="86"/>se sibi conuenienti. Sermo enim. dicens quod propter alium et 
      <lb ed="#V" n="87"/>alium respectum proueniet a forma alia et alia operatio secundum speciem. 
      <lb ed="#V" n="88"/>est sermo extra normam vt dicitur pri. celi. vbi dicit Commen. Iste 
      <lb ed="#V" n="89"/>sermo est extra normam: quia diuersitas motuum corporum non est  
      <lb ed="#V" n="90"/>nisi propter diuersitatem formarum subiectalium: non propter 
      diuersi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tatem in relaxatione aut quantitate nec in alio puncto. 
      Se<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cundo non videtur possibile quod habitus prius ad aliquam conclusionem 
      <lb ed="#V" n="93"/>nullum habens respectum nullo nouo habitu vel gradu habitus 
      <lb ed="#V" n="94"/>acquisito habeat postea respectum ad illam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e669">
      ⁋ Dices quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>iste habitus acquirit nouum respectum ad aliam conclusionem propter 
      <lb ed="#V" n="96"/>actum nouiter elicitum circa illam: quia notitia sequentis conclusionis de 
      <lb ed="#V" n="97"/>pendet a notitia prioris: cuius est habitus ille.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e678">
      ⁋ Contra. 
      mul<lb ed="#V" n="98" break="no"/>te sunt conclusiones in aliqua scientia quem nullam habent adinuicem 
      de<lb ed="#V" n="99" break="no"/>pendentiam: nec vna per alteram scitur: sicut patet de prima et 4o 
      <lb ed="#V" n="100"/>euclidis primi. et ita est de multis aliis scientiis. igitur per 
      <lb ed="#V" n="101"/>actum elicitum circa vnam earum nec acquiretur respectus 
      ali<lb ed="#V" n="102" break="no"/>quis in habitu alterius plusquam in habitu conclusionis alterius sci 
      <lb ed="#V" n="103"/>entie vt physice vel metaphisice.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e694">
      ⁋ Praeterea secund hanc viam idem 
      <lb ed="#V" n="104"/>esset habitus numero subalternans et subalternatus in quo 
      <lb ed="#V" n="105"/>bus est subalternatio per sumptionem principiorum quoniam 
      noti<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tia conclusionis habitus subalternati dependet a notitia conclusionis 
      <lb ed="#V" n="107"/>subalternantis tamquam a notitia principii. sed hoc vt puto ipsi 
      <lb ed="#V" n="108"/>non concederent.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e707">
      ⁋ Praeterea ex quo per talem nouum actum 
      ni<lb ed="#V" n="109" break="no"/>hil absolutum causatum esset circa habitum: sequitur quod ideo praecise 
      <lb ed="#V" n="110"/>habet nunc nouum respectum ad talem conclusionem: quia actus fuit 
      <lb ed="#V" n="111"/>elicitus circa illam. ergo cum non sit naturaliter possibile vnquam 
      po<lb ed="#V" n="112" break="no"/>stea illum actum non fuisse: eo quod transiuit in praeteritum: et 
      <lb ed="#V" n="113"/>nullum praeteritum possit naturaliter non esse praeteritum: seu non fuisse: vt 
      con<lb ed="#V" n="114" break="no"/>muniter conceditur: sequitur quod impossibile semper postea erit illum habitum 
      <lb ed="#V" n="115"/>non habere respectum ad illam conclusionem: aut non 
      <lb ed="#V" n="116"/>esse habitum illius conclusionis dum esset.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e728">
      ⁋ Ex quo 
      <lb ed="#V" n="117"/>vlterius sequitur quod impossibile esset habentem illun 
      <lb ed="#V" n="118"/>habitum perdere scientiam conclusionis illius seu 
      obli<lb ed="#V" n="119" break="no"/>uisci nosse illam nisi etiam perdat scientiam eius: quam 
      <lb ed="#V" n="120"/>primo sciuit: immo et omnium conclusionum scientie 
      il<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lius. Dportebit enim perdere absolutam essentiam. 
      alio<lb ed="#V" n="122" break="no"/>quin remanerent omnes respectus acquisiti propter pre 
      <lb ed="#V" n="123"/>teritos actus. et per consequens habitus cuiuslibet 
      con<lb ed="#V" n="124" break="no"/>clusionis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e748">
      ⁋ Preterea aut iste respectus est aliqua alia 
      <lb ed="#V" n="125"/>entitas ab essentia prioris habitus aut non. si non: 
      habi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tus ille non erit propter ipsum per principium alterius ope 
      <lb ed="#V" n="127"/>rationis patet speciem: quam esset ante ipsum. Si sit alia noua entitas: illa 
      <lb ed="#V" n="128"/>noua entitas potius erit prineipium similis actus ei 
      <lb ed="#V" n="129"/>qui elicitus fuit circa conclusionem illam aliam: et propter quam respectus hic 
      <lb ed="#V" n="130"/>dicitur acquisitus: ac per hoc magis dicendus erit habitus illius 
      <!--24.xml-->
      <pb ed="#V" n="14-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>conclusionis quam habitus ille prior.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e772">
      ⁋ Ex quo consequentur habetur quod illarum 
      con<lb ed="#V" n="2" break="no"/>clusionum duarum non est vnus habitus nuo nec specie 
      <lb ed="#V" n="3"/>Et similiter potest argui de respectibus circa conclusiones alias 
      ac<lb ed="#V" n="4" break="no"/>quisitis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e781">
      ⁋ Secunda ratio ad conclusionem fiat hec: aliquis habitualiter 
      <lb ed="#V" n="5"/>sciens multas conclusiones vnius totalis scientie potest perdere habitum 
      <lb ed="#V" n="6"/>vnius non perdendo habitum alterius: igitur earum sunt 
      distin<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cti habitus. consequentia est clara. Antecedens declarat. nam si talis diu 
      ces<lb ed="#V" n="8" break="no"/>set a consideratione vnius: frequenter autem speculetur et 
      de<lb ed="#V" n="9" break="no"/>monstret aliam: tandem non prompte poterit aliam 
      demon<lb ed="#V" n="10" break="no"/>strare et nosse. aliam vero promptissime poterit: igitur tunc 
      <lb ed="#V" n="11"/>non habebit habitum vnius: alterius vero habebit: nec 
      pro<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nunc curo siue sit habitus respectiuus tantum siue quid 
      abio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lutum: quaecumque enim res sit per quam prompte potest in actum 
      ta<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lem: illam habitum dico.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e805">
      ⁋ Tertio sequitur secundum hanc 
      opinio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ne quod quis simul habeat vel habere possit scientiam et 
      ha<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bitualem errorem de eadem conclusione et habituales estimatio 
      <lb ed="#V" n="17"/>nes oppositas de eodem: quod est naturaliter impossibile: consequentia patet 
      <lb ed="#V" n="18"/>Nam contingit simul eundem habere scientiam de vna 
      <lb ed="#V" n="19"/>conclusione et habitum erroneum de alia eiusdem scientie: 
      <lb ed="#V" n="20"/>verbi gratia. scientiam de a. et errorem de b. si igitur scientia de 
      <lb ed="#V" n="21"/>a. est scientia de b. simul habetur scientia de b. et error de b. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Uel potest in eadem virtute sic argui. error de b. 
      compossi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bilis est scientie de a. et non est compossibilis scientie de 
      <lb ed="#V" n="24"/>b. igitur scientia de a. non est eiusdem speciei cum scientia de b. 
      <lb ed="#V" n="25"/>et per consequens nec eadem numero. Antecedens patet: consequentia probatur: quia omnis 
      for<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ma alicui forme alteri incompossibilis: est etiam 
      incompos<lb ed="#V" n="27" break="no"/>sibilis cuilibet eiusdem speciei cum illa.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e836">
      ⁋ Secundam 
      con<lb ed="#V" n="28" break="no"/>clusionem probo sic. Si alicuius conclusionis et suorum 
      princi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>piorum esset vnus habitus numero: cuiuslibet conclusionis et 
      <lb ed="#V" n="30"/>suorum principiorum esset vnus habitus. consequentia probatur: quia non plus 
      vni<lb ed="#V" n="31" break="no"/>conclusionis notitia dependet ex notitiis suorum principiorum 
      <lb ed="#V" n="32"/>quam conclusionis alterius: et quaelibet similiter ad sua principio comperatiua 
      <lb ed="#V" n="33"/>ac per hoc non potior ratio est quod vnius et suorum principiorum sit vnus 
      <lb ed="#V" n="34"/>habitus quam cuiuslibet alterius. consequens autem est seculibum: quod probo. Acci 
      <lb ed="#V" n="35"/>pio enim vna conclusionem: que ex multis aliis conclusionibus prioribus se 
      in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uicem praesupponentibus probatur. quales sunt plures in 
      geo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>metria: et sit. verbigtria. quod ex viginti prioribus probetur. Si 
      <lb ed="#V" n="38"/>igitur habitus huius conclusionis accepte que est. eni. est etiam habit 
      <lb ed="#V" n="39"/>suorum principiorum aut est habitus omnium. 2o. conclusionem 
      praecedenti<lb ed="#V" n="40" break="no"/>um: vel vnius praecedentis: aut aliquarum tantum. forte duarum 
      <lb ed="#V" n="41"/>ex quibus immediate probatur: non potest dici 2m: quia si est 
      ha<lb ed="#V" n="42" break="no"/>bitus harum duarum: qualibet mediante illo potest cognosci: et quia 
      <lb ed="#V" n="43"/>non est habitus harum: nisi quia per ipsas cognoscitur. 2i. eadem 
      <lb ed="#V" n="44"/>ratione est etiam habitus illarum ex quibus iste cognoscuntur. et ea 
      <lb ed="#V" n="45"/>ratione illarum ex quibus ille alie cognoscuntur. et sic vltra vsque 
      <lb ed="#V" n="46"/>ad vltimam in resolutione. ac per hoc vnus habitus erit 
      <lb ed="#V" n="47"/>istius et. 2o. precedentium. Cum igitur iste prius habuerit 
      ha<lb ed="#V" n="48" break="no"/>bitum secunde et prime et principiorum eius: postea habitum. 3o. et 
      <lb ed="#V" n="49"/>2o ac pritmeo et princi. eius. et sic deinceps: vel saltem fuit 
      possi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bile vt haberet. ponatur quod ita fuerit. aut ille primus habitus 
      <lb ed="#V" n="51"/>qui fuit prime conclusionis et suorum principiorum est istemet qui est 
      ha<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bitus. 2. conclusionem. et hoc est reprobatum praecedenti conclusione: aut est 
      di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>stinctus ab habitu duarum conclusionum. et ab habitu trium et sic vltra. et 
      <lb ed="#V" n="54"/>sequitur quod in intellectu sunt. 2o. habitus scientifici frustra 
      <lb ed="#V" n="55"/>et superflui. Nam per habitum vltimum qui est. 2. conclusionum 
      sufficien<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ter quelibet conclusionum illarum cognoscitur. nec potest dici quod quando 
      <lb ed="#V" n="57"/>posterior habitus acquiritur prior corrumpitur. tum quia quis 
      <lb ed="#V" n="58"/>experitur quod dum adhuc debile et remissum habet habitum 
      <lb ed="#V" n="59"/>de posteriori conclusione habet intensum et firmum de priori. 
      <lb ed="#V" n="60"/>gitur tunc habitus prior nec est corruptus nec est remissus 
      <lb ed="#V" n="61"/>et per consequens nec quando habitus posterioris est intensus: habitus 
      <lb ed="#V" n="62"/>prioris est corruptus. Et istud maxime confirmatur ex dictis 
      <lb ed="#V" n="63"/>opinionis recitate: que vt patet in sua prima ratione: habet pro 
      incom<lb ed="#V" n="64" break="no"/>uenienti quod conclusio profectius cognoscatur quin principium etiam perfectius cognoscatur 
      <lb ed="#V" n="65"/>Multo igitur magis debet habere pro inconuenienti quod ex cognitione 
      <!--24.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 14-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>oclusionis remittatur vel corumpatur habitus mediante quo 
      cogno<lb ed="#V" n="67" break="no"/>scebatur principium. tum quia sequeretur quod nullus posset 
      obli<lb ed="#V" n="68" break="no"/>uisci scire vel demostrare. 2i. seu perdere scientiam de ea: 
      ni<lb ed="#V" n="69" break="no"/>si perderet scientiam de omnibus praecedentibus. ex quo tantum vnius 
      ha<lb ed="#V" n="70" break="no"/>bitus esset omnium: quod est contra experientiam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e939">
      ⁋ Praeterea omnium: 
      <lb ed="#V" n="71"/>illarum conclusionum est vnus habitus aut est acquisitus 
      <lb ed="#V" n="72"/>ex actibus terminatis praecits ad vltimam conclusionem: scict. 2i. aut ex 
      <lb ed="#V" n="73"/>actibus terminatis ad illam et aliquam priorem. vel ad aliquas 
      <lb ed="#V" n="74"/>ex eis tantum: aut ex actibus terminatis circa omnes. nec primum nec 
      <lb ed="#V" n="75"/>secundum dici potest: tum quia nihil est obiectum habitus quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>non fuerit obiectum actuum ex quibus est genitus. tum quia 
      <lb ed="#V" n="77"/>nullus habitus potest esse principium actus circa obiectum aliud quam circa 
      <lb ed="#V" n="78"/>illud vel illa: circa quod vel quae fuerunt actus ex quibus est geni 
      <lb ed="#V" n="79"/>tus. alias actus sequentes et praecedentes habitum non similes 
      <lb ed="#V" n="80"/>sed dissimiles essent. contra p. secundo ethicorum. et contra experientiam: 
      <lb ed="#V" n="81"/>habitus autem iste ponitur esse omnium conclusionum: et per consequens est 
      poni<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tur per illum quemlibet posse cognosci: tum est 3o quia magis 
      vide<lb ed="#V" n="83" break="no"/>retur quod per actum elicitum circa principium vel priorem conclusionem acquireretur 
      <lb ed="#V" n="84"/>habitus de conclusione posteriori quam econverso cum posterior conclusio per priorem 
      co<lb ed="#V" n="85" break="no"/>gnoscatur et non econverso et tamen hoc non contingit: sic per rationes ad  
      <lb ed="#V" n="86"/>priusionem praecedentem probatur: igitur etc. Non potest ergo dari primum nec 
      <lb ed="#V" n="87"/>2m nec estm 3m: videlibet quod sit acquisitus ex actibus terminatis 
      <lb ed="#V" n="88"/>ad omnes. 2i. conclusiones: quoniam non est naturaliter possibile: quod actualiter quis eodem 
      <lb ed="#V" n="89"/>actu: immo certe nec pluribus est simul cognoscat tot conclusiones: sicut 
      <lb ed="#V" n="90"/>experientia doclitet. ergo non habentur naturaliter aliquis actus sciendi terminatus 
      <lb ed="#V" n="91"/>ad tantam multitudinem conclusionem. et valet hec ratio ad principalem 
      <lb ed="#V" n="92"/>coclusionem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e989">
      ⁋ Praeterea suppono verum exprincipia conclusione prologi: quod scientia potest 
      acquiri<lb ed="#V" n="93" break="no"/>precius per actus rectos terminatos obiecue ad res ex: et 
      intelli<lb ed="#V" n="94" break="no"/>go per res ipsa signitia quae non sunt signa siue sint 
      significa<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ta per terminos siue per propositioes. Tunc arguo. cum primo acquiritur 
      <lb ed="#V" n="96"/>notitia de aliqua conclusione ad sensum praemissum id est de sic esse sicut significat 
      <lb ed="#V" n="97"/>pero notitia vel notitia principiorum sunt cause notitie 
      conclusio<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nis. id est notitie de sic esse sicut significant principia seu praemisse sunt 
      <lb ed="#V" n="99"/>cause notitie de sic esse sicut significat conclusio: ergo notitia 
      <lb ed="#V" n="100"/>conclusionis est alia ab illis principiis seu notitiis eorum: vel ab illa 
      <lb ed="#V" n="101"/>si sit vnica notitia vtriusque. ergo et habitus ex ea vel sibi simili 
      <lb ed="#V" n="102"/>genitus est alius ab habitu vel habitibus principiorum. tet consequentia quoniam 
      <lb ed="#V" n="103"/>vt tactum est in praecedenti ratione: non est aliud obiectum habitus: quam 
      <lb ed="#V" n="104"/>fuerit obiectum actus vel actuum: ex quo vel quibus immediate 
      ge<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nitus est habitus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1020">
      ⁋ Praeterea demratio non est vnicus actus 
      nue<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ro. ergo habitus conclusionis non est habitus praemissarum seu principiorum. Anteceden 
      <lb ed="#V" n="107"/>patet. tum quia praemisse sunt causae conclusionis sic dicit. p. 1. poste. et per rationem 
      <lb ed="#V" n="108"/>patet: quia vtem quaestione praeallagata: ipse praemisse demonstrationis menta 
      <lb ed="#V" n="109"/>lis: de qua loquimur: sunt ipemmet notitie principiorum id est de 
      <lb ed="#V" n="110"/>sic esse sicut significant principia. vnde secundum 
      intran<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sitiuam loquutionem intelligendum est cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="112"/>notitie principiorum. id est notitie que sunt pricipia: 
      huius<lb ed="#V" n="113" break="no"/>modi autem notitie sunt cause notitie que est conclusio. 
      <lb ed="#V" n="114"/>tum quia non apparet possibile quod aliqua vna propositio 
      <lb ed="#V" n="115"/>mentalis in nobis naturaliter acquisita sit affirmatiua et 
      ne<lb ed="#V" n="116" break="no"/>gatiua. vniuersalis et particularis: et de diuersis predica 
      <lb ed="#V" n="117"/>tis et subiectis obiectiue. et hoc maxime habent illi dicere quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>tenent quod propositio mentalis componitur ex noticiis 
      <lb ed="#V" n="119"/>simplicibus terminorum: vel significatorum per 
      termi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nos. quoniam secundum eos: alie sunt partes vnius pre 
      <lb ed="#V" n="121"/>misse: alie alterius et atil conclusionis: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="122"/>alie et alie sunt propositiones abinuicem ex illis 
      compo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>site. Constat autem quod demonstrationis aliqua est 
      propo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>sitio vniversalis et aliqua particularis. aliquando est aliqua est propositio affirmatia 
      <lb ed="#V" n="125"/>aliqua negatia. Ite de diuersis praedicatis vel subiectis 
      obie<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ctiue sunt: sicut aliud significatum totale est vnius 
      propositio<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nis demonstrationis vocalis: aliud alterius. idem vero est signi 
      <lb ed="#V" n="128"/>ficatum propositionis mentalis et vocalis: sibi 
      subordi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nate vt certum est. patet ergo antecedens. 
      consequen<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tia probatur: quoniam ex praecius demonstratione vel demonstrationi¬ 
      <!--25.xml-->
      <pb ed="#V" n="14-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>bus similibus si vna non sufficeret absque aliquo alio actu 
      <lb ed="#V" n="2"/>intellectus superaddito: et per consequens absque aliquo actu vno 
      <lb ed="#V" n="3"/>primo cadente super conclusionem et premissas: causatur habitus 
      <lb ed="#V" n="4"/>de conclusione. Et sic ergo habitus conclusionis non est habitus principiorum. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1092">
               <lb ed="#V" n="5"/>⁋ Ex praedicta ratione potest etiam probari quod nullo perse vno numero ad  
      <lb ed="#V" n="6"/>tu potest cognosci sic esse sicu enunciant praemisse et conclusio quoniam sic vel sic 
      <lb ed="#V" n="7"/>esse seu huiusmodi enunciabilia non nisi notitiis que sunt 
      enuncia<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tiones possunt cognosci. nulla autem vna enunciatione nobis no 
      <lb ed="#V" n="9"/>turaliter possibili possunt diuersa enunciabitia enunciari. vt cuilibet 
      <lb ed="#V" n="10"/>puto satis est se notum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1108">
      ⁋ Confirmatur. quia quae ratione tum diceres quod 
      <lb ed="#V" n="11"/>tria enuncibitua possunt vnica enunciatione mentali enunciari. 
      ali<lb ed="#V" n="12" break="no"/>diceret quod. 4. alius quod. id et alius quod. ioo. et sic de quocumque 
      nu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>mero. et sic vnica enunciatio sufficeret ad quodlibet 
      enuncia<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bile cognoscendum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1119">
      ⁋ Praeterea non apparet cur non contradictoriorum 
      <lb ed="#V" n="15"/>enunciabilium possit esse vnica mentalis enunciatio eque bene 
      <lb ed="#V" n="16"/>sicut enunciabilium praemissarum seu per premissas 
      demonstra<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tionis: et ipsam etiam conclusionem maxime in demonstratione 
      negati<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ua: immo cerie hoc magis videtur posse dici: cum contradictoria sint 
      <lb ed="#V" n="19"/>de eisdem praedicatis et subiectis: non tamen sic in demonstratione. et per 
      <lb ed="#V" n="20"/>consequens magis per idem significabius. Si autem hoc detur: sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>eadem propositio mentalis sit simul vera et fula: affirmatiua et 
      negati<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ua: quod non aporpatet alicui: vt puto: esse concedendum. Ex istis aut vt 
      <lb ed="#V" n="23"/>prius probari potest quod non est aliquis vnus habitus conclusionis et 
      praemis<lb ed="#V" n="24" break="no"/>sarum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1144">
      ⁋ Praeterea impossibile est aliquem habere in mente demonstrationem 
      <lb ed="#V" n="25"/>mentalem 2o modo compositam scilicet ex propositionibus quae sunt notitie: et non 
      actua<lb ed="#V" n="26" break="no"/>liter simul cognoscere sic esse sicut conclusio sigificat: et scire seu scientia 
      ac<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tualis non est ipsa tota demonstratio: ergo est ipsa conclusio ergo actus sciendi 
      <lb ed="#V" n="28"/>non cadit super sic esse sicut significant principiom. Antecedens patet quantum ad primam 
      <lb ed="#V" n="29"/>partem. tum quia demonstratio est silogismus in quem habendo scie 
      <lb ed="#V" n="30"/>mus iuxta difinitionem eius datam primo posteriorum. tum quia alias non 
      <lb ed="#V" n="31"/>quelibet propositio demonstrationis esset notitia: cuius 
      oppo<lb ed="#V" n="32" break="no"/>situm assumitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1164">
      ⁋ Quantum ad 2am partem patet quoniam tunc scientia esset 
      <lb ed="#V" n="33"/>ita de principiis sicut de conclusione: immo plus: quia due partes 
      demonstra<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tionis cadunt super principiom: et vna super conclusionem seu sic esse etc. hoc autem est 
      <lb ed="#V" n="35"/>falsum loquendo de scientia proprie: iuxta illud philosophi. 2. post. in 
      <lb ed="#V" n="36"/>fine. quod principiorum non vtique scientia erit: consequentia prima clara est. quia 
      <lb ed="#V" n="37"/>si ipsa tota demonstratio non est scire nec aliqua praemissarum 
      <lb ed="#V" n="38"/>nec ambe simul sunt scire vt iam probatum est. Et posita sola 
      de<lb ed="#V" n="39" break="no"/>monstratione in intellectu: est scire in intellectu. vt in antecedente 
      inclu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ditur. alias non esset impossibile etc. Reliquitur quod ipsa conclusio sit 
      actua<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lis notitia: quae est scientia seu ipsum scire. Sed constat quod illa notie 
      <lb ed="#V" n="42"/>tia que est conclusio non cadit super sic esse sicut significant praemisse: quoniam non caus 
      <lb ed="#V" n="43"/>dit nisi super suum significatum: quod non est sicut significant praemisse: sic 
      <lb ed="#V" n="44"/>esse: sicut manifeste patet in conclusione vocali sibi in significando 
      <lb ed="#V" n="45"/>subordinata. Et sic patet vltima consequentia. ex cuius consequente potest 
      vlte<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rius inferri: quod nec vnus habitus est de significatis conclusionum et 
      <lb ed="#V" n="47"/>praemissarum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1199">
      ⁋ Praeterea detur aliquis actus vnus quo cognoscantur prin 
      <lb ed="#V" n="48"/>c ipia et conclusio: aut illo actu cognoscitur conclusio popoter picipiom: vel econverso aut ne 
      <lb ed="#V" n="49"/>trum propter alterum: sed vtrumque est eque primo. Primum non potest 
      <lb ed="#V" n="50"/>esse: quando cum nihil aliud sit hoc cognosci propter illud: quam hoc co 
      <lb ed="#V" n="51"/>gnosci. quia cognoscitu illud: seu notitiam huius causari ex notitia 
      il<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lius: sicut aliquem velle a. propter b. non est aliud quam eum velle 
      <lb ed="#V" n="53"/>a. quia vult b. ita quod volitio b. est causa volitionis a. si eodem actu 
      <lb ed="#V" n="54"/>cognoscerentur principia e conclusio coclrsio propter principim. et econverso idem actus esset causa sui 
      <lb ed="#V" n="55"/>ipsius: quod non videtur possibile. Nec 2m dici potest: quia tunc ponitu 
      <lb ed="#V" n="56"/>rrustra talis actus. Nam quodlibet principium proprio actu cognosci potest 
      <lb ed="#V" n="57"/>Ad quid igitur ponitur alius actus communis quo etiam cognoscatur: et 
      prae<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sertim cum non perfectius cognoscatur per illum actum comnem et proprium 
      <lb ed="#V" n="59"/>simul quam per proprium tantum:
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1228">
      ⁋ Praeterea non eodem actu appetitur finis 
      <lb ed="#V" n="60"/>id quod est ad finem propter finem: igitur non eodem actu cognoscuntur 
      <lb ed="#V" n="61"/>onclusio et principia: et conclusio pro principia: consequentia patet per opinantes oppositum. 
      vo<lb ed="#V" n="62" break="no"/>lentes quodsic se habeat notitia principii ad notitiam conclusionis: sicut 
      <lb ed="#V" n="63"/>volitio finis ad volitionem eius quod est ad finem. antecedens suppo 
      <lb ed="#V" n="64"/>non pro nunc: quia infra in prima distinctione probabitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1241">
      ⁋ Ultime 
      <lb ed="#V" n="65"/>quantum ad istam conclusionem. si esset idem habitus conclusionis et principiorum: quia non 
      <!--25.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 14-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>est potior ratio quod vnius conclusionis habitus sit etiam habitus suorum 
      prin<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cipiorum: quam alterius habitus sit habitus suorum: etiam sequitur quod omnis 
      <lb ed="#V" n="68"/>scientia erit intellectus: et quod omnis scientia subalternata erit scientia subal 
      <lb ed="#V" n="69"/>ternans: loquendo de subalternatione per sumptionem 
      princi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>piorum: hec autem sunt falsa et contra p. Nam. 6. ethi. et 2. poli. ex 
      inten<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tione probat quod principiorum non est scientia: sed intellectus: et quod 
      intelle<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ctus est verior et certior scientia. Et quod intellectus seu notitia 
      <lb ed="#V" n="73"/>princi. non acquiritur per demonstrationem: scientia vero acquiritur per 
      demon<lb ed="#V" n="74" break="no"/>strationem. primo etiam post. non est dubium quin velit scientiam subalter 
      <lb ed="#V" n="75"/>nantem et subalternatam non esse vnam: sed diuersas: consequentia patet: quia omnis 
      <lb ed="#V" n="76"/>notitia princi. et habitus causatus ex ea est intellectus: Et omnis scientia 
      <lb ed="#V" n="77"/>principiorum scientie subalternate est scientia illam sibi subalternans. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1278">
               <lb ed="#V" n="78"/>⁋ 3a conclusio faciliter probatur. primo quidem: quia aliquando principiorum vnum est 
      <lb ed="#V" n="79"/>per se notum: et reliquum per viam experientie et memorie. iuxta 
      <lb ed="#V" n="80"/>poctrinam. pr. 2. poste. et in prohe. metha. Constat autem quod talium 
      <lb ed="#V" n="81"/>non est idem habitus: et maxime hoc verum est: si respectu princi. primo 
      <lb ed="#V" n="82"/>mi modi non sit aliquis habitus generatus in intellectu sicut 
      vo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>lunt multi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1295">
      ⁋ Praeterea aliquando vnum est propositio immediata: aliud autem 
      <lb ed="#V" n="84"/>mediata. et scita. ergo talium non est vnus habitus. et patet consequentia ex 
      su<lb ed="#V" n="85" break="no"/>pradictis ad conclusionem praecedentem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1302">
      ⁋ Praeterea notitia vnius principii 
      <lb ed="#V" n="86"/>potest stare cum ignorantia alterius etiam dispositionis: igitur non est 
      <lb ed="#V" n="87"/>vnus habitus vtriusque. consequentia probata est superius in simili. Antecedens 
      <lb ed="#V" n="88"/>patet tam vbi vnum principium est per se notum et aliud non: sed est propotio 
      sci<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bilis. quam etiam: vbi vnum est per se notum et aliud non: immo per viam 
      <lb ed="#V" n="90"/>sensus et memorie vel vtraque 2o modo possibile est enim quod quis 
      <lb ed="#V" n="91"/>non habuerit experientias singularium sufficientes ad su 
      <lb ed="#V" n="92"/>mendum vniversalibet acceptionem que est principium artis et scientie: ac per hoc 
      <lb ed="#V" n="93"/>illud principium non sit sibi notum: quin immo cum hoc potest 
      estima<lb ed="#V" n="94" break="no"/>re de opposito. et tamen reliquum principium sit perse notum vel per 
      mo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dum. praedictum vel ex terminis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1326">
      ⁋ Praeterea significata principiorum 
      <lb ed="#V" n="96"/>sunt alia et alia vt vnum non cognoscatur per aliud. ergo: eorum non 
      <lb ed="#V" n="97"/>est vnus habitus et loquor de principiis primis que sunt 
      propo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>sitiones immediate: antecedens notum est. consequentia probatur. quia distinctorum 
      <lb ed="#V" n="99"/>subiectorum specie: quorum neutrum per alterum cognoscitur: non est 
      <lb ed="#V" n="100"/>idem habitus numero. alias quarumcumque distinctarum conclusionem et 
      <lb ed="#V" n="101"/>disperatarum posset quis dicere quod sit vnus habitus nuoa. 
      <lb ed="#V" n="102"/>per hoc etiam potest probari quod non sit vna notitia amborum 
      <lb ed="#V" n="103"/>principiorum demonstrationis: quia sunt obiecta cognoscibilia 
      <lb ed="#V" n="104"/>specie distincta: et neutrum per aliud cognoscitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1348">
      ⁋ Iterum qua 
      <lb ed="#V" n="105"/>aliquando principiorum alterum est affirmatiuum: et reliquum 
      negati<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uum alterum vniversale et reliquum particulare: ergo non est eorum vna 
      <lb ed="#V" n="107"/>notitia nuoa. consequentia probata est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1357">
      ⁋ Sed conclrsio istas duas conclusiones 
      <lb ed="#V" n="108"/>vltimas et quedam dicta in probationibus earum arguunt aliqui 
      <lb ed="#V" n="109"/>tenentes oppositum. primo sic. Respectu quorumcumque potest esse 
      <lb ed="#V" n="110"/>vnus actus: potest esse vnus habitus: sed respectu 
      principio<lb ed="#V" n="111" break="no"/>rum et conclusionis potest esse vnus actus: quia non plus repugnat 
      sillogi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mo: composito ex multis propositionibus intelligi vno act 
      <lb ed="#V" n="113"/>quam propositioni composite ex multis terminis: sed 
      propo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sitio intelligitur vno actu: igitur etc. Maior probatur: quia 
      <lb ed="#V" n="115"/>eque necessario praexigit actus sciendi conclusionem 
      noti<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tiam premissarum: sicut actus cognoscendi propositione 
      <lb ed="#V" n="117"/>notitiam terminorum seu eorum que per terminos significantur. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1381">
               <lb ed="#V" n="118"/>⁋ 2o sapientia est vnus habitus et illa est respectu conclusionem 
      <lb ed="#V" n="119"/>et premissarum: igitur. antecedens patet per philosophum. 6. ethi. madium inquit: quoniam 
      <lb ed="#V" n="120"/>certissima scieniarum erit sapientia: oportet ergo sapientem non solum qua 
      <lb ed="#V" n="121"/>ex principiis scientie: sed et circa principium verum dicene: quarem vtique erit 
      <lb ed="#V" n="122"/>sapientia intellectus et scientia. consequentia est nota.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1395">
      ⁋ Ex ista 
      auctori<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tate patet: quod sapientia est respectu principiorum et conclusionem: et quod est 
      <lb ed="#V" n="124"/>scientia et intellectus sed non est realiter et formaliter scientia et intellectus 
      <lb ed="#V" n="125"/>qui tunc non esset habitus distinctus ab eis: ergo est scientia et 
      intel<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lectus equiualenter: quia est respectu illorum quorum scientia est 
      <lb ed="#V" n="127"/>et intellectus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1408">
      ⁋ 3o sic. esse sicut significatur per conclusionem dependet 
      <lb ed="#V" n="128"/>a sic esse sicut significatur per premissas in essendo. 
      igi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tur et in cognoscibile essendo. sam vnumquodque 
      si<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cunt se habetur ad entitatem: ita se habet ad veritatem 
      <!--26.xml-->
      <pb ed="#V" n="15-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>et scibilitatem secundo metaphysice.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1426">
      ⁋ 4o impossibile est 
      euiden<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ter cognosci conclusionem ex hoc praecits: quod intellectus fertur ab 
      <lb ed="#V" n="3"/>solute super conclusionem: igitur si numquam euidenter cognoscatur 
      maxi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>me euidentia intrinseca: hoc erit in cognoscendo et 
      appre<lb ed="#V" n="5" break="no"/>hendendo eam in ordine ad praemissas. id est significata per eas. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1437">
               <lb ed="#V" n="6"/>⁋ 5o scire est aliquis actus vnus quo informante animam 
      <lb ed="#V" n="7"/>quocumque alio circunscripto contradictio est non scire. sed 
      <lb ed="#V" n="8"/>mullus talis actus est: nisi cadat tam super significata conclus 
      <lb ed="#V" n="9"/>nis quam praemissarum: aliter enim non esset euidens anime sic esset sicut per conclusionem 
      si<lb ed="#V" n="10" break="no"/>gnificatur: igitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1450">
      ⁋ 6o sicut se habet finis ad ea quae sunt ad finem ad 
      bo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nitatem et appetitum: ita se habent principium et conclusio ad veritatem id est 
      cognoscibi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>litatem et intellectum: patet. 2. phycorum: sed finis habet bonitatem a se 
      <lb ed="#V" n="13"/>super quam fertur appetitus: ea vero quae sunt ad finem habent bonitatem 
      <lb ed="#V" n="14"/>ex fine: et appetitus non fertur super ea nisi quatenus fertur super finem: 
      <lb ed="#V" n="15"/>Alioquin si feratur per se habebunt rationem finis: vt patet ex primo 
      ethi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>gitur nec intellectus fertur super conclusionem nisi quatenus super principium ferebatur. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1466">
               <lb ed="#V" n="17"/>⁋ 7o si intellectus feratur supe conclusionem secundum se: aut cognoscit eam ex natura 
      <lb ed="#V" n="18"/>terminorum conclusionis: aut ex copulatione eorum: aut ex pondere naturae 
      <lb ed="#V" n="19"/>sue: non primum: quia tunc conclusio esset principium: nec 2m: quia non cognoscitur nisi 
      <lb ed="#V" n="20"/>ex terminis copulatio illa. Nec 3m: tum quia mouetur ab obiect 
      <lb ed="#V" n="21"/>(et ideo vel termini vel copula vel aliquid aliud mouebit 
      in<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tellectum ad iudicandum: quod hic sit verum) tum quia nec ad cognoscendum 
      <lb ed="#V" n="23"/>veritatem principii mouet ex pondere potentie nisi ex terminis 
      de<lb ed="#V" n="24" break="no"/>terminetur. Non ergo intellectus cognoscens conclusionem fert super eam secundum se: sed 
      <lb ed="#V" n="25"/>fertur super eam quatenus simul fertur super principium.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1489">
      ⁋ Confirmatur: quia scire 
      <lb ed="#V" n="26"/>aliquid non est nisi cognoscere: quod hoc est propter hoc: vnde a cognoscente consue 
      <lb ed="#V" n="27"/>tum est quari: vnde nouit quod sic est: vt innuatur: quod scire non est: nisi 
      <lb ed="#V" n="28"/>ex causa cognoscere. iuxta illud. p. primo poste. Scire vnumquodque opi 
      <lb ed="#V" n="29"/>namur cum causam cognoscimus: et quoniam illius est causa etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1500">
      ⁋ 8o si non ea 
      <lb ed="#V" n="30"/>dem numero intellectio quae cadit super veritatem conclusionis caderet sui 
      <lb ed="#V" n="31"/>veritatem principii: tunc inueniret intellectus per se veritatem in illa: quia 
      <lb ed="#V" n="32"/>impossibile est intellectionem ad aliquid terminari praecise: quin sit in 
      <lb ed="#V" n="33"/>illo veritas praecise: sed in conclusione non est veritas per se et proprie seu 
      praeci<lb ed="#V" n="34" break="no"/>se: sed vt est iuncta veritati principii: sic bonitas et al petibilitas 
      <lb ed="#V" n="35"/>non est in potione amara: nisi quatenus copulatur cum sanitate per 
      <lb ed="#V" n="36"/>modum inducentis eam: ergo non aliquo actu fertur intellectus in veritate 
      <lb ed="#V" n="37"/>conclusionis: quin eodem feratur in veritatem principii.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1520">
      ⁋ 6o ille actus quo 
      <lb ed="#V" n="38"/>cognoscitur: quod hoc est propter hoc: vel quod hoc est causa quod sit hoc: transit simul super 
      <lb ed="#V" n="39"/>vtrumque scilicet super illud quod est causa et super illud cuius causa est: sed actus qui 
      <lb ed="#V" n="40"/>est scire est nosse: quod hoc est propter hoc: et quod hic sit causa quod sit hoc: vt patet per 
      <lb ed="#V" n="41"/>diffinitionem de scire primo posteriorum: et phycorum. Et patet etiam quod nosse: 
      <lb ed="#V" n="42"/>quod hoc est simpliciter et ex se: non est scire: sed principium intelligere: igitur 
      <lb ed="#V" n="43"/>actus sciendi simul transit super veritatem principii et conclusionis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1536">
      ⁋ io o hoc est 
      <lb ed="#V" n="44"/>scire in intellectu: quod est eligere in voluntate: sicut intelligere principio 
      <lb ed="#V" n="45"/>in intellectu: hoc est quod velle finem in appetitu: patet hoc 2o phy 
      <lb ed="#V" n="46"/>sed actus clectionis simplex et vnus cadit super illud: quod est ad fi 
      <lb ed="#V" n="47"/>nem propter finem et super vtrumque simul: igitur et scire cadit simul super vtramque 
      <lb ed="#V" n="48"/>veritatem scilicet principii et conclusionis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1549">
      ⁋ Ad primam dico: quod conclusio et principio seu sic 
      <lb ed="#V" n="49"/>esse sicut significat conclusio et sic significant principio intelligi vno actu 
      <lb ed="#V" n="50"/>potest intelligi dupliciter: vno modo quod intelligant illo actu non iudicia 
      <lb ed="#V" n="51"/>trio. nec enunciatiuo seu quod non sit affirmatio a negatio in 
      intel<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lectu: sed tantum intelligentia simpliciter. Alio modo quod vno actu 
      iudicia<lb ed="#V" n="53" break="no"/>rio qui est affirmatio vel negatio. Cum igitur assumitur: quod respectum 
      <lb ed="#V" n="54"/>conclusionum et praemissarum potest esse vnus actus: si intelligatur primo modo non 
      fa<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ad propositum: esto quod istud concederetur. Nam actus sciendi non est 
      ta<lb ed="#V" n="56" break="no"/>lis actus: sed est actus iudiciarius et enunciatiuus: seu potius 
      enu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ciatio. scitur enim eo quod hoc est hoc. verbi gratia quod anguli trianguli 
      <lb ed="#V" n="58"/>sunt equales etc. Si vero intelligatur 2o modo: nego illam et consequentur maiori 
      <lb ed="#V" n="59"/>quaeassumitur in proboione huius scilicet quod non plus repugnat syllogismo etc. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Et cum probatur. quia eque necessario praexigit etc. Dico quod probatio 
      nul<lb ed="#V" n="61" break="no"/>la est: quoniam non sequitur: notitia conclusionis eque necessario praexigit not 
      <lb ed="#V" n="62"/>tiam praemissarum: sicut notitia pricipii notitiam terminorum: igitur siul 
      <lb ed="#V" n="63"/>eadem notitia qua cognoscitur principium cognoscuntur termini: sic ea 
      <lb ed="#V" n="64"/>notitia qua cognoscitur conclusio cognoscuntur praemisse. Et ratio est quoniam vltra 
      <lb ed="#V" n="65"/>talem praexigentiam alia causa est ex parte pricipii quae est potior immo 
      <!--26.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 15-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>praecius et totalis eius quod ditut scilicet quia termini seu significata 
      termi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>norum clauduntur infra per se signicicatum principii: et ideo 
      notiti<lb ed="#V" n="68" break="no"/>pricipii seu quae est principium cadens super suum significatum 
      to<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tale necessario cadit super significata terminorum: quae sunt partes eius: 
      <lb ed="#V" n="70"/>non sic autem est de conclusione: quoniam significata totalia pricipiorum non 
      <lb ed="#V" n="71"/>clauduntur infra per se significatum conclusionis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1608">
      ⁋ Confirmat solulo ex 
      <lb ed="#V" n="72"/>dictis arguentis: vult enim ipse quod aliqua propositio demonstrabilis est 
      <lb ed="#V" n="73"/>cognoscibilis experientia: ponatur igitur quod aliqua sic cognoscatur: constat 
      <lb ed="#V" n="74"/>quod illa noticia cadet precise super sic esse: sicut illa propositio 
      si<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gnificat: et non super fic esse sicut significant aliqua pricipia 
      <lb ed="#V" n="76"/>ex qubus posset demonstrari: numquam autem noticia principii 
      ca<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dere potest super significatum suum quin cadat super significata 
      <lb ed="#V" n="78"/>terminorum. non est igitur simile.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1627">
      ⁋ Praeterea nullam apparentiam 
      verita<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tis habet: quod si vnum verum et partes sue possunt apphendi vno 
      <lb ed="#V" n="80"/>actu etiam diuersa vera: quorum neutrum est pars alterius 
      pos<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sint apphendi vno actu: nec etiam apparentiam habet quod si vn 
      <lb ed="#V" n="82"/>actus potest esse affirmatio significans vnum verum: quod vnus est 
      <lb ed="#V" n="83"/>actus possit esse affirmatio a negatio significans duo vera: 
      <lb ed="#V" n="84"/>nam primum vtique possibile est: 2m aut in nobis simpliciter est impossibile per 
      <lb ed="#V" n="85"/>naturam: et tamen hoc 2m darioportet secundum sic arguentem vt supra est 
      oste<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sum. Quod etiam assumitur: quod noticia conclusionis necessario praeexigit 
      noti<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ciam praemissarum. vtrum sit verum et in quo sensu non. curo pro nunc. quia 
      <lb ed="#V" n="88"/>non est opus ad soluendum argumtum. secundum tamen doctorem qui primo 
      <lb ed="#V" n="89"/>fecit rationem illam: hoc negandum esset: sicut patet per illud quod dictum est 
      <lb ed="#V" n="90"/>de propositionem demonstrabili cognoscibili per experientiam: verum tamen 
      <lb ed="#V" n="91"/>ipse ponit minorem suam sine probatione. Et alius sequens eum addit 
      <lb ed="#V" n="92"/>probationem: qui tamen non concordat cum eo in dicto eodem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1660">
      ⁋ Ad 2am 
      <lb ed="#V" n="93"/>dico primo: quod ratio illa procedit contra tenentes conclusionem ad quam probandam 
      <lb ed="#V" n="94"/>adducit: saltem contra duos: quorum vltimo posite sunt rationes. Nam 
      <lb ed="#V" n="95"/>vterque vult: quod omnis actus sciendi constanter cadat super conclusionem et 
      <lb ed="#V" n="96"/>principia: et per consequens omnis scientia est sapientia: quod ipsi non intendunt: neque 
      <lb ed="#V" n="97"/>P. Tno responsio ad rationem negando antecedens. si intelligatur. quod sit vnus habitus 
      <lb ed="#V" n="98"/>numero non includens habitus distinctos patet speciem. Est aut sapientia vnus 
      <lb ed="#V" n="99"/>habitus totalis includens tam intellectut quam scientiam ab vtroque 
      diffe<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rens: sicut totum a parte vt ibidem vult eustracius. Et dicitur vnus 
      <lb ed="#V" n="101"/>illo modo quo tota metaphysica (quae forte sola secundum p. proprie 
      sa<lb ed="#V" n="102" break="no"/>pientia dicitur) est vna scientia: de quo modo videbitur in articulato 
      se<lb ed="#V" n="103" break="no"/>quenti.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1686">
      ⁋ Ad 3m dicendum quod non probat propositum: sed si quid 
      pro<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bat: probat solum: quod noticia conclusionis seu de sic esse etc. dependet 
      <lb ed="#V" n="105"/>ex noticia pricipiorum ad eundem sensum: ex hoc aut non sequitur: 
      <lb ed="#V" n="106"/>quod sit eadem noticia qua cognoscitur conclusio et principia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1695">
      ⁋ Praeterea alius 
      <lb ed="#V" n="107"/>apopatet defectus rationis: quoniam simili modo probaretur quod nullus 
      effe<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctus potest cognosci nisi cognosceretur causa eius a qua dependet: 
      ac<lb ed="#V" n="109" break="no"/>per hoc nisi cognosceret deus: et quod plus est: nisi eadem no 
      <lb ed="#V" n="110"/>ticia numero cognosceretur: quod patenter est sfilibutm. Quod etiam ex 
      <lb ed="#V" n="111"/>philosopho allegatur non est ad propositum. Nam p. non intendit ponere ea 
      <lb ed="#V" n="112"/>similitudine inter vnam et aliam secundum dependentiam vnius ad alteram 
      im¬<lb ed="#V" n="113" break="no"/>esse: et dependentiam etiam in cognosci: vt. valet. sicut hec sine illa 
      <lb ed="#V" n="114"/>esse non potest: ita nisi per illam cognosci non possit. Sed intendit 
      <lb ed="#V" n="115"/>comparare rem ad suam veritatem secundum prmanentiam et 
      varieta<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tem seu necessitatem et contingentiam: vt. valet. si est res in se prma 
      <lb ed="#V" n="117"/>nens et inuariabilis in esse: eius veritas est inuariabilis: et quod 
      co<lb ed="#V" n="118" break="no"/>gnoscitur de ipsa est inuariabiliter verum: et tanto plus vel minus: 
      <lb ed="#V" n="119"/>quanto in esse fuerit plus vel minus: et ideo inquit. p. 
      qua<lb ed="#V" n="120" break="no"/>propter semper existentium principia semper esse verissima 
      <lb ed="#V" n="121"/>necesse est. Non enim quandoque vera: sed subie semper. Et 
      ra<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tio est: quia non quandoque sunt et quandoque non sunt: sed sunt 
      <lb ed="#V" n="123"/>semper. Et statim concludit quare vnumquodque sicut se habet 
      <lb ed="#V" n="124"/>vt ita sit et ad veritatem id est inquit Commentator quod 
      quan<lb ed="#V" n="125" break="no"/>to magis fuerit perfectum in esse tanto magis erit 
      per<lb ed="#V" n="126" break="no"/>fectum in esse ndo verum. Et sic patet: quod auctoritas cui innititur 
      re<lb ed="#V" n="127" break="no"/>illa: non est ad propositum suum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1743">
      ⁋ Ad 4m dico quod antecedens potest intelligi 
      <lb ed="#V" n="128"/>dupliciter: vno modo quod impossitie est conclusionem euidenter cognosci ex hoc 
      <lb ed="#V" n="129"/>praecipue: quod intellectus fertur absolute super conclusionem: excludendo scilicet 
      <lb ed="#V" n="130"/>eius lationem praesentem et praeteritam super principim. Et in hoc sensu 
      <!--27.xml-->
      <pb ed="#V" n="15-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>loquendo de potentia naturali et de notitia quae proprie dicitur scientia: quod dico 
      <lb ed="#V" n="2"/>propter noticiam experimentalem. Si tamen haberi possit de aliqua 
      <lb ed="#V" n="3"/>conclusione scibili potest concedi antecedens. et neganda est consequentia Alio modo 
      po<lb ed="#V" n="4" break="no"/>test intelligi quod ex hoc precipue etc. id est eo actu quo precise 
      <lb ed="#V" n="5"/>fertur super conclusionem: et sic est negandum antecedens.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1769">
      ⁋ Ad 5m quicquid sit 
      <lb ed="#V" n="6"/>de maiore. Nam apud multos est dubium vtrum aliqua noticia 
      <lb ed="#V" n="7"/>creata habita vel haberi possibilis naturaliter sic essentialiter 
      si<lb ed="#V" n="8" break="no"/>notitia: quod non possit etiam existens in anima non esse noticia. Eundo 
      <lb ed="#V" n="9"/>tamen ad vim argumenti. Dico quod aliquis actus praecise cadens 
      <lb ed="#V" n="10"/>super sic esse sicut significat conclusio est talis quod omni alio actu circum 
      <lb ed="#V" n="11"/>scripto ipso in anima posito habens ipsum scit. Et si actus 
      scien<lb ed="#V" n="12" break="no"/>di non possit esse in anima quin sit noticia: dico quod iste actus 
      <lb ed="#V" n="13"/>praecise cadens super conclusionem est talis: quod eo posito in anima omni aliqui 
      <lb ed="#V" n="14"/>actu circunscripto: contradictio est non scire. Et sic patet quod minor 
      ratio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nis est neganda.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1794">
      ⁋ Ad 6um concessa similitudine ad bonum 
      in<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tellectum: argumentum non probat propositum: quoniam quaemuis illud quod ad finem 
      <lb ed="#V" n="17"/>est: non appetatur nisi propter finem: non tamen eodem appetitu 
      appe<lb ed="#V" n="18" break="no"/>titur vtrumque: sed appetitus finis causa est appetitus illius quod est ad 
      fi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nem. vnde et hoc ipsum est aliquid appeti propter aliud: quod est 
      <lb ed="#V" n="20"/>appeti: quia appetitur aliud et quod appetitionem illius esse causam appe 
      <lb ed="#V" n="21"/>titonis istius. sic in proposito. Et si conclusio sit non propter principium: non tamen eadem est 
      <lb ed="#V" n="22"/>notitia vtriusque: sed notitia principii est causa notitie conclusionis: ex quo 
      <lb ed="#V" n="23"/>sequitur oppositum valet quod non sit eadem notitia vtriusque.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1814">
      ⁋ Ad 7m 
      di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>co: quod ex nullo illorum: sed ex notitia principiorum causaliter habet notitiam 
      <lb ed="#V" n="25"/>de conclusione: siue autem simul heat has notitias: siue non: non est tamen 
      prin<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cipiorum et conclusionis vna notitia. Ad confirmationem dicendum est: quod aliud 
      <lb ed="#V" n="27"/>est dictu: scire est cognoscere hoc propter hoc. Aliud est dictu scire est 
      <lb ed="#V" n="28"/>cognoscere quod hoc est propter hoc Primum enim vniversaliter verum est. Nam scire 
      <lb ed="#V" n="29"/>accipiendo proprie omne scire est cognitio conclusionis ad sensum superius 
      da<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tum causata ex notitiis prioribus. Et ideo quodlibet scire est cognoscere 
      <lb ed="#V" n="31"/>hoc: vel cognitio huius propter hoc id es propter priores notitias ex quibus causatur. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1834">
               <lb ed="#V" n="32"/>⁋ 2m autem non vniversaliter est verum: tum quia ille qui scit aliquid praecise a 
      prio<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ri non cognoscit: quod hoc est propter hoc: Tum etm: quia nec omnis qui scit a priori et 
      <lb ed="#V" n="34"/>per causam: scit vel cognoscit quod hoc est propter hoc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1843">
      ⁋ Unde demonstrans quod 
      lum<lb ed="#V" n="35" break="no"/>est eclypsabilis sic: omne recipiens lume ab alio inter quod et ipsum 
      <lb ed="#V" n="36"/>potest interponi corpus opacum est eclypsabile: luna est huiusmodi ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="37"/>quamuis a priori et per causam cognoscat quod luna est eclypsabilis: non tamen 
      <lb ed="#V" n="38"/>per illam demonstrationem vel scientiam ab ipsa causatam cognoscit quod luna esg 
      <lb ed="#V" n="39"/>eclypsabilis propter illam causam valet. quod inter eam et sole potest opacum 
      in<lb ed="#V" n="40" break="no"/>terponi: hoc enim enunciabile scilicet luna est eclypsabilis: quia recipis 
      <lb ed="#V" n="41"/>lumen a sole: et inter eam et solem potest opacum interponi. est aliud ali 
      <lb ed="#V" n="42"/>isto. luna est eclypsalis. et potest hec 2a cognosci non cognita prima 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1863">
               <lb ed="#V" n="43"/>⁋ Praeterea primam contingat scire per demonstratione scientia eius non cadit 
      <lb ed="#V" n="44"/>obiectue super eius principio: sed praecise super eam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1870">
      ⁋ Ex his patet: quod illa confiru 
      <lb ed="#V" n="45"/>falsum assumit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1876">
      ⁋ Ad probationem dicendum: quod philosophus in verbis illis non 
      <lb ed="#V" n="46"/>loquitur de aliquo vno scire tantum: sed de multis scire simul quibus omnibus 
      <lb ed="#V" n="47"/>res perfcissime scitur: et cognoscitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1883">
      ⁋ Unde scire de quo loquit 
      aggre<lb ed="#V" n="48" break="no"/>gat in se scientiam: quia est: et scientiam propter quid est: qua vtique alie sut ab 
      iui<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cem: sicut est quastio: quia est: alia a quasone propter quid est: vt patet 2o post. in 
      <lb ed="#V" n="50"/>principio. Et certe ad perfectam notitiam rei non sufficit scire: quia est tali 
      <lb ed="#V" n="51"/>vel talis: sed requiritur: vt etiam sciatur propter quid et propter quam causam est talis 
      <lb ed="#V" n="52"/>Nos autem loquimur de vno scire de quo ipse statim loquens 
      diffi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nit ipsum: dicens. Scire est per demonstrationem intelligere. et hoc commune est 
      <lb ed="#V" n="54"/>tuilibet scire proprie dicto.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1901">
      ⁋ Ad 8m nego minorem: siue enim 
      veri<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tas conclusionis sit iuncta veritati principii siue non: ipsa tamen est praecis aa et 
      <lb ed="#V" n="56"/>distincta a veritate principii. Et similiter est alia bonitas finis: verbi 
      <lb ed="#V" n="57"/>gratia. sanitatis: et alia eius quod est ad finem vtpote potionis 
      ama<lb ed="#V" n="58" break="no"/>re. Dicitur enim bona potio: quia est causatiua sanitatis: secundum quam rationem non 
      <lb ed="#V" n="59"/>dicitur sanitas bona.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1914">
      ⁋ Ad poum patet: quid sit dicendum ex dicitis in solutione 
      <lb ed="#V" n="60"/>confirmationis septimi argumenti. Ad illud autem quod specialiter 
      ad<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ditur ili scilicet quod nosse quod hoc est simpliciter et ex se non est scire: dico quod 
      <lb ed="#V" n="62"/>si illud velit intelligi: quod non omne nosce quod hoc est: est scire: concedo: 
      <lb ed="#V" n="63"/>sed propter hoc nihil ad propositum. Si vero vellit intelligi: quod nullum nosse 
      <lb ed="#V" n="64"/>quod hoc est: est scire: neo: immo falsum est. Nam tale nosse quod non est primum sed 
      <lb ed="#V" n="65"/>per priora nosse seu priores notitias quales ad demonstrationem requi¬ 
      <!--27.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 15-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>runtur causatum vtique est vere scire.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1938">
      ⁋ Ad ideoum dico quod minor est 
      fal<lb ed="#V" n="67" break="no"/>sa: sicut supra dictum est: et infra probabitur. Nunc restat videre ad 
      <lb ed="#V" n="68"/>rationes alterius opinionis in principio s articuli positas.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1945">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#V" n="69"/>primam: dico primo quod dando sibi quantumcumque potest sibi dari secundum suam 
      <lb ed="#V" n="70"/>formam non concluditur suum propositum scilicet quod vnus habitus sit omnium talium: 
      <lb ed="#V" n="71"/>vbi gratia. geometraium et methabium conclusionum aut similiter omnium quarumlibet 
      <lb ed="#V" n="72"/>aliarum vnius generis. ratio est: quia non quaelibet conclusio eiusdem generis scientie est principi 
      <lb ed="#V" n="73"/>respectum alterius vel econverso
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1959">
      ⁋ 2o dico: quod videtur mihi consequens rationabiliter 
      <lb ed="#V" n="74"/>posse concedi quia quamuis ante generationem habitus non possit naturaliter 
      <lb ed="#V" n="75"/>haberi noticia conclusionis nisi per actuales noticias principiorum: 
      <lb ed="#V" n="76"/>eorum scilicet ex quibus immediate deducitur quin tamen graiedenato hitu: quis illo 
      <lb ed="#V" n="77"/>mediam: et possit elicere noticiam conclusionis: non eliciendo notitiam 
      prae<lb ed="#V" n="78" break="no"/>missarum non video: et tamen est tunc conclusio dicetur cognosci non ex se: sed per principio 
      <lb ed="#V" n="79"/>antecedenter scilicet et causaliter: licet mediate: quoniam ex noticiis 
      principio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>rum causate sunt noticie conclusionis vel noticia: ex qua vel 
      qui<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bus genitus est habitus: qui similium noticiarum possit esse principium 
      <lb ed="#V" n="82"/>et secundum hoc patet quod argumentum non concludit quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>conclusionis et principiorum sit vnus habitus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e1983">
      ⁋ 3o qui consequens 
      nol<lb ed="#V" n="84" break="no"/>let concedere potest negare consequentia: quia diceret quod quandocumque 
      conclu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sio cognoscitur per actum mediante habitu suo circa ipsam 
      eli<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cito simul cognoscitur principium per alium actum mediante habitu principii 
      <lb ed="#V" n="87"/>circa ipsum elicitum. Esto igitur quod non possit intendi haitus 
      con<lb ed="#V" n="88" break="no"/>clusionis sine intensione habitus principii: non tamen sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="89"/>sit idem habitus numero huius et illius: sicut nec eadem est 
      noti<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2001">
      ⁋ 4o dico: quod non solum post habitum: sed et ante potesti 
      <lb ed="#V" n="91"/>cognosci conclusio esto quod tunc actualiter non cognoscantur omnia principium 
      <lb ed="#V" n="92"/>eius mediata et immediata vsque ad prima: alias numquam posset 
      <lb ed="#V" n="93"/>naturaliter acquiri notitia conclusionis 3o. vel. 15. aut alterius: multis aliis 
      <lb ed="#V" n="94"/>praesuppositis: cum non sit possibile simul tot noticias naturaliter 
      habe<lb ed="#V" n="95" break="no"/>re: vt experientia manifestat: vnde videtur michi: quod sicut illa 
      <lb ed="#V" n="96"/>prima totitia et propositio que est maior demonstrationis mentalis 
      <lb ed="#V" n="97"/>et alia et prima propositio que est minor causant noticiam 
      tertiam<lb ed="#V" n="98" break="no"/>que est conclusio: et propositio non prima sic ista noticia 3a remanens in 
      <lb ed="#V" n="99"/>intellectu vel cum quadam alia noticia prima: vel etiam non prima. 
      <lb ed="#V" n="100"/>Si tamen anbe sint praemisse eiusdem demrationis causant aliam ter 
      <lb ed="#V" n="101"/>ciam: et si ille due prime ex quibus prima conclusio eusata fuit desierint esse. 
      <lb ed="#V" n="102"/>rursus et ista 3a cum quadam alia causat aliam: et sic vltra. nec oportet immo 
      <lb ed="#V" n="103"/>nec est naturaliter possibile: quod cuiuslibet conclusionis omnia principio simul actu 
      cognoscan<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tur. Et per consequens nec quod eorum habitus simul intendantur. per quod est patet: quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>ratio ia non sufficienter probat quod conclusionis et omnium principiorum suorum sit 
      <lb ed="#V" n="106"/>vnus habitus nuoa: sicut intendit opinio.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2038">
      ⁋ Ad 2am concedo conclusionem quae sequitur: 
      <lb ed="#V" n="107"/>o scilicet habitus intellectualis est vnus nuoa: non tamen ex hoc sequitur quod 
      diuer<lb ed="#V" n="108" break="no"/>sarum conclusionum aut conclusionis et principiorum sit vnus habitus nuoa: quia nec sunt 
      <lb ed="#V" n="109"/>etim eiusdem speciei. vnde sicut habitus corporalis vnius speciei specialissime est 
      <lb ed="#V" n="110"/>vna forma nuoa in vno subiecto. Non aut omnes habitus corporales 
      <lb ed="#V" n="111"/>eiusdem graeserlis existentes in eodem subiecto sunt vnus habitus nuero: 
      <lb ed="#V" n="112"/>nisi per accidens ratione vnius subiecti. vnde albedo a dulcedo non sunt 
      <lb ed="#V" n="113"/>per se vnus habitus nuoa. et sicut est habitus affectiuus vel moralis vnus 
      <lb ed="#V" n="114"/>specie existens in eodem subiecto est vnus nuoa: non tamen omnes habitus morales 
      <lb ed="#V" n="115"/>eiusdem generis existentes in eodem subiecto sunt perse vnus habitus nuoa 
      <lb ed="#V" n="116"/>immo etiam nec iusticia commutatiua et iustia distributiua quae 
      sub<lb ed="#V" n="117" break="no"/>propinquiori griesene habitus continentur sunt vnus habitus nuoa. nec est temporantia 
      <lb ed="#V" n="118"/>circa passiones gustus et temporantia circa passiones tactus sunt vnus habitus 
      <lb ed="#V" n="119"/>nuo. Et vniversaliter nulli habitus inclinantes ad actus dissimiles et non 
      eiusdem<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rationis quantumcumque sint in eodem subiecto) sunt per se vnus habitus nuoa. 
      si<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cut inquam est in pred. sic etiam est de habitibus antellectualibus. 
      <lb ed="#V" n="122"/>Nlam quilibet habitus vnius speciei specialissime 
      vnius<lb ed="#V" n="123" break="no"/>subiecti est vnus numero: non minus quam habitus corporalis 
      <lb ed="#V" n="124"/>vel habitus moralis: sed habitus diuersarum specierum. 
      qua<lb ed="#V" n="125" break="no"/>les sunt habitus diuersarum conclusionum et habitus conclusionis et habitus 
      principio<lb ed="#V" n="126" break="no"/>rum.) non sunt per se vnus habitus numero: de qua vnitate 
      <lb ed="#V" n="127"/>numerali habitus nunc est sermo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2086">
      ⁋ Ad 3m dico: quod si quaecum¬ 
      I<lb ed="#V" n="128" break="no"/>que forme que non sunt perse vna forma numero dicantur vnum 
      <lb ed="#V" n="129"/>vel vna per aggregationem tantum concedo primam partem consequentis: et 
      <lb ed="#V" n="130"/>etiam secundam si intelligatur praecise de vnitate numerali. vnde 
      <!--28.xml-->
      <pb ed="#V" n="16-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>nec metaph. et geomedia sunt vna forma numero: nec omnes 
      <lb ed="#V" n="2"/>partiales geometrie sunt vna perse geometria vel vnus 
      <lb ed="#V" n="3"/>habitus aut vna forma numero tantum. Ueruntnmn vna 
      par<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tialis geometria cum alia magis conuenit: quam cum metaph. 
      <lb ed="#V" n="5"/>qui in inferiori et genere propinquiori. Sicut etiam vna 
      <lb ed="#V" n="6"/>tperantia magis conuenit cum alia alterius speciei: quam 
      conueni<lb ed="#V" n="7" break="no"/>at cum liberalitate vel iusticia. nec tamen (vt dictum est) sunt 
      <lb ed="#V" n="8"/>vnus habitus numero.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2119">
      ⁋ Ad 4m concedo antecedens et similiter 
      <lb ed="#V" n="9"/>consequentiam et consequens quia est indefinitum. Sed ex hoc non concluditur 
      <lb ed="#V" n="10"/>propositum: tum quia non omnes conclusiones vel scientie eiusdem generis: 
      <lb ed="#V" n="11"/>verbi gratia. geometrie) sunt adinuicem essentialiter ori 
      <lb ed="#V" n="12"/>dinate: quin imo alique sunt nullatenus inuicem 
      dependen<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tes: vt superius dictum est. et per consequens saltem de talibus non 
      <lb ed="#V" n="14"/>probaret articum: quod intendit arguens probare. Tum quia 
      <lb ed="#V" n="15"/>etiam esto quod inter essentialiter ordinatas sit dare primam: 
      <lb ed="#V" n="16"/>videlicet illam ad quam stat vltima resolutio: non sequitur 
      <lb ed="#V" n="17"/>quod omnes ille essentialiter ordinate sint vna: siue 
      intelliga<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tur de conclusionibus siue de scientiis seu habitibus: quod esset probam 
      <lb ed="#V" n="19"/>dum. Sed sequitur quod illa prima est vna. quod concedo: immo 
      <lb ed="#V" n="20"/>argumentum magis arguit oppositum: quoniam quaecumque sunt 
      essentia<lb ed="#V" n="21" break="no"/>liter ordinata: sunt realiter numero distincta et specie. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2151">
               <lb ed="#V" n="22"/>⁋ Ad 5m nego maiorem. Nam vna potentia numero 
      po<lb ed="#V" n="23" break="no"/>test habere actus diuersarum rationum et circa diuersa 
      <lb ed="#V" n="24"/>obiecta specifice. habitus autem vnus specie et numero non 
      <lb ed="#V" n="25"/>habet actus taliter diuersos neque obiecta 
      <lb ed="#V" n="26"/>Quantum ad secundum articulum. qualiter plurium 
      <lb ed="#V" n="27"/>conclusionem sit scientia vna vel habitus vnus: et 
      <lb ed="#V" n="28"/>quarum sic: et quarum non. Pono conclusiones 3
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2169">
      ⁋ Prima est 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod si conclusionum que dicuntur ad vnam scientiam pertinere 
      subie<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cta sunt vnum graerie subalterno  onium illarum multitudo 
      <lb ed="#V" n="31"/>dicitur vna scientia vnitate generis subalterni. 2a quod taliter sunt 
      <lb ed="#V" n="32"/>vna scientia ille sole speciales et partiales scientie: qualiter est 
      <lb ed="#V" n="33"/>idem genus per se subiecti. 3a quod non quicumque habitus habent 
      <lb ed="#V" n="34"/>idem genus perse subiecti sunt vnus tali vnitate. Sed  
      <lb ed="#V" n="35"/>quicumque habent idem genus subiecti et ex eisdem genere primis 
      <lb ed="#V" n="36"/>principiis procedunt sunt sic: seu tali vnitate generis vnus. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2189">
               <lb ed="#V" n="37"/>⁋ Primam conclusionem probo. aut talium scientiarum vnitas est 
      nu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>meralis: aut specifica specialissime: aut est vnitas tantum gene 
      <lb ed="#V" n="39"/>ris generalissimi: vel ea aliqua alia minor: aut est vnitas 
      ge<lb ed="#V" n="40" break="no"/>neris subalterni: non autem est vnitas numeralis: vt probatum 
      <lb ed="#V" n="41"/>est articulo praecedenti. nec vnitas speciei specialissime. Nam 
      <lb ed="#V" n="42"/>obiectorum scibilium alterius et alterius rationis scientie sunt 
      alte<lb ed="#V" n="43" break="no"/>rius et alterius rationis: et non solum hec: sed eiusdem obiecti 
      <lb ed="#V" n="44"/>scibilis scientia a priori et scientia a posteriori sunt diuersarum 
      ra<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tionum: vt patet ex precedenti questione.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2211">
      ⁋ Preterea magis 
      <lb ed="#V" n="46"/>conuenit scientia quam habet sortes de a. per aliqua principia cum 
      <lb ed="#V" n="47"/>scientia quacumque quam habet plato de a. etiam per eadem 
      princi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>pia specie. quam scientia quam habet sortes de a. cum scientia quam habet idem de b. 
      <lb ed="#V" n="49"/>igitur iste due scientie eiusdem a. et b. differunt specie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2222">
      ⁋ Preterea 
      <lb ed="#V" n="50"/>si omnes tales essent vna specie: essent etiam vna numero: cui 
      <lb ed="#V" n="51"/>oposium est probatum: consequentia patet: quoniam in eadem anima non sunt plures 
      ha<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bitus numero et non specie differentes: vt omnes concedunt. Non 
      <lb ed="#V" n="53"/>est igitur vnitas speciei specialissime: sed nec est vnitas graenis 
      ge<lb ed="#V" n="54" break="no"/>neralissimi: vel alia minor ista: quoniam tunc due particulares 
      <lb ed="#V" n="55"/>geometrie non magis essent vnius scientie: quam vna medicina et 
      <lb ed="#V" n="56"/>geomedia nec magis conuenirent quam geometria cum temperantia 
      <lb ed="#V" n="57"/>vel albedine aut alia qualitate corporali: cum omnes tales 
      <lb ed="#V" n="58"/>forme sint eiusdem generis generalissimi: scilicet qualitatis. 
      re<lb ed="#V" n="59" break="no"/>linquitur ergo quod sit vnitas graeseris subalterni. et sic patet prima conclus 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2246">
               <lb ed="#V" n="60"/>⁋ 2am conclusionem probo. Quarumcumque scientiarum est idem gen 
      <lb ed="#V" n="61"/>per se subiecti: et eadem gnaente prima principia propria: ille sunt vna 
      <lb ed="#V" n="62"/>scientia vnitate praedicta: sed quarumcumque est idem genus per se 
      sub<lb ed="#V" n="63" break="no"/>iecti: sunt etiam eadem genere prima principio propria. igitur. 
      ma<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ior patet per. p. primo post. capitulo penultimo dicentem. vna scientia 
      est<lb ed="#V" n="65" break="no"/>que est vnius generis subiecti: quaecumque ex primis componitur. 
      <!--28.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 16-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>vnius autem graesenis subiecti vel dicuntur ille quarum subiecta ab eis 
      <lb ed="#V" n="67"/>sernum vnam communem rationem vel conceptum secundum primo analoiam ad  
      <lb ed="#V" n="68"/>aliquod vnum considerantur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2276">
      ⁋ Unde p. 4. metaph. Non solum est 
      <lb ed="#V" n="69"/>inquit eorum que secundum vnum dictorum est vnius scientie speculari. 
      <lb ed="#V" n="70"/>Sed et dictorum ad vnam naturam super quo Commen. ait. Res enim erg 
      <lb ed="#V" n="71"/>que habent vnam scientiam non tantum sunt quarum subiectum est vnum 
      <lb ed="#V" n="72"/>speciem aut graeserne dicto vniuoce. Sed et quarum esse attribuitur 
      vni<lb ed="#V" n="73" break="no"/>fini aut vni agenti aut vni subiecto. Et hoc probatur ibidem 
      <lb ed="#V" n="74"/>per exepum de medicina. Dixi autem secundum vnam communem rationem etc. 
      <lb ed="#V" n="75"/>quoniam si alique scientie de eisdem rebus considerent: non 
      <lb ed="#V" n="76"/>autem secundum vnam rationem etc. non dicuntur ad vnam scientiam parti 
      <lb ed="#V" n="77"/>nere. verbi gratia. de phisica et geometria quarum vtraque de 
      <lb ed="#V" n="78"/>magnitudinibus considerat: quia tamen phisica considerat de 
      <lb ed="#V" n="79"/>his vt sunt passiones corporum naturalium inquantum naturalia sunt:  
      <lb ed="#V" n="80"/>et earum tamen passiones corporum eis conuenientes inquantum huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="81"/>Seometria non sic: sed inquantum magnitudines sunt: et per 
      <lb ed="#V" n="82"/>consequens est earum passiones inquantum huiusmodi: ideo geometria et 
      phisica<lb ed="#V" n="83" break="no"/>non sunt vna scientia modo paedicto. Et hec omnia patent per. p. 2o 5u 
      <lb ed="#V" n="84"/>philosophiorum. et per Commen. ibidem. minor patet: quia secundum. p. primo post. 
      <lb ed="#V" n="85"/>oportet principia scientie esse vnigenea perse subiecto eiusdem. oportet inquit ipsa 
      <lb ed="#V" n="86"/>in eodem esse graedere habis quae demonstrantur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2318">
      ⁋ Et patet ratione: quoniam 
      <lb ed="#V" n="87"/>non conuenit ex qualibuscumque principiis circa quodcumque genus 
      <lb ed="#V" n="88"/>entium conclusiones demonstrare. Unde per principio geometrie numquam 
      <lb ed="#V" n="89"/>demostrabitur deum esse separatum a magnitudine aut esse 
      <lb ed="#V" n="90"/>intelligentem: vel contrariorum eandem esse disciplinam: vt dicitur primo 
      poste<lb ed="#V" n="91" break="no"/>riorum: neque per principio philosophice demonstrabitur: quod super quamlibet lineam 
      <lb ed="#V" n="92"/>rectam contingit triangulum equilaterum collocare.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2334">
      ⁋ hoc etiam 
      <lb ed="#V" n="93"/>patet inducendo videmus enim quod quia geomeira considerat 
      <lb ed="#V" n="94"/>de continuo inquantum huiusmodi: idcircoa omnia sua prima principim sunt 
      <lb ed="#V" n="95"/>de continuo: vel de sibi conuenientibus inquantum huiusmodi. 
      Si<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cut quaecumque eidem sunt equalia: inter se sunt equalia. Et si ab 
      <lb ed="#V" n="97"/>equalibus equalia demas etc. Et de puncto ad punctum 
      re<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ctam lineam ducere: et sic in singulis discurrendo omnia ad  
      <lb ed="#V" n="99"/>idem genus perse pertinere subiecti videbitur: philosophicus vero quia 
      <lb ed="#V" n="100"/>non sub eadem ratione considerat magnitudines numquam talibus 
      <lb ed="#V" n="101"/>vtitur principiis: inquantum dico philosophicus est. Et ideo quando 
      diuer<lb ed="#V" n="102" break="no"/>se scientie probant eandem conclusionem per alia et alia prima prinia: non 
      <lb ed="#V" n="103"/>est earum sub eadem ratione idem subiectum: sed sub alia et alia 
      ra<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tione. hoc patet etiam per Auic id est li. sue sufficientie. vbi 
      osten<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dens quo demonstrationes astrologi et phisici de 
      rotundi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tate terre diuersantur ait: prius inducit probationes sumptas 
      <lb ed="#V" n="107"/>ex comperatione oppositionum situum et distantiarum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2369">
      ⁋ he autem 
      <lb ed="#V" n="108"/>sicut patet sunt conditiones pertinentes ad genus continui inquantu huiusmodi: sub 
      <lb ed="#V" n="109"/>qua ratione considerat astrologus motus celorum: vt dicit 
      Commen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>2o metaph. Et subdit Auic. et inuenimus quod 2a inducit 
      proba<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tiones sumptas ab eo quod debet natura corporis naturalis. vnde est 
      natura<lb ed="#V" n="112" break="no"/>le. Et sic patet quod terra non intrat considerationem vtriusque sul 
      <lb ed="#V" n="113"/>vna ratione: sed alia et alia. ac per hoc et ipsi ex aliis et aliis 
      demon<lb ed="#V" n="114" break="no"/>strant principiis. sic igitur patet vna pars seu vna exponentium 
      propo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>site conseusionis scilicet quod quarumcumque scientiarum est idem perse subiectum: sunt 
      eius<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dem scientie modo praedicto. Reliqua pars exponens conclusionem illam scilicet quod nulle 
      <lb ed="#V" n="117"/>alie ab istis sic pertineant ad vnam scientiam probatur. quia quarumcumque 
      sci<lb ed="#V" n="118" break="no"/>entiarum sunt alia et alia principio prima graesene: ipse sunt alie et alie scientie: 
      <lb ed="#V" n="119"/>sed quarumcumque non est idem per se subiectum: sunt alia et alia propria 
      <lb ed="#V" n="120"/>principio grieteone. igitur. maior patet per philosophum prio post. dicens. Scientia est altera ab ali 
      <lb ed="#V" n="121"/>t era quarumcumque principio neque ex eisdem nem ex alteris nec ex se 
      <lb ed="#V" n="122"/>inuicem sunt. non loquitur de principiis immediatis et proximis quae 
      <lb ed="#V" n="123"/>sunt praemisse: ex quibus immediate conclusio deducitur: quoniam talia sunt alia 
      <lb ed="#V" n="124"/>et alia ad aliam et aliam conclusionem eiusdem scientie: sed loquitur de principiis 
      <lb ed="#V" n="125"/>ad quae stat vltima conclusionis resolutio: et hoc innuit quod est ibidem 
      <lb ed="#V" n="126"/>ait. huius autem signum cum indemonstrabilia veniat.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2413">
      ⁋ Item Commentators 
      <lb ed="#V" n="127"/>3o meta. necesse est inquit vt scientiae diuersentur propter diuersitatem 
      ea<lb ed="#V" n="128" break="no"/>rum in principiis vt sint modi demonstrationum 
      vsita<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tarum in arte aliqua alii a modo demonstrationum alterius. 
      <lb ed="#V" n="130"/>minor patet per philosophum vbi supra. dicentem. multorum gnaese id est 
      <!--29.xml-->
      <pb ed="#V" n="16-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>subicibili alia principiom sunt. Et statim probans quod diuersarum 
      <lb ed="#V" n="2"/>scientiarum sunt diuersa propria prima principia assumit quod ex 
      <lb ed="#V" n="3"/>solis communibus principiis non possunt omnia demonstrari. Sed 
      <lb ed="#V" n="4"/>cum eis oportet habere alia propria que sunt alia et alia secundum aliud 
      <lb ed="#V" n="5"/>et aliud genus subiecti propterea dicit. alia quidem in 
      quanti<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tatibus alia vero in qualitatibus sunt: cum quibus 
      demon<lb ed="#V" n="7" break="no"/>stratur per communia. Et in fine capi. ait. Monstratum est quod ali 
      <lb ed="#V" n="8"/>tera principia sunt differentium scilicet griesieone subicibili.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2448">
      ⁋ 
      Con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>clusio 3a probatur. scilicet quod loquendo de habitibus in communi et non 
      <lb ed="#V" n="10"/>solum de scientificis de quibus tantum loquitur praecedens conclu 
      <lb ed="#V" n="11"/>non quicumque habitus habent idem genus subiecti pertinent ad 
      <lb ed="#V" n="12"/>vnum habitum vnitate praedicta. Nam quorumcumque habituum sunt 
      <lb ed="#V" n="13"/>diuersa prima principia illi sunt diuersi. patet ex praecedentibus. 
      <lb ed="#V" n="14"/>sed aliquorum quorum est idem genus subiectum sunt diuet 
      <lb ed="#V" n="15"/>sa principi a. patet de fide: scientia: et opinione: quorum potest esse 
      <lb ed="#V" n="16"/>idem sub eadem ratione subiectum: et tamen sunt vel esse cum hoc 
      <lb ed="#V" n="17"/>possunt diuersa prima principia: eo quod opinio non tantum ex 
      <lb ed="#V" n="18"/>propriis: sed est ex comnibus et extraneis possit haberi 
      princi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>piis. hoc confirmatur: quia secundum philosophum 4. meta. Circa idem gen 
      <lb ed="#V" n="20"/>subiectum versatur metaph. et dialetica. Constat autem quod non 
      <lb ed="#V" n="21"/>per eadem principia: alias opinio foret scientia: igitur etc. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Quantum ad tertium pono conclusiones duas. Una est 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod non omnium conclusionum 
      thelogica<lb ed="#V" n="24" break="no"/>rum est vnus habitus numero neque specie specialissima. probatur 
      <lb ed="#V" n="25"/>per eundem modum quo probata est prima conclusio primi articuli 
      <lb ed="#V" n="26"/>tum scilicet quia non quicumque habet habitum vnius conclusionis 
      theolo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>gice potest in actum circa quamlibet: tum quia cum theomia 
      vnius<lb ed="#V" n="28" break="no"/>conclusionis stat error alterius conclusionis in eodem. Tum quia 
      <lb ed="#V" n="29"/>theomia vnius perdi potest remanente theoisa alterius. 
      appli<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ca et extende conformiter ista media ad illa.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2499">
      ⁋ 2a conclusio 
      <lb ed="#V" n="31"/>omnium theologicarum conclusionum est vna omnis theologia quem 
      <lb ed="#V" n="32"/>admodum est omnium geometralium vna geometria vel 
      me<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dicinalium vna medicina. Patet. quia omnium talium subiecta 
      <lb ed="#V" n="34"/>considerantur in attributatione ad vnum perse: et primo in ea 
      <lb ed="#V" n="35"/>considerandum scilicet ad deum. et per eadem principia prima. omnes 
      con<lb ed="#V" n="36" break="no"/>clusiones theologice probantur scilicet per auctoritates sacri 
      ca<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nonis: igitur etc. Patet consequentia quia ex vnitate principiorum et 
      vnita<lb ed="#V" n="38" break="no"/>te perse subiecti concluditur vnitas habitus sepe dicta. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e135-d1e2519">
               <lb ed="#V" n="39"/>⁋ Ad argumentum principale quaestionis dicendum quod minor est falsa: sicut 
      <lb ed="#V" n="40"/>probatum est articulo primo. ergo etc.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>