<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="148-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="grvnZZ-ed1e94"><!-- l1d42-44q2 -->
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e94-Hd1e106">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e94-Hd1e109" type="question-title">Utrum Deus possit dicere falsum</head>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e112">
          <lb ed="#V" n="98"/>⁋ Distinctionis. XLII. XLIII. et XLIIII. Quaestio. II. 
          <lb ed="#V" n="99"/>SEcundo quero vtrum deus posset 
          <lb ed="#V" n="100"/>dicere falsum: Et videtur quod sic 
          <lb ed="#V" n="101"/>primo. quia quicquid potest creatura deo 
          coagen<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ste deus potest per se ipsum nullo alio 
          coagen<lb ed="#V" n="103" break="no"/>te. hoc patet ex praecedenti quaestione. sed creature 
          <lb ed="#V" n="104"/>coagente deo potest dicere falsum. ergo deus per 
          <lb ed="#V" n="105"/>se ipsum nullo coagente posset dicere fal 
          <lb ed="#V" n="106"/>sum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e134">
          ⁋ 2o falsum dici non est impossibile ergo deus potest per se ipsum 
          <lb ed="#V" n="107"/>dicere falsum. antecedens est notum. Et consequentia probatur. quia quicquid non 
          <lb ed="#V" n="108"/>est impossibile fieri deus potest se solo facere. vt patet ex praecedenti quaestione
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e141">
          <lb ed="#V" n="109"/>Ad oppositum deus non potest facere aliquid 
          <lb ed="#V" n="110"/>rpaprauum. ergo non potest dicere falsum. 
          <lb ed="#V" n="111"/>Antecedens est notum. consequentia probatur per illud prophiosophe. Sidelis deus in omnibus 
          <lb ed="#V" n="112"/>verbis suis: et sanctus in omnibus operibus suis. vbi sic dicit eum 
          <lb ed="#V" n="113"/>sanctum in opere suo ita fidelem in verb 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e155">
          <lb ed="#V" n="114"/>Hic primo praemissis quibusdam distinctionibus ponam aliquas 
          <lb ed="#V" n="115"/>conclusiones. 2o obiiciam et soluam obiectiones.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e162">
          <lb ed="#V" n="116"/>Quantum ad primum sciendum: quod dicere sumitur dupliciter. 
          <lb ed="#V" n="117"/>Nam vno modo idem est quod dictum proferre vel for 
          <lb ed="#V" n="118"/>mare. Alio modo idem est quod per dictum aliquid significare. et ista distin 
          <lb ed="#V" n="119"/>gui abinuicem. patet. Nam et oratio sic a dicente profertur: quod non 
          signi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ficatur: et significatum orationis sic a dicente significatur quod non 
          pro<lb ed="#V" n="121" break="no"/>fertur. et hoc modo rectius et magis proprie sumitur dicere siut 
          <lb ed="#V" n="122"/>potest haberi ex intentione Aug. in libro contra mendacium. circa 
          <lb ed="#V" n="123"/>medium. vbi ait: quod que significantur vtique ipsa dicuntur. Et secundu 
          <lb ed="#V" n="124"/>hoc dicere falsum dupliciter sumitur. Uno modo idem est quod proferre seu 
          <lb ed="#V" n="125"/>formare dictum vel enunciationem secundum se falsam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e186">
          ⁋ Alio modo 
          <lb ed="#V" n="126"/>idem est: quod per enunciationem vel dictum significare falsum: 
          acci<lb ed="#V" n="127" break="no"/>piendo falsum pro falso enunciabili seu significabili. iuxta 
          <lb ed="#V" n="128"/>intellectum in praecedentibus datum frequenter. Et distinctio 
          <lb ed="#V" n="129"/>patet. Nam contingit aliquem dicere falsum vno modo et non alio modo. 
          <lb ed="#V" n="130"/>sicut patet in locutione yronica. et est tropicis ac aliis figura¬ 
          <!--285.xml-->
          <pb ed="#V" n="148-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>tis. in quibus est ipse enunciationes quae proferuntur. secundum se false 
          <lb ed="#V" n="2"/>sunt: et tamen que per ea significantur sunt vera. et ideo proprie loquen 
          <lb ed="#V" n="3"/>do et recte. non tunc dicuntur falsa sed vera: sicut prolixe vbi su 
          <lb ed="#V" n="4"/>pra Aug. declarat. Unde ait: quod in talibus vera non falsa 
          dicun<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tur. quoniam vera non falsa significantur. et paulo ante ait: quod non 
          <lb ed="#V" n="6"/>est mendacium quando ad intelligentiam veritatis aliud ex aliqu 
          <lb ed="#V" n="7"/>significantia referuntur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e221">
          ⁋ Ex hoc patet: quod nullus recte et 
          pro<lb ed="#V" n="8" break="no"/>prie dicitur dicere falsum. nisi intendat per suum dictum signi 
          <lb ed="#V" n="9"/>ficare id quod est falsum. et hoc etiam sufficit. estiam si non intendat 
          <lb ed="#V" n="10"/>significare falsum. Si questio intelligatur de dicere primo modo: 
          <lb ed="#V" n="11"/>dicendum vtique est quod deus potest dicere falsum. quod patet: quia fre 
          <lb ed="#V" n="12"/>quenter sic dicit falsum. Unde gene. 3o ait yronice de adam 
          <lb ed="#V" n="13"/>cum peccasset. ecce adam factus est quasi vnus ex nobis: quod 
          <lb ed="#V" n="14"/>dictum secundum se et propriam significationem falsum fuit. et per consequens 
          <lb ed="#V" n="15"/>falsum deus protulit et falsum dixit illo modo: Uerum quia per illud 
          <lb ed="#V" n="16"/>non intendebat significare vel enunciare adam factum esse sicut 
          <lb ed="#V" n="17"/>deum: quod tamen illud dictum in sua propria significatione signifi 
          <lb ed="#V" n="18"/>cat: sed intendebat significare oppositum: quod vtique verum erat: 
          <lb ed="#V" n="19"/>ideo non falsum 2o modo sed verum dixit. Similiter christus talia dicta 
          <lb ed="#V" n="20"/>metaforica frequenter et secundum se falsa protulit. vt in euangelio patet 
          <lb ed="#V" n="21"/>quamuis per illa non falsa: sed vera significauit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e254">
          ⁋ Rursus. 2o mo  
          <lb ed="#V" n="22"/>modo dicere falsum contingit dupliciter. vno modo: scilibet assertorie. alio 
          <lb ed="#V" n="23"/>modo non assertorie. Assertorie quidem quis dicit falsum quando 
          <lb ed="#V" n="24"/>per suum dictum perfectum et integrum significat falsum. vbi gratia.sisier 
          <lb ed="#V" n="25"/>quis dicat deus non est. Non assertorie autem quando per suum 
          di<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ctum integrum significat verum: sed per partiale et imperfectum significat 
          <lb ed="#V" n="27"/>falsum. vbi gratia: sicut psalmista ait. Dixit insipiens in 
          cor<lb ed="#V" n="28" break="no"/>de suo non est deus. vbi certum est quod praes. non dixit assertorie seu 
          <lb ed="#V" n="29"/>asseruit falsum. sed verum. quia solum hoc asseruit quod per suum 
          <lb ed="#V" n="30"/>integrum dictum significauit scilicet quod insipiens dixit 
          <lb ed="#V" n="31"/>deus non est. et hoc vtique verum fuit. Et nihilominus etiam 
          <lb ed="#V" n="32"/>ipse idem in parte sui dicti falsum significauit. Idem in locu 
          <lb ed="#V" n="33"/>tionibus conditionalibus quae sunt vere: et partes sunt false: quas quoi 
          <lb ed="#V" n="34"/>dicit vtique falsum dicit: non tamen falsa: sed vera asserit. Et si de 
          <lb ed="#V" n="35"/>tali dicere falsum non assertorie intelligatur: quaestio non haberet du 
          <lb ed="#V" n="36"/>bium. Nam constat quod taliter frequenter deus dixit falsum. Unde 
          <lb ed="#V" n="37"/>Io. 7. ait saluator iudeis loquens de patre. Si dixero quia 
          <lb ed="#V" n="38"/>nescio eum ero similis vobis mendax: in quo totali dicto patet 
          <lb ed="#V" n="39"/>inclusum esse hoc partiale. nescio eum. quod vtique falsum est. mul 
          <lb ed="#V" n="40"/>ta alia exempla in veteri et nouo testamento possent adduci. 
          <lb ed="#V" n="41"/>Non igitur intelligenda est quastio de dicere falsum primo modo: 
          <lb ed="#V" n="42"/>sed 2o modo: et non qualitercumque secundo modo: sed assertorie. Circa 
          <lb ed="#V" n="43"/>quod etiam aduertendum quod quis potest assertorie dupliciter dicere 
          fal<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sum. Uno modo praecise. Alio modo intendens quod ille cui dicit fal 
          <lb ed="#V" n="45"/>sum assentiat ei quod dicit: et secundum hoc duplex sensus haberi 
          <lb ed="#V" n="46"/>potest de quaestione. Unus vtrum deus posset alicui dicere falsum: 
          <lb ed="#V" n="47"/>itendens quod ille assentiret suo dicto. Alius vtrum absolute pos 
          <lb ed="#V" n="48"/>set dicere falsum et secundum vtrumque sensum pono conclusionem negatiuam 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e315">
          <lb ed="#V" n="49"/>⁋ Est ergo prima conclusio. quod deus (in sensu dato de dicere 
          <lb ed="#V" n="50"/>falsum) non potest alicui dicere falsum intendens et volens quod 
          <lb ed="#V" n="51"/>ille assentiret suo dicto. hanc probo primo sic. si deus tali 
          <lb ed="#V" n="52"/>intentione posset alicui dicere secultum: deus posset mentiri. hoc patet 
          <lb ed="#V" n="53"/>ex diffinitione mendacii communiter concessa: qua dicitur vt 
          <lb ed="#V" n="54"/>ait Augustinus in libro contra mendacium. quod est 
          significati<lb ed="#V" n="55" break="no"/>falsa cum voluntate fallendi. quod aliis verbis: sed ea 
          <lb ed="#V" n="56"/>dem sententia: loquendo de mendacio vocali potest secun 
          <lb ed="#V" n="57"/>dum eundem in libro de mendacio vocali diffiniri: quod est 
          <lb ed="#V" n="58"/>enunciatio falsum enunciare volentis vt fallat. Et ideo 
          <lb ed="#V" n="59"/>vt ait: nemo dubitat mentiri eum qui volens falsum enum 
          <lb ed="#V" n="60"/>ciat causa fallendi: qua propter enunciationem falsam cum 
          volun<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tate ad fallendum prolatam manium est esse mendacium. hec ipse. 
          <lb ed="#V" n="62"/>hec omnia sunt in proposito. quia non est aliud aliquem fallere. qua 
          <lb ed="#V" n="63"/>facere vt assentiat falso. sic enim ille fallitur et errat. Sed  
          <lb ed="#V" n="64"/>falsitas consequentis patet. tum expressa auctoritate apostoli dicentis in 
          <lb ed="#V" n="65"/>epistola ad hebre. Impossibile est mentiri deum. Tum 
          <!--285.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 148-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>auctoritate. Aug. in libro de symbolo sermone primo. iuxta principium:. 
          <lb ed="#V" n="67"/>vbi super illo articulo. Credo in deum patrem oimpotentem. ait sic. 
          <lb ed="#V" n="68"/>Deus omimpotens est: cum sit oimpotens. mori non potest: falli non 
          <lb ed="#V" n="69"/>potest: mentiri non potest. Et quod ait apostolus seipsum negare non 
          <lb ed="#V" n="70"/>potest: quam multa non potest et oipotens est: et ideo oimpotens est. quia ista 
          <lb ed="#V" n="71"/>non potest. sNam si mori posset: oimpotens non esset. si mentiri si 
          <lb ed="#V" n="72"/>falli: si fallere: si inique agere non esset omimpotens. quia si hoc in 
          <lb ed="#V" n="73"/>ipso esset non esset dignus quod esset oimpotens. hec Aug.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e379">
          ⁋ Item. 
          <lb ed="#V" n="74"/>2 2. de. ci. dei loquens de philosophis negantibus resurrectionem 
          <lb ed="#V" n="75"/>esse possibilem ait. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e94-Qd1e385" source="http://scta.info/resource/adcd-l22-d1e3795" synch="247-296">Cum de omnipotentia dei qua tot et tanta facit 
            <lb ed="#V" n="76"/>mirabilia iam multa dixerimus: si volunt inuenire quod omnipotens 
            <lb ed="#V" n="77"/>non potest: habent prorsus. Ego dicam mentiri non potest. Cre. 
            <lb ed="#V" n="78"/>damus ergo quod potest: non credendo quod non potest. non itaque 
            cre<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dentes quod mentiri possit facturum credant esse quod se facturum 
            <lb ed="#V" n="80"/>esse promisit</quote>. Ecce secundum Aug. quod deus secundum omnipotentiam suam: qua 
          <lb ed="#V" n="81"/>facit magna mirabilia. et per consequens per potentiam suam 
          abso<lb ed="#V" n="82" break="no"/>lutam non potest mentiri. Tum 3o ratione. quia sequitur quod deus 
          <lb ed="#V" n="83"/>posset peccare seu vitiose agere. aut praue quod 
          blasphe<lb ed="#V" n="84" break="no"/>mum est dicere. Consequentia patet: quia omne mendacium peccatum 
          <lb ed="#V" n="85"/>est. secundum Aug. in enchi. et in libro de mendacio in fine dicit:  
          <lb ed="#V" n="86"/>quod quisquis esse aliquod genus mendacii quod peccatum non sit pu 
          <lb ed="#V" n="87"/>tauit: deciperet seipsum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e414">
          ⁋ Ad hanc rationem video dupliciter 
          <lb ed="#V" n="88"/>responderi secundum dicta quorumdam doctorum modernorum. Et 
          pri<lb ed="#V" n="89" break="no"/>mo quidem negando consequentiam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e421">
          ⁋ Et ad probationem dicendum: quod 
          il<lb ed="#V" n="90" break="no"/>la diffinitio mendacii quod est falsa significatio cum intentio 
          <lb ed="#V" n="91"/>ne fallendi. debet intelligi de intentione de ordinata fal 
          <lb ed="#V" n="92"/>lendi qualis in deo esse non potest. nec quod talis esse in deo 
          pos<lb ed="#V" n="93" break="no"/>set probatur: sed solum quod intentio fallendi.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e432">
          ⁋ 2o potest dici: quod 
          ac<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cipiendo sic mendacium: videlibet pro falsa significatione fal 
          <lb ed="#V" n="95"/>lendi sine pluri. consequens non est falsum loquendo de dei potentia abso 
          <lb ed="#V" n="96"/>luta. sed de ordinata tantum. et sic intelligende dicerentur omnes au 
          <lb ed="#V" n="97"/>ctoritates apostoli et Aug.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e443">
          ⁋ Ad rationem vero cum dicitur quod de 
          <lb ed="#V" n="98"/>posset tunc peccare. quia omne mendacium est peccatum. dicitur 
          <lb ed="#V" n="99"/>quod hoc est verum si fiat sine auctoritate divina: quale nunc de 
          <lb ed="#V" n="100"/>facto est omne mendacium: cum nulli concedatur posse impu 
          <lb ed="#V" n="101"/>ne mentiri.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e454">
          ⁋ Si tamen alicui preciperetur vel 
          concede<lb ed="#V" n="102" break="no"/>retur auctoritate diuina mentiri sicut dicunt esse 
          possi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>bile de dei potentia absoluta. illud nullatenus esset 
          pec<lb ed="#V" n="104" break="no"/>catum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e464">
          ⁋ Ex quo etiam sequitur: quod si deus per seipsum 
          <lb ed="#V" n="105"/>alicui diceret falsum cum intentione fallendi: ac per hoc 
          <lb ed="#V" n="106"/>mentiretur sic sumpto mendacio non peccaret.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e471">
          ⁋ Iste 
          <lb ed="#V" n="107"/>responsiones non sufficiunt. non quidem prima. quia 
          il<lb ed="#V" n="108" break="no"/>la glosa nullatenus consona est intentioni apostoli neque 
          <lb ed="#V" n="109"/>Aug. Et de Aug. quidem patet. Nam ipse in libro de me 
          <lb ed="#V" n="110"/>dacio vbi predictam asserit diffinitionem principaliter 
          <lb ed="#V" n="111"/>pertractat hanc questionem. Utrum liceat aliquando 
          <lb ed="#V" n="112"/>mentiri. Ad cuius discussionem dicit primo. 
          viden<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dum esse quis vere dicatur mentiri: seu quid sit 
          menda<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cium. Et tunc ex communi concessione sumit 
          diffinitio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nem illam premissam exprimentem quid nominis 
          men<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dacii. Et deinde statim procedit ad inquirendum quid  
          <lb ed="#V" n="117"/>principaliter queritur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e497">
          ⁋ Constat autem: quod si in diffini 
          <lb ed="#V" n="118"/>tione quid nominis mendacii. que communiter presup 
          <lb ed="#V" n="119"/>ponitur disputationibus. poneretur vel 
          subintelligere<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tur deordinata intentio fallendi: superflua et 
          inconueni<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ens esset vlterior inuestigatio: qua inquireretur vtrum 
          li<lb ed="#V" n="122" break="no"/>citum esset aliquando mentiri. Nam cum deordinatam 
          <lb ed="#V" n="123"/>intentionem constet numquam licitam esse ex ipsa sui dif 
          <lb ed="#V" n="124"/>finitione que presupponitur: patet nunquam licere mentiri. 
          <lb ed="#V" n="125"/>nec de hoc questio remaneret.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e517">
          ⁋ Idem patet de aposto 
          <lb ed="#V" n="126"/>lo si attendatur intentio eius. volens enim ostendere 
          fi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>delibus quod debeant habere certam spem salutis future: 
          <lb ed="#V" n="128"/>dicit hoc deum abrahe (inter posito iureiurando) 
          pro<lb ed="#V" n="129" break="no"/>misisse vt per duas res immobiles scilicet promissionem 
          <lb ed="#V" n="130"/>et iuramentum in quibus impossibile est mentiri deum. 
          <!--286.xml-->
          <pb ed="#V" n="149-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>fortissimum solatium habeamus etc. quasi sic arguat 
          apo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>stolus. Si deus non esset facturus quod iurauit: deus iurando fuis 
          <lb ed="#V" n="3"/>set mentitus: quod est impossibile: aut ergo apostolus accipit mentiri in proposito 
          <lb ed="#V" n="4"/>pro iurare falsum cum intentione fallendi sine pluri et habetur propositum: 
          <lb ed="#V" n="5"/>aut cum intentione deordinata fallendi: et tunc sua probatio nulla 
          <lb ed="#V" n="6"/>est: non enim sequitur: si deus non est facturus quod iurauit: aut (quod 
          tan<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tundem valet) si deus falsum iurauit. ergo iurauit falsum cum 
          deor<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dinata intentione. Nam posset dici: et haberent isti dicere: quod possibile 
          <lb ed="#V" n="9"/>esset ipsum iurasse falsum cum ordinata intentione fallendi. Et 
          cer<lb ed="#V" n="10" break="no"/>te sic male certificarentur fideles de promisso divino: et multo 
          <lb ed="#V" n="11"/>minus: quam si solummodo cum deordinata intentione posset falsum 
          iura<lb ed="#V" n="12" break="no"/>re: quoniam satis credendum esset quod non vellet deordinatam 
          intentio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nem habere: sic multi iurarent aliquando falsum: si recta voluntate 
          il<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lud possent: qui tamen non faciunt: quia non nisi deordinata voluntate 
          <lb ed="#V" n="15"/>et culpabili possunt.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e569">
          ⁋ Patet igitur quod tam apostolus quam Aug. omnem 
          fal<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sam significationem cum voluntate fallendi absolute vocanti 
          <lb ed="#V" n="17"/>mendacium: ideo quod plus est: et confirmat propositum Aug. vbi supra 
          <lb ed="#V" n="18"/>dicit esse dubium. Utrum omne mendacium sit cum intentione fallendi: 
          <lb ed="#V" n="19"/>propterea quia videri posset: quod omnis falsa significatio cum voluntate 
          <lb ed="#V" n="20"/>falsum enunciandi (esto quod non sit cum voluntate fallendi) sit men 
          <lb ed="#V" n="21"/>dacium: quamuis nulli dubium sit: omnem falsam significationem cum 
          vo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>luntate fallendi esse mendacium: patet igitur quod consequentia ista bona est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e587">
          ⁋ 2a 
          <lb ed="#V" n="23"/>quoque responsio etiam non valet. Nam quod conceditur esse impossibile deo 
          menti<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ri de ordinata potentia tantum: non autem de absoluta repugnat expresse 
          <lb ed="#V" n="25"/>intentioni Aug. in praeallegata auctoritate: quod patet ex tribus. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e597">
          <lb ed="#V" n="26"/>⁋ Primo: quia omnipotentia dei non attenditur secundum potentiam ordina 
          <lb ed="#V" n="27"/>tam quae nunc est: quoniam secundum talem non omnia potest: sed secundum absolutam. Cum 
          <lb ed="#V" n="28"/>igitur ab omnipotentia Aug. excludat posse mentiri: sequitur quod hoc 
          <lb ed="#V" n="29"/>etiam excludit ab absoluta potentia eius.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e608">
          ⁋ 2o quia vniformiter 
          <lb ed="#V" n="30"/>etiam Aug. negat deum posse mentiri: et ipsum posse mori et 
          fal<lb ed="#V" n="31" break="no"/>li. Et constat quod nec de potentia absoluta deus potest illa. ergo nec 
          men<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tiri.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e617">
          ⁋ 3o idem patet. ex ratione qua ibidem probat deum non posse 
          ali<lb ed="#V" n="33" break="no"/>quod illorum. ait enim si mori posset: si mentiri: si falli: si fallere pos 
          <lb ed="#V" n="34"/>set: non esset omnipotens. Et probat: quia si hoc inquit in eo esset: non 
          <lb ed="#V" n="35"/>fuisset dignus qui esset omnipotens. Si Aug. in auctoritatibus istis 
          <lb ed="#V" n="36"/>loquitur de posse absoluto habetur propositum. Si non absoluto sed  
          <lb ed="#V" n="37"/>de compossibili ordinationi divine: quod dicitur posse secundum potentiam 
          or<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dinatam: quaero an deus absolute posset ordinare se mentiturum 
          ali<lb ed="#V" n="39" break="no"/>quando: vel non: si non: ergo nec absolute potest mentiri: quod est propositum. 
          <lb ed="#V" n="40"/>patet consequentia quia licet non secundum hanc ordinationem deus posset quicquid absolute et 
          <lb ed="#V" n="41"/>simpliciter potest: nihil tamen absolute potest quin posset ordinare se illud facere: 
          <lb ed="#V" n="42"/>et per consequens quin posset illud secundum aliquam potentiam ordinatam possibile ad 
          bo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>num intellctum communis dicti de potentia ordinata dei. Si vero dicatur 
          <lb ed="#V" n="44"/>quod absolute posset ordinare etc. ponatur quod ita ordinet etc. 
          se<lb ed="#V" n="45" break="no"/>quitur secundum probationem Aug. quod ipse non erit omnipotens: quia tunc non 
          <lb ed="#V" n="46"/>erit minus verum differe: quod quia potest mentiri: non fuit dignus vt 
          <lb ed="#V" n="47"/>esset omnipotens: quam nunc hoc vere dicatur: sicut est cuilibet in 
          prom<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ptu. Cum ergo absolute sit impossibile deum non esse omnipotentem: 
          sequi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tur quod absolute impossibile est ipsum posse mentiri. Quod vero ad  
          <lb ed="#V" n="50"/>rationem dicitur quod si quis auctoritate diuina: aut si deus praeciperet 
          <lb ed="#V" n="51"/>vt mentiretur: non peccaret: expresse est contra Ansel. cur 
          <lb ed="#V" n="52"/>deus homo. libro primo vbi ait. Quod autem dicitur quia quod vult deus iustum 
          <lb ed="#V" n="53"/>est: et quod non vult non est iustum non ita intelligendum est: vt si 
          <lb ed="#V" n="54"/>deus velit quodlibet inconueniens: minus tamen sit: quia ipse vult. 
          <lb ed="#V" n="55"/>Non enim sequitur: inquit: si deus vult mentiri iustum esse mentiri: 
          <lb ed="#V" n="56"/>sed potius deum illum non esse. Nam nequaquam potest velle mentiri vo 
          <lb ed="#V" n="57"/>luntas: nisi in qua corrupta est veritas: immo que deserendo 
          <lb ed="#V" n="58"/>veritatem corrupta est. Cum igitur dicitur si deus vult mentiri 
          <lb ed="#V" n="59"/>non est aliud quam si deus est talis natura que velit mentiri: et 
          iccir<lb ed="#V" n="60" break="no"/>co non sequitur: iustum esse mendacium: nisi ita intelligatur. sicut 
          <lb ed="#V" n="61"/>cum de duobus impossibilibus dicimus: si hoc est: illud est: quia 
          <lb ed="#V" n="62"/>nec hoc est: nec illud est: et paulo post concludit: itaque de illis tantum 
          <lb ed="#V" n="63"/>verum est differe: si deus hoc vult: iustum est: que deum velle non est 
          in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>conueniens. Ex his primo patet: quod illa responsio falsum assumit
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e689">
          ⁋ 2o  
          <lb ed="#V" n="65"/>principalis conclusio confirmatur ex eo quod dicit sequi: si deus vult mentiri 
          <!--286.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 149-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>deus non est deus: sequitur enim si deus dicit falsum cum 
          inten<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tione fallendi: deus vult mentiri: vt probatum est. ergo si deus sic 
          <lb ed="#V" n="68"/>dicit falsum deus non est deus: et per consequens si deus potest differe 
          <lb ed="#V" n="69"/>falsum: deus potest non esse deus. consequens est falsum. ergo et antecedens. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e709">
          <lb ed="#V" n="70"/>⁋ 2o principaliter ad conclusionem arguo sic: si deus posset alicui di 
          <lb ed="#V" n="71"/>cere falsum: cum intentione vt ille falso dicto suo assentiret:  
          <lb ed="#V" n="72"/>deus posset falli vel sciens vel nolens alium directe fallere. consequentia 
          <lb ed="#V" n="73"/>patet: quia vel deus nesciret se differe falsum: et sic putaret se 
          dice<lb ed="#V" n="74" break="no"/>re verum: et sic falleretur. vel si sciret se dicere falsum: et tamen 
          <lb ed="#V" n="75"/>vellet sibi falsum dicenti alium assentire: vellet illum fallere: 
          <lb ed="#V" n="76"/>et sic posset eum scienter et voluntarie fallere: consequens autem falsum est. 
          <lb ed="#V" n="77"/>patet per auctoritatem praeallegatam Augu. in qua negat tam posse 
          <lb ed="#V" n="78"/>deum falli quam fallere: quod intelligendum est per se et dire te: per 
          acci<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dens enim et indirecte frequenter deus fefellit: dicendo 
          quadam<lb ed="#V" n="80" break="no"/>et faciendo: que alii non recte intelligentes: crediderunt 
          <lb ed="#V" n="81"/>falsum. ipse tamen fallere non intendebat.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e738">
          ⁋ Ad hanc dicitur quod deus 
          <lb ed="#V" n="82"/>non potest de potentia ordinata fallere. De absoluta autem pos 
          <lb ed="#V" n="83"/>set causando in mente alicuius falsum assensum. Si tamen hoc 
          <lb ed="#V" n="84"/>ipse faceret illo in quo causaretur nullatenus comprestante 
          <lb ed="#V" n="85"/>talem assensum: ille non esset ex tali errore damnandus. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e750">
          <lb ed="#V" n="86"/>⁋ Sed ista solutio improbatur ex intentione Augu. sicut:  
          <lb ed="#V" n="87"/>et solutio precedentis rationis. Utrum autem ille esset damnatus: vel 
          <lb ed="#V" n="88"/>non: nihil ad propositum: cum ex ipso non arguatur deum non 
          <lb ed="#V" n="89"/>posse fallere: sed ex eo quod fallere videtur viciosum: et repugnans 
          <lb ed="#V" n="90"/>est dignitati diuine. Unde Aug. in allegata auctoritate 
          <lb ed="#V" n="91"/>dicit quod si hoc deus posset non esset dignus: vt esset omnipotens. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e766">
          <lb ed="#V" n="92"/>⁋ Contra hoc etiam est eiusdem intentio libro 4o contra crestom 
          <lb ed="#V" n="93"/>circa medium: vbi ait: nec ideo fieri potest: vt christus det 
          <lb ed="#V" n="94"/>scismatico non fidem: sed sacrilegum errorem etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e775">
          ⁋ 3o sic: et 
          <lb ed="#V" n="95"/>si deus posset dicere falsum etc. sequeretur quod deus posset 
          pro<lb ed="#V" n="96" break="no"/>mittere se aliquid facturum: quod ipse non esset facturus: 
          <lb ed="#V" n="97"/>et per consequens vlterius sequitur. quod posset negare seipsum. 
          con<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tra apostolum dicentem 2a ad Thy. quod ipse fidelis permanet: et 
          <lb ed="#V" n="99"/>negare seipsum non potest. Prima consequentia patet: quia qua ratione 
          pos<lb ed="#V" n="100" break="no"/>set vnum falsum sic dicere: eadem ratione et quodlibet. et secunda 
          pro<lb ed="#V" n="101" break="no"/>batur per glosam super illo verbo allegatam que ait: 
          nega<lb ed="#V" n="102" break="no"/>re seipsum non potest quod faceret: si dicta sua non 
          imple<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ret.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e797">
          ⁋ hic etiam respondetur. quod dictum apostoli 
          intel<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ligendum est de potentia dei ordinata: non etiam de 
          ab<lb ed="#V" n="105" break="no"/>soluta: sed hec intentio refellitur ex intentione Aug. vbi  
          <lb ed="#V" n="106"/>supra: vbi etiam allegat hoc dictum apostoli: sicut et 
          solu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tiones precedentium rationum. Ista conclusio etiam 
          pro<lb ed="#V" n="108" break="no"/>batur ex probationibus conclusionis sequentis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e810">
          ⁋ 2a 
          con<lb ed="#V" n="109" break="no"/>clusio. quod absolute deus non potest dicere falsum. hanc probo 
          <lb ed="#V" n="110"/>primo sic. Si deus posset differe falsum in sensu supra dato: 
          <lb ed="#V" n="111"/>deus posset non esse deus. consequens est falsum: et consequentia 
          proba<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tur ex dicto <ref xml:id="grvnZZ-ed1e94-Rd1e820">Aug. 5o confessionum</ref>. vbi sententialiter dicit. quod 
          <lb ed="#V" n="113"/>apertissime et longe a quolibet abiicienda erat dementia 
          ma<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nichei: qui cum in libris suis plura scripserit falsa: dicebat 
          <lb ed="#V" n="115"/>tamen se esse spiritum sanctum: sicut christus secundum veritatem est filius 
          <lb ed="#V" n="116"/>dei: sicut ibi aliqualiter dicit Aug. Et expressius contra epistolam 
          <lb ed="#V" n="117"/>fundamenti: hoc autem verum non esset: nisi sequeretur ipsum non esse 
          <lb ed="#V" n="118"/>spiritum sanctum ex eo quod scripsit et docuit falsum. Similiter etiam 
          <lb ed="#V" n="119"/>sequitur: deus dixit vel docuit falsum: ergo deus non est deus: et 
          <lb ed="#V" n="120"/>per consequens etiam sequitur. quod si posset dicere falsum: quod posset non 
          <lb ed="#V" n="121"/>esse deus. Et huic consequentie etiam similis est 
          consequen<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tia Ansel. supra posita. valet. quod si deus vellet mentiri deus 
          <lb ed="#V" n="123"/>non esset deus. Nec valet differe: quod ideo dictum Aug. est verum: quia ipse 
          di<lb ed="#V" n="124" break="no"/>xit falsum putans esse verum: ideo errabat. Ex quo optime conuincebatur 
          <lb ed="#V" n="125"/>ipsum non esse spiritum sanctum in quo error non potest esse: deus autem quamuis 
          <lb ed="#V" n="126"/>posset differe falsum: non tamen potest putare illud esse verum. 
          <lb ed="#V" n="127"/>Et ideo non potest ex errore: sed voluntate: et intentione 
          <lb ed="#V" n="128"/>tamen aliqua recta falsum dicere. Non valet inquam: quia 
          <lb ed="#V" n="129"/>simpliciter vnus manicheorum potuisset dicere augustinum 
          <lb ed="#V" n="130"/>dici de manicheo: et sic dictum eius nihil valeret.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e863">
          ⁋ 2o  
          <!--287.xml-->
          <pb ed="#V" n="149-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>sic. si deus posset dicere falsum: quilibet fidelis potest licite 
          <lb ed="#V" n="2"/>credere seu existimare deum posse dicere falsum: hoc patet: quia sicut 
          <lb ed="#V" n="3"/>fides catholica nulli veritati aduersatur sic nulli prohibet 
          <lb ed="#V" n="4"/>aduersari. probatur est quo ad hominem: quia certum est quod illi qui opi 
          <lb ed="#V" n="5"/>nantur deum posse dicere falsum: dicerent se hoc licite posse 
          opi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nari: et eadem ratione haberent concedere: quod quilibet alius fidelis hoc 
          <lb ed="#V" n="7"/>idem licite posset. Si autem quilibet fidelis posset licite credere 
          <lb ed="#V" n="8"/>vel opinari deum posse deere falsum. sequitur quod quodlibet dictum diut 
          <lb ed="#V" n="9"/>num non expertum: nec per se notum: vel ex notis sibi manifestum 
          <lb ed="#V" n="10"/>quilibet fidelis rationabiliter et licite posset habere suspectum. et de quolibe 
          <lb ed="#V" n="11"/>huiusmodi dubitare: et per consequens de quolibet vel multis articulis fidei et 
          <lb ed="#V" n="12"/>contentis in sacra scriptura. Sed hoc est falsum: et contra Aug. dicentem 
          <lb ed="#V" n="13"/>8o de tri. quod in his quae pertinent ad fidem catholicam: non licem dicere 
          for<lb ed="#V" n="14" break="no"/>te: quod dubium importat: vnde ait: salua fide licet dicere forte vergo 
          <lb ed="#V" n="15"/>Maria talem faciem habuit: forte non talem: forte autem de vergine 
          <lb ed="#V" n="16"/>natus est christus nemo salua fide christiana dixerit. Unde in lib. de 
          <lb ed="#V" n="17"/>fi. ad pete per totum firmissime inquit tene et nullatenus 
          dubi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tes etc. Sed consequentia probo primo ex dicto eiusdem in libro de men 
          <lb ed="#V" n="19"/>dacio: qui contra eos qui dicebant aliquando esse mentiendum ait: quod secundum hoc 
          <lb ed="#V" n="20"/>omnis auctoritas doctrine intercipitur et perit: quo enim credendi 
          <lb ed="#V" n="21"/>inquit est ei qui putat aliquando esse metiendum: ne forte et tunc 
          men<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tiat: cum praecipit vt credamus. Unde enim sciri potest: vtrum et tunc 
          <lb ed="#V" n="23"/>habeat aliquam causam: sicut ipse putat officiosi mendacii: et postea 
          <lb ed="#V" n="24"/>concludit quod stultum est credere eis quos credimus aliquando 
          men<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tiri. Idem autem iudicium quantum ad hoc est de eo qui potest dicere falsum: 
          <lb ed="#V" n="26"/>sicut patet: nec valet si dicatur: quod Aug. loquitur de eo qui de facto 
          <lb ed="#V" n="27"/>aliquando mentitus est vel actu mentitur: non autem de eo qui potest 
          menti<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ri: vel falsum dicere: numquam tamen dixit qualis est deus: quia si deus potest 
          di<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cere falsum ponatur in esse: quod vnum immo multa dicat: qui nobis 
          <lb ed="#V" n="30"/>tunc vel postea constent esse falsa: et tunc sequitur. quod omnia eius alia 
          di<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cta non euidenter vera merito sint de falsitate suspecta: et 
          pro<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cedit argumentum. 2o probatur consequentia ratione: quia si de aliquo dicto 
          <lb ed="#V" n="33"/>dei non euidenti aliquo modorum praemissorum non liceret 
          dubi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tare: aut hoc esset praecise: quia a deo dictum est: aut quia non solum dictum est: 
          <lb ed="#V" n="35"/>sed quia vltra hoc dictum est a deo illud esse verum vel credendum: aut 
          <lb ed="#V" n="36"/>etiam praeceptum vt credatur indubitanter: neutrum potest dici: quia stante 
          <lb ed="#V" n="37"/>ypotesi quod deus posset dicere falsum: deus potest dicere dicta contradicto 
          <lb ed="#V" n="38"/>ria: et cum hoc dicere quodlibet illorum esse verum: et iubere vtrumque illo 
          <lb ed="#V" n="39"/>rum indubitanter esse credendum. Nam qua ratione posset vnum falsum 
          <lb ed="#V" n="40"/>dicere: et quodlibet aliud posset: et sic in casu homo teneretur 
          assen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tire duobus contradictoriis scitis esse contradictoriis: ac per hoc tene 
          <lb ed="#V" n="42"/>retur ad impossibile: quod non videtur esse concedendum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e964">
          ⁋ Confirmatur. quia si deus 
          <lb ed="#V" n="43"/>posset dicere falsum: potuit est per prophetas et apostolos et 
          aucto<lb ed="#V" n="44" break="no"/>res ecclesie: et adhuc potest per maiores ecclesie: ad quos 
          spe<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ctat determinare quae spectant ad fidem: dicere falsum. et per consequens licitum 
          <lb ed="#V" n="46"/>poterit esse cuilibet dubitare de omni determinatione ecclesie: et 
          <lb ed="#V" n="47"/>dicto scripture: immo certe satis verisimiliter consequens est quod quilibet sciens 
          <lb ed="#V" n="48"/>aliquod eiusmodi esse falsum: de ceteris dubitabit. Unde Aug 
          <lb ed="#V" n="49"/>ad hieron. in epsla. Si ad sacras scripturas admissa fue 
          <lb ed="#V" n="50"/>rint velut officiosa mendacia: quid in eis remanebit auctori 
          <lb ed="#V" n="51"/>tatis: quae certa de scripturis illis sententia proferetur: cuius 
          ponde<lb ed="#V" n="52" break="no"/>re contentiose falsitatis obteratur improbitas: quasi diceret 
          nul<lb ed="#V" n="53" break="no"/>la. Et eodem modo si inter dei dicta vel ecclesie aliqua falsa 
          <lb ed="#V" n="54"/>admissa fuerunt: nihil penitus remanebit auctoritatis. Et 
          <lb ed="#V" n="55"/>certe quando nulla alia ratio moueret: hec sola deberet quemlibet 
          <lb ed="#V" n="56"/>fidelem mouere ad tenendum deum non posse falsum assere. 
          <lb ed="#V" n="57"/>re.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e999">
          ⁋ 3o si deus posset dicere falsum: et falsum iurare: et falsum 
          <lb ed="#V" n="58"/>promittere: et per consequens est posset periurare: et fallere: et seipum ne 
          <lb ed="#V" n="59"/>gare: quae omnia sunt plena blasphemie: et contra scripturam sacram: vt 
          <lb ed="#V" n="60"/>patet in praecedenti quaestione: et consequentia est satis euidens ex dictis. quare etc. 
          <lb ed="#V" n="61"/>unc 2o obiiciendum est contra dicta. Et primo potest argui deum po 
          <lb ed="#V" n="62"/>se dicere falsum. Nam de facto videtur falsa dixisse per 
          <lb ed="#V" n="63"/>prophetas suos: sicut patet in Iona. cum praecepit Ione vt 
          praedica<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ret in niniue. Adhuc. 4o. dies et niniue subuertetur: sicut aut 
          <lb ed="#V" n="65"/>praecepit prophete hoc dicere: ita ipse per seipum dixisse potuisset 
          <!--287.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 149-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>et tamen illud fuit falsum: quia illis penitentiam agentibus misertus est super 
          <lb ed="#V" n="67"/>malicia: quam locutus fuerat vt faceret: et non fec: vt ibi scri 
          <lb ed="#V" n="68"/>bitur: idem patet de ysa. qui ex ore dei dixit erechie. Dispone domui capi. 3. 
          <lb ed="#V" n="69"/>tue: quia morieris tu: et non viues: et tamen ad fletum Eechie 
          addi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ti sunt sibi anni. 15. vite. Ex quo videtur quod illud dictum dei ad prophe 
          <lb ed="#V" n="71"/>tam vel per prophetam ad Exechiam fuit sibet.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1038">
          ⁋ 2o arguit quidam 
          do<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ctor supra memoratus: quod non solum deus posset dicere falsum: sed etiam hibenicus 
          <lb ed="#V" n="73"/>alium per se directe fallere e decipere: quia omnem rem quam deus potest 
          fa<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cere mediante causa secunda: potest immediate per seipem. hoc patet: per 
          articu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lum omimpotentie et communem concessionem theologorum: sed dictum falsum 
          at<lb ed="#V" n="76" break="no"/>que error et deceptio sunt quaedam res: quas potest deus mediante causa secunda 
          <lb ed="#V" n="77"/>causare. ergo hoc potest per seipum: sed causare errorem est decipere. ergo etc. minor patet. 
          <lb ed="#V" n="78"/>Nam de facto deus frequenter legitur hoc fecisse: sicut patet de filiis istt 
          <lb ed="#V" n="79"/>qui iubente domino petierunt ab egyptiis vasa argentea: quasi 
          <lb ed="#V" n="80"/>reddituri: cum tamen reddituri non essent: in quo et falsum dicebant 
          <lb ed="#V" n="81"/>et egyptios decipiebant.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1062">
          ⁋ Item 3o regum. legitur dixisse domindum. quis cau. vltim: 
          <lb ed="#V" n="82"/>decipiet achab et egressus est spiritus mendax in ore omnium 
          pro<lb ed="#V" n="83" break="no"/>phetarum eius: et dominus dixit decipies et praeualebis egredere et 
          <lb ed="#V" n="84"/>fac ita: vbi patet: quod dominus praecepit deceptionem illam et mendacium: et 
          <lb ed="#V" n="85"/>illo spum mediante et prophetia fecit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1073">
          ⁋ Ad hoc et possent addum 
          <lb ed="#V" n="86"/>ci multi passus scripture in quibus legit tam in praeliis quam in aliis do 
          <lb ed="#V" n="87"/>cuisse et iussisse fieri quaedam ad deceptionem inimicorum. hoc in q. 5 
          <lb ed="#V" n="88"/>super confirmatur auctoritate Aug. 83 q. vbi ait. quod <quote xml:id="grvnZZ-ed1e94-Qd1e1081" source="http://scta.info/resource/a83-q53-d1e108" synch="236=251">sicut summa et 
            <lb ed="#V" n="89"/>proprie divina virtus est neminem decipere: sic vltimum vicium est 
            <lb ed="#V" n="90"/>quemlibet decipere</quote>: et inter hoc dicit esse gradus. Et finaliter concludit quod 
          <lb ed="#V" n="91"/>multo purgatior est summeque illi virtuti propinquior: qui quamquam 
          ve<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lit hostem decipere: nondum tamen decipit: nisi auctoritate diuina: et 
          <lb ed="#V" n="93"/>postea dicit quod eos qui digni sunt decipi deus non per seipsum decipit:  
          <lb ed="#V" n="94"/>sed neque per angelum: cui non conuenit persona fallacie: sed aut per 
          ta<lb ed="#V" n="95" break="no"/>lem hominem qui nondum huiusmodi cupiditatibus se exuit: aut per talem 
          an<lb ed="#V" n="96" break="no"/>gelum qui pro sue voluntatis peruersitate: vel ad vindictam perfectorum: 
          <lb ed="#V" n="97"/>vel ad exercitationem purgationemque eorum qui secundum deum 
          renascun<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tur in infinitis naturae gradibus ordinatus est. Legimus enim 
          dece<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ptum regem falso vaticinio pseudo prophetarum: et ita legimus: 
          <lb ed="#V" n="100"/>vt neque sine divino iudicio factum esse inueniamus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1111">
          ⁋ Item infra 
          <lb ed="#V" n="101"/>de deceptione egrptiorum facit mentionem di. Quapropter cum 
          egr<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ptii deceptione digni essent: et populus israel pro illa etate 
          ge<lb ed="#V" n="103" break="no"/>neris humani in tali adhuc gradu morum constitutus esset: vt 
          <lb ed="#V" n="104"/>non indigne hostem deciperet: factum est vt iuberet deus: vel potius 
          pro<lb ed="#V" n="105" break="no"/>illorum cupiditate permitteret: vt vasa aurea et argentea: quibus 
          <lb ed="#V" n="106"/>adhuc terreni regni appetitiones inhyabant: et peterent ali 
          <lb ed="#V" n="107"/>egyptiis non reddituri: et acciperent quasi illud reddituri. Et 
          <lb ed="#V" n="108"/>in fine concludit. non ergo mirum si hostem deceptione dignum iussi 
          <lb ed="#V" n="109"/>sunt decipere: qui erant adhuc digni hostem decipere. non enim iam 
          <lb ed="#V" n="110"/>erant ydonei vel quibus diceretur: diligite inimicos vestros: 
          <lb ed="#V" n="111"/>sed tales erant: quibus tantum dicere oportebat: diliges proximum 
          <lb ed="#V" n="112"/>tuum et oderis inimicum tuum. Ex his patet: quod deus aliquando medi 
          <lb ed="#V" n="113"/>antibus his quibus congruit tale misterium: decepit qui 
          deceptio<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ne sunt digni. Unde primo dicit quod ille est virtuti diuine 
          pro<lb ed="#V" n="115" break="no"/>pinquior: qui non decipit: nisi auctoritate diuia. Ex quo 
          se<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quitur quod aliquis decipit aliquando auctoritate diuina. 
          <lb ed="#V" n="117"/>quatem de achab dicit: quod non fuit sine iudicio diuino 
          dece<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ptus: et de filiis israel quod egrptios decipere iussi sunt.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1154">
          ⁋ 3o potest 
          <lb ed="#V" n="119"/>argui. quod deus et falsum dicere et mentiri et fallere potest sic. possibile 
          <lb ed="#V" n="120"/>est deum dixisse falsum et fefellisse et mentitum fuisse. ergo 
          possibi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>le est deum falsum dicere et fallere et mentiri: consequentia est nota: quia omne 
          <lb ed="#V" n="122"/>quod est verum de praeterito: aliquando fuit verum de praesenti: vt patet 
          <lb ed="#V" n="123"/>ex primo ethi. et per consequens omne quod possibile est esse verum de praeterito pos 
          <lb ed="#V" n="124"/>sibile fuit esse verum de praesenti. Si autem fuit possibile de praesenti deum dicere 
          <lb ed="#V" n="125"/>falsum etc. ita possibile est et nunc: sed antecedens probatur. Nam possibile est: quod 
          <lb ed="#V" n="126"/>deus alicui reuelet aliquod futurum contingens: et velit illum assentire 
          <lb ed="#V" n="127"/>reuelato: quin immo et causet in eo assesum vel iudicium: quo ille 
          <lb ed="#V" n="128"/>iudicet sic esse futurum: sicut reuelatum est sibi: quo facto: et iam 
          <lb ed="#V" n="129"/>in praeteritum lapso: necessarium est deum dixisse sibi illud futurum: 
          <lb ed="#V" n="130"/>et voluisse eum assentire: nec non et causasse in illo homoi assensum. 
          <!--288.xml-->
          <pb ed="#V" n="150-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1189">
          <lb ed="#V" n="1"/>⁋ Item istis non obstantibus cum deus propter nullam reuelationem 
          <lb ed="#V" n="2"/>quecumque absolutam: et sine conditione de aliquo futuro fiendo factam: 
          <lb ed="#V" n="3"/>necessitetur ad faciendum illud futurum: possibile est illud non fore: et per 
          <lb ed="#V" n="4"/>consequens hac existente necessaria: deus dixit hoc. vbi gratia. a. fore et voluit 
          <lb ed="#V" n="5"/>illum sic credere futurum: et in ipso causauit assesum huiusmodi: et ille sic cre 
          <lb ed="#V" n="6"/>didit: hoc est possibilis: et per consequens primo compossibilis a. non erit. Nunc autem sequitur: 
          <lb ed="#V" n="7"/>deus dixit alicui. verbi gratia petro a. fore: et voluit petrum credere 
          <lb ed="#V" n="8"/>a. fore. ac in ipso causauit huiusmodi fidem vel assensum: et petrus sic 
          cre<lb ed="#V" n="9" break="no"/>didit: et a. non erit ergo petro dixit deus falsum: et illi mentitus est:  
          <lb ed="#V" n="10"/>ac eum fefellit: et antecedens est possibile: quia omnes eius partes sunt possibiles et 
          compos<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sibiles: vt declaratum est. ergo et consequens est possibile: et per consequens possibile est deum 
          <lb ed="#V" n="12"/>dixisse falsum etc. quod fuit antecedens prime consequentie.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1218">
          ⁋ Ad primum. 
          <lb ed="#V" n="13"/>nego deum falsum dixisse per prophetas accipiendo dicere in sensu 
          su<lb ed="#V" n="14" break="no"/>pra posito.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1225">
          ⁋ Ad primam probationem de Iona. dico quod vel ipsa 
          <lb ed="#V" n="15"/>fuit comminatoria vel conditionalis: licet conditione non expressa: sed tamen 
          <lb ed="#V" n="16"/>a deo subitellecta. valet. si niniuite non peniterent: sicut quaedam glo 
          <lb ed="#V" n="17"/>se dicunt: et textus sequens innuit quao ait Ionas. numquid non hoc est 
          <lb ed="#V" n="18"/>verbum meum cum adhuc essem in terra mea: propter hoc praoccupaui 
          <lb ed="#V" n="19"/>vt fugerem in tharsis. Scio enim quia tum dominus clemens etc. quasi 
          di<lb ed="#V" n="20" break="no"/>sciebam quod si peniterent ignosceres: et per consequens potius comminaba 
          <lb ed="#V" n="21"/>tur si non peniterent: quam excidium absolute praedicens: et tunc patet: 
          <lb ed="#V" n="22"/>quod deus non dixit falsum vel fuit absolute pronuciatum. Et adhuc 
          <lb ed="#V" n="23"/>dico quod deus non dixit falsum: quia non per illa verba falsum: sed verum 
          si<lb ed="#V" n="24" break="no"/>generauit scilicet futuram subuersionem morum malorum in ipsis 
          niniui<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tis qua vtique secuta fuit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1251">
          ⁋ Et hoc solutio habentur ex glosa 
          ex<lb ed="#V" n="26" break="no"/>presse ibidem: et sumpta est ab <ref xml:id="grvnZZ-ed1e94-Rd1e1255">Aug. 2i. de ci. dei.</ref> qui ait. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e94-Qd1e1258" source="http://scta.info/resource/adcd-l21-d1e3616" synch="137-185">Niniue 
            <lb ed="#V" n="27"/>subuersa est: quae mala erat et bona edificata: quae non erat: 
            stanti<lb ed="#V" n="28" break="no"/>bus menibus et domibus euersa est ciuitas in perditis moribus:  
            <lb ed="#V" n="29"/>et quamuis propheta fuerit contristatus: quia non sit factum quod illi ti 
            <lb ed="#V" n="30"/>muerunt Iona prophetante futurum: factum est tamen quod fuerat deo 
            <lb ed="#V" n="31"/>praesciente per se dictum</quote>: et eandem sententiam ponit <ref xml:id="grvnZZ-ed1e94-Rd1e1271">Aug. supra. illud praes. ois.</ref> In 
          <lb ed="#V" n="32"/>certa et occulta sapientiae tue manifestasti mihi Ad illud de 
          <lb ed="#V" n="33"/>Eechia vno modo potest dici: quod etiam fuit comminatio: sicut est vna 
          glo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sa dicit ibi. et si sic. patet: quod deus non falsum dixit. Alio modo quod fuit 
          <lb ed="#V" n="35"/>absoluta praenunciatio et ad intellectum loquentis vera: quoniam deus per illa 
          <lb ed="#V" n="36"/>verba non intendebat significare quod illo tempore eechias moreretur: sed 
          <lb ed="#V" n="37"/>quod illo tempore mori merebatur: quod vtique verum erat: et hoc est quod 
          <lb ed="#V" n="38"/>dicit Grego. 12. moralis. Per prophetam inquit deus dicit quo tempore 
          <lb ed="#V" n="39"/>praee mori merebatur: per largitate vero misericordiae illo eum tempore ad  
          <lb ed="#V" n="40"/>mortem distulit quo ante secula ipse praesciuit: nec propheta ergo 
          <lb ed="#V" n="41"/>fallax: quia tempus mortis innotuit quo vir ille mori merebat: 
          <lb ed="#V" n="42"/>nec dominica statuta conuulsa sunt: quia vt ex largitate dei anni 
          <lb ed="#V" n="43"/>vite crescerent: hoc quoque ante secula praefixum fuit. Unde secundum hoc 
          <lb ed="#V" n="44"/>sensus illius prophetie. morieris et non viues est id est mori et non vt 
          <lb ed="#V" n="45"/>uere mereris: patet ergo quod per neutrum deus falsum dixit: quia per neutrum 
          <lb ed="#V" n="46"/>falsum: sed verum significauit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1308">
          ⁋ Ad 2m dico primo: quod ex forma non 
          co<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cluditur nisi quod errorem deus potest per seipem causare: sed ex hoc non sequitur 
          <lb ed="#V" n="48"/>quod potest fallere vel decipere: et hoc ideo: quia et non sequitur quod deus posset 
          <lb ed="#V" n="49"/>causare errorem: sicut non sequitur meritum potest deus per seipum facere: 
          <lb ed="#V" n="50"/>ergo potest per seipum mereri. Nec etiam sequitur. potest per seipm facere meritum 
          <lb ed="#V" n="51"/>et intelligo per seipem id est se solo: sicut intelligitur in proposito: et est eadem 
          <lb ed="#V" n="52"/>ratio vtrobique: quoniam sicut illa res quae est vel potest esse meritum: potest etiam esse non 
          <lb ed="#V" n="53"/>meritum: quia illa sic facta non esset meritum: sic illa res quae est vel 
          <lb ed="#V" n="54"/>otest esse error: potest esse non error: et etiam non iudicium: et ideo non sequitur: quod 
          <lb ed="#V" n="55"/>si illam faceret quod faceret errorem. 2o quia difficultas quam 
          im<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tendit doctor: posset in alia forma poni scilicet arguendo sic. Deus 
          <lb ed="#V" n="57"/>otest mediantibus causis secundis causare deceptionem. ergo potest per seipem: 
          <lb ed="#V" n="58"/>ua consequentia accepto antecedente proprie et stricte: vt scilicet tunc deus dicatur agere 
          <lb ed="#V" n="59"/>mediante alio: quando non solum alio agente ipse agit: vel coagit: sed 
          <lb ed="#V" n="60"/>quando ipse in tali actione principaliter aliud vero instrumentaliter agit: ad  
          <lb ed="#V" n="61"/>quem sensum est probationes adducte videntur tendere: videretur 
          sa<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tis apparens: ideo nego assumptum. Et ad primam probationem de 
          egy<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ptiis. dico quod si textus attendatur diligenter non habter quod deus 
          dire<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cte deciperet mediantibus israelitis egyptios: nec decipere 
          vo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>luerit: nec quod aliquid iusserit ad quod per se et directe deceptio 
          <!--288.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 150-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>sequi debeat. Sic enim scribitur in exo. dixisse dominundum moysi. dices 
          <lb ed="#V" n="67"/>omni plebi: vt postulet vir ab amico suo et mulier a vicina 
          <lb ed="#V" n="68"/>sua: vasa aurea et argentea: dabit aut dominus gratiam populo suo 
          <lb ed="#V" n="69"/>coram egyptiis. Constat autem quod deus istud potuit praecipere: et po 
          <lb ed="#V" n="70"/>pulus exequi sine omni simulatione mutui et cuiuscumque fictione 
          <lb ed="#V" n="71"/>mendacii: et deus absolute ipsis petentibus potuit facere: vt 
          <lb ed="#V" n="72"/>egyptii postulata praeberent. Si autem popuius simulauit aut 
          <lb ed="#V" n="73"/>expressit se mutuo: et quasi redditurus petere: et egyptii 
          dece<lb ed="#V" n="74" break="no"/>pti se recepturos praestita putauerunt: hoc deus e misit: non 
          <lb ed="#V" n="75"/>iussit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1381">
          ⁋ Ad illud etiam de achab: dico quod deus illam deceptionem 
          <lb ed="#V" n="76"/>non imperauit: sed permisit: et illud verbum egredere et fac. non fuit 
          <lb ed="#V" n="77"/>ad intentionem dei imperatiuum: sed praenunciatiuum tantum modo: sic illud  
          <lb ed="#V" n="78"/>dohio 2o soluite templum hoc: et aliud eiusdem: cum ait iude. quod 
          fa<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cis fac citius: vtrobique enim sed glosas et sanctos non 
          imperati<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ue: sed praenunciatiue locutus est. Unde in proposito est egredere et 
          <lb ed="#V" n="81"/>fac id est egredieris et facies: sicut ante dixerat decipies et 
          praeuale<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bis. Non mediocriter autem miror hunc doctum virum ad 
          proba<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tionem sui dicti illas Aug. auctoritates afferre. Tum quia 
          <lb ed="#V" n="84"/>Aug. ibi manifeste detestatur quod iste probare intendit. vnde ait. 
          <lb ed="#V" n="85"/>non itaque deus deceptor est: quod credere nepharium et impium quis 
          <lb ed="#V" n="86"/>non intelligat: Constat aut quod si deus posset per se decipere vt 
          <lb ed="#V" n="87"/>iste vult: nepharium non esset: neque impium credere quod hoc aliquando 
          <lb ed="#V" n="88"/>fieret. Si enim poneretur in esse: tunc licitum esset credere quod 
          deci<lb ed="#V" n="89" break="no"/>peret. Supra etiam dixit quod summa et proprie diuina virtus est 
          nemi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nem decipere. ergo si aliquando deus quemquam deciperet: non summam et propriam 
          <lb ed="#V" n="91"/>virtutem seruaret: quod credere esse possibile: impium est omnino a nepha 
          <lb ed="#V" n="92"/>rium. Tum quia Aug. ibidem exponit se. et textu cum ait: factum est vt 
          <lb ed="#V" n="93"/>iuberet deus vel potius pro illorum cupiditate permitteret vt pe 
          <lb ed="#V" n="94"/>terent non reddituri: et acciperent quasi reddituri. Ex quo patet: quod 
          si<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mulationem istorum non iussit: sed permisit: et ex hoc cetera quae indu 
          <lb ed="#V" n="96"/>cta sunt in arguendo patet esse intelligenda secundum prmissionem: non secundum impei 
          <lb ed="#V" n="97"/>rium: quod est confirmat quod vltimo allegatum est ex eo. Nam constat 
          <lb ed="#V" n="98"/>quod numquam est iussum a deo: vt odirent inimicos: sed solum non fuit 
          <lb ed="#V" n="99"/>expresse prohibitum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1436">
          ⁋ Ad id quoque quod annectitur scilicet quod 
          multo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tiens legitur deum et verbis et factis docuisse decipere inimicos 
          <lb ed="#V" n="101"/>duen quod si talia ad ea ad que significanda vel dicta vel facta re 
          <lb ed="#V" n="102"/>ferantur: sicut referende sunt omnes actiones et locutiones 
          figu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>rate et prophetice: vt dicit Aug. in lib. contra mendacium: vt non 
          <lb ed="#V" n="104"/>secundum sonum verborum et primam (quam communiter non recte 
          intelli<lb ed="#V" n="105" break="no"/>gentes capiunt) significationem intelligantur: non inuenitur in 
          <lb ed="#V" n="106"/>talibus deceptio vel mendacium: sed veritatis misterium. 
          <lb ed="#V" n="107"/>Et ideo dicit ibi Augu. quod in figuris quod velut mendacium 
          di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>citur: bene intellectum verum inuenitur. Unde paulopost 
          <lb ed="#V" n="109"/>ante dicit quod illud quod Iacob fecit monstre auctore: vt patrem 
          <lb ed="#V" n="110"/>fallere videretur: si diligenter et fideliter attendatur non 
          <lb ed="#V" n="111"/>est mendacium: sed misterium: et idem dicit de ceteris 
          <lb ed="#V" n="112"/>actionibus et locutionibus et prophetiis: et subdit 
          probatio<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nem dicens: quod in his vera non falsa dicuntur: quoniam vera non 
          <lb ed="#V" n="114"/>falsa significantur seu verbo seu facto que: significantur enim 
          <lb ed="#V" n="115"/>vtique ipsa dicuntur: putantur aut mendacia: quoniam non ea quae vera 
          si<lb ed="#V" n="116" break="no"/>gnificantur dicta intelliguntur: sed ea quae falsa sunt dicta esse 
          credun<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tur. Et statim hoc diffuse declarat de Iacob qui nec in verbo 
          <lb ed="#V" n="118"/>nec in facto mentitus fuit: qui per vtrumque scilicet tam factum quam verbum 
          <lb ed="#V" n="119"/>non falsum: sed verum significauit: quod cui cure est intelligere 
          le<lb ed="#V" n="120" break="no"/>gat eum ibidem. Si aut ita est de dictis et factis prophetarum qua non 
          <lb ed="#V" n="121"/>leguntur per eos deo iubente dicta vel facta: multomagis hoc 
          tenen<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dum est in his que deus dici vel fieri legitur precepisse vel 
          <lb ed="#V" n="123"/>pocuisse alicui: vt alium directe falleret estimemus: quam 
          <lb ed="#V" n="124"/>uis aliqua fecerit et iusserit: ex quibus aliquos falli permisit. 
          <lb ed="#V" n="125"/>Unde Aug. in glosa Iosue. vbi legitur quod deus precepit Iosue 
          <lb ed="#V" n="126"/>ponere insidias contra vabem hay. ait. quaerendum est vtrum omnis 
          volun<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tas fallendi pro mendacio sit putanda: et si ita est. vtrum posset esse 
          <lb ed="#V" n="128"/>iustum mendacium quo ille fallitur qui est dignus falli. Et si nec 
          <lb ed="#V" n="129"/>hoc quidem iustum reparitur restat: vt secundum aliquam significationem hoc 
          <lb ed="#V" n="130"/>quod de insidiis dictum est ad veritatem referatur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1506">
          ⁋ Ad 3m nego  
          <!--289.xml-->
          <pb ed="#V" n="150-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>antecedens proptrea quia quamuis quaelibet pars de inesse sit possibilis: non tamen omnes sunit 
          <lb ed="#V" n="2"/>compossibiles: et cum probatur: quia illa pars de praeterito est necessaria negandum est 
          <lb ed="#V" n="3"/> 
          <lb ed="#V" n="4"/>Unde si teneatur quod res praeterita potest per diuinam potentiam non fuit 
          <lb ed="#V" n="5"/>se: diceretur possibile esse vt deus numquam illud dictum vel illum assensum 
          <lb ed="#V" n="6"/>causauerit: et per consequens non dixit a. fore. et ille alius est non credidit 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1528">
          <lb ed="#V" n="7"/>⁋ Si hoc vero non teneatur: sicut aliqui antiqui doctores 
          dixe<lb ed="#V" n="8" break="no"/>runt quod possibile est illud dictum non fuisse significatiuum: aut non 
          il<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lius significati quod est a fore: et similiter assensum alterius non fuisset 
          <lb ed="#V" n="10"/>assensum seu iudicium de a. fore: sicut etiam dicendum esset quod iudicium: 
          <lb ed="#V" n="11"/>quo iudico petrum sedentem sedere si conseruaretur in me a deo 
          <lb ed="#V" n="12"/>postquam petrus surrexit: non esset iudicium quo iudicarem petrum 
          <lb ed="#V" n="13"/>sedere: vel aliter dici potest. Nam vt supra dictum est ad hoc quod 
          <lb ed="#V" n="14"/>aliquis dicat aliquid proprie requiritur intensio significandi illud per suu 
          <lb ed="#V" n="15"/>dictum: cum ergo deus quod voluit possit non voluisse: alias nullus prim 
          <lb ed="#V" n="16"/>destinatus posset non fuisse praedestinatus: cuius oppositum communiter 
          te<lb ed="#V" n="17" break="no"/>netur secundum sensum diuisum: possibile est deum numquam voluisse significare per 
          <lb ed="#V" n="18"/>suum dictum a. fore et per consequens numquam dixisse a. fore. Si vero nu 
          <lb ed="#V" n="19"/>la praedictarum viarum placeat inueniatur melior alia. Et si inuen 
          <lb ed="#V" n="20"/>re non possit alia: potius iudico confitendum esse ignorantiam quam 
          praeci<lb ed="#V" n="21" break="no"/>pitandum se in tam horrendam auribus fidelium sententiam: qualis est si 
          <lb ed="#V" n="22"/>dicatur deum posse mentiri: aut dicere falsum aut decipere: cum omnis 
          <lb ed="#V" n="23"/>scriptura catholica canonis et sanctorum clamet oppositum. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1567">
          <lb ed="#V" n="24"/>⁋ Ad primum argumentum principale cum dicitur quicquid potest creatura deo co 
          <lb ed="#V" n="25"/>agente etc. supplenda est propositio determinando illud verbum potenst 
          <lb ed="#V" n="26"/>per aliquem infinitum: et secundum alium et alium qui potest addi est neganda vel 
          <lb ed="#V" n="27"/>concedenda. Nam constat si dicatur: quicquid post pati creatura vel re 
          <lb ed="#V" n="28"/>cipere deus potest per seipm nullo alio coagente pati vel recipere: 
          <lb ed="#V" n="29"/>propositio esset falsa. Et sic de pluribus aliis: nunc ergo in proposito 
          <lb ed="#V" n="30"/>videtur addi vel conuenienter posse communiter hoc infinitiuum facere: vt 
          <lb ed="#V" n="31"/>dicatur. quicquid potest creatura deo coagente facere deus per se 
          nul<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lo coagente potest facere: et istam iuxta praemissa in praecedenti quaestione 
          <lb ed="#V" n="33"/>concedo: et si debito discursu debeat minor sumi sub oportet asst 
          <lb ed="#V" n="34"/>mere: sed falsum creatura potest etc. et inferri. ergo falsum 
          <lb ed="#V" n="35"/>potest deus per se facere: quam concedo: nec est contra: vel 
          <lb ed="#V" n="36"/>potest addi iste infinitiuus dicere: vt dicatur quicquid creatura de 
          <lb ed="#V" n="37"/>coagente potest dicere etc. et si dicere sumatur 2o scilicet pro significare. 
          <lb ed="#V" n="38"/>nego maiorem. Nam sicut creatura deo coagente potest odire 
          <lb ed="#V" n="39"/>deu et peccare: quamuis non deo auctore: patet de dyabolo: et tamen 
          <lb ed="#V" n="40"/>deus non potest per se deum odire nec peccare: sic in proposito dico 
          <lb ed="#V" n="41"/>quod creatura deo coagente potest significare et asserere falsum: et tamen 
          <lb ed="#V" n="42"/>deus non per se potest hoc: sicut nec potest velle significare falsum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1611">
          ⁋ Et 
          <lb ed="#V" n="43"/>nota quod aliud est dictu creatura deo coagente aliquid velle 
          <lb ed="#V" n="44"/>vel facere: et aliud deo auctore: sicut in secundo declarabitur. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e94-d1e1619">
          <lb ed="#V" n="45"/>⁋ Ad 2am nego consequentia. Ad probationem: quia falsum dici est quoddam 
          <lb ed="#V" n="46"/>complexum et talia fieri: vt dictum est in principio est ipsa fieri vera non 
          pro<lb ed="#V" n="47" break="no"/>batur per illam assumptam ex praecedenti quaestione: quia ibi de entitatibus 
          <lb ed="#V" n="48"/>possibilibus dictum est: quod quamlibet deus se solo potest facere. Non autm 
          <lb ed="#V" n="49"/>dictum est quod quodlibet enunciabile possibile deus se solo posset facere 
          <lb ed="#V" n="50"/>esse verum: sed vtique quod quodlibet deus potest facere esse verum: et hoc acci 
          <lb ed="#V" n="51"/>piendo facere communiter vt dictum est ibi: non autem nunc sequitur. deus potest 
          <lb ed="#V" n="52"/>facere verum esse: quod siultbet dicitur ergo potest deus facere fioctus: sic non sequitur. de 
          <lb ed="#V" n="53"/>potest facere verum esse aliquem odire deum vel alias peccare. ergo deus 
          <lb ed="#V" n="54"/>otest odire deum vel peccare. Nam consequens est sfilibet et antecedens verum. Nam de 
          <lb ed="#V" n="55"/>sinit multos peccare et odire: et per consequens sinit esse verum quod mult 
          <lb ed="#V" n="56"/>peccant et odiunt deum: um tamen posset prohibere et inhibere et 
          impe<lb ed="#V" n="57" break="no"/>dire ne peccarent vel odirent: ac per hoc iuxta intellectum 
          <lb ed="#V" n="58"/>ibi concessum sinit talia esse vera etc. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>