<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="74-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="grvnZZ-ed1e49"><!-- l1d13q1 -->
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e49-Hd1e106">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e49-Hd1e109" type="question-title">Utrum processio spiritus sancti, id est spiratio, sit generatio</head>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e112">
          <lb ed="#V" n="3"/>⁋ Distinctionis. XIII. Questio. I 
          <lb ed="#V" n="4"/>CIrca distinctionem. 13. Quero an proces 
          <lb ed="#V" n="5"/>sio spiritus sancti aut spiratio sit 
          gene<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ratio:
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e123">
          ⁋ Arguitur quod sic. omnis productio 
          vi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>uentis a viuente eiusdem naturae numero vel specie 
          <lb ed="#V" n="8"/>est generatio: spiratio est huiusmodi ergo etc. Maior 
          <lb ed="#V" n="9"/>qui patet per locum a diffinitione. Sic enim diffinitur 
          <lb ed="#V" n="10"/>communtietr gaenseratio strictissime sumpta: et secundum quod conceditur in 
          <lb ed="#V" n="11"/>deo. minor est nota est secundum fidem. Nam spiritus secus est viuens et 
          <lb ed="#V" n="12"/>eiusdem nature cum patre: et non minus quam pater et filius sint 
          <lb ed="#V" n="13"/>eiusdem nature. ergo eius productio est productio viuentis etc. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e141">
          <lb ed="#V" n="14"/>Contra spiritum sanctus non est genitus: vt dicitur in  
          sym<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bolo athanasi. ergo spiratio non est generatio: 
          <lb ed="#V" n="16"/>et consequentia patens est. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e151">
          <lb ed="#V" n="17"/>Respondeo veritas. q. certa est. Nam cum non sit nisi 
          <lb ed="#V" n="18"/>vnus filius in trinitate. Iuxta quod 
          scni<lb ed="#V" n="19" break="no"/>bitur Io. 3. Sic deus dilexit mundum vt filium suum vnigenitum 
          <lb ed="#V" n="20"/>darent etc. propter quod in symbolo apostolorum confitemsur 
          vni<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cum dei filium. et cum <quote xml:id="grvnZZ-ed1e49-Qcnuu11" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e702@51-60">ideo filius: quia genitus et quia filius vtique 
            <lb ed="#V" n="22"/>genitus</quote>. vt dicit <ref xml:id="grvnZZ-ed1e49-Rvij111" corresp="#grvnZZ-ed1e49-Qcnuu11">Aug. 5. de tri.</ref> constant quod spiritus sanctus non est 
          fi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lius neque genitus. et per consequens nec eius processio est generatio. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e166">
          <lb ed="#V" n="24"/>⁋ Quamuis autem ita sit. differentiam tamen spirationis a generatione: et cur 
          <lb ed="#V" n="25"/>productio filii sit generatio: non autem productio s scilicet et cur. s scilicet non 
          <lb ed="#V" n="26"/>sit etiam filius: ita vt ambo producti dicantur filii: et geniti 
          <lb ed="#V" n="27"/>in vita ista per tales quales non sumus) explicari 
          repu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>to impossibile. Et ratio est: quoniam productio vtraque est ineffabilis 
          <lb ed="#V" n="29"/>et incomprehensibilis a nobis in statu praesenti: sic dicit Aug. 
          <lb ed="#V" n="30"/>et habetur in littera.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e184">
          ⁋ Assignant tamen aliqui differentiam harum 
          produ<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ctionum ex differentia producentium: quoniam filius est ab vno tantum: spiritus 
          <lb ed="#V" n="32"/>autem secus a duobus: filius autem nullus potest esse duorum: nisi 
          <lb ed="#V" n="33"/>vnus illorum sit plater et alter mater. quod in trinitate imaginari 
          <lb ed="#V" n="34"/>absurdissimum est. Et hanc rationem assignat Aug. 15. de tri. et 
          <lb ed="#V" n="35"/>Ansel. moodio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e197">
          ⁋ Sed ista ratio non est euindenter vnquequaque suf 
          <lb ed="#V" n="36"/>ficiens: quia vbi productum eodem modo penitus est a duobus nec 
          <lb ed="#V" n="37"/>aliter ab vno: quam ab altero: neque ab ambobus simul: quam ab 
          <lb ed="#V" n="38"/>altero tantum: ibi productio. ex hoc precise quod est a duobus non 
          <lb ed="#V" n="39"/>videtur minus debere dici generatio: quam si esset ab vno tantum: 
          <lb ed="#V" n="40"/>ceteris simul concurrentibus. vnitas enim et pluralitas producen 
          <lb ed="#V" n="41"/>tium non variat rationem productionis. sicut patet quod productrio vnius: 
          <lb ed="#V" n="42"/>ignis a duobus non minus dicitur generatio: quam productio vnius ab 
          <lb ed="#V" n="43"/>vno. spiritus scunus autem quamuis sit a duobus. eodem tamen modo penitus est 
          <lb ed="#V" n="44"/>ab vtroque vt in praecedenti. q. dictum est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e219">
          ⁋ Ex hoc patet quod non 
          <lb ed="#V" n="45"/>sequitur. si spiritus scus esset filius duorum: quam esset vnius tanquam 
          <lb ed="#V" n="46"/>patris: et alterius velut matris: cum filius non sit vniformiter 
          <lb ed="#V" n="47"/>ex patre et matre: alioquin non esset vnus pater vel mater: 
          po<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tius quam alter nec econverso
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e230">
          ⁋ Alii assignant differentiam ex princius quo 
          <lb ed="#V" n="49"/>vnius: et principio quo alterius. Dicunt enim quod productionis filii 
          <lb ed="#V" n="50"/>principium quo est intellectus: et productionis. s scilicet est voluntas.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e237">
          ⁋ Istud 
          <lb ed="#V" n="51"/>sset non valet. Tum quia neutrius productionis est aliquod principium quo 
          <lb ed="#V" n="52"/>distincum a principio quod. vt supra probatum est. Tum quia intellectus et 
          <lb ed="#V" n="53"/>voluntas in deo nullo modo ex naturatura rei distinguuntur. vt etiam 
          <lb ed="#V" n="54"/>supra patet. et ideo si vnius illarum est intellectus principium etiam 
          vo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>luntas erit eius principium: et econverso
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e251">
          ⁋ Alii dant differentiam ex diuer 
          <lb ed="#V" n="56"/>sitate modi procedendi: quoniam vnus procedit quo natus: 
          ali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>autem quo datus. Et hanc ponit Aug. 5. de tri. sed nec istud  
          <lb ed="#V" n="58"/>sufficit cum non declaret quod spiritus scus non procedit quo 
          na<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e262">
          ⁋ Aliter assignatur ista differentia ex ipsis productis. Nam 
          fi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lius est verbum quod pater intelligendo se producit. spiritus autem 
          <lb ed="#V" n="61"/>scuns est donum quod pater et filius se amando producunt. verbum 
          <lb ed="#V" n="62"/>autem ex eo quod verbum: simile est rei intellecte cuius est verbum: 
          <lb ed="#V" n="63"/>sed donum non ex eo quod donum est simile: sed potest esse dissimile. 
          <lb ed="#V" n="64"/>productio autem viuentis similis producenti est generatio. quamuis ergo 
          <lb ed="#V" n="65"/>spiritus secuns quod est donum patris et filii sit similis patri et filion: 
          <!--143.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 74-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>non minus quam filius patri: quia cum non est similis ex hoc quod est do 
          <lb ed="#V" n="67"/>num: ideo eius productio non est eius generatio. et ista ratio sumitur. 
          <lb ed="#V" n="68"/>ab Ansel. mondloion. etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e291">
          ⁋ Quamuis autem hec sit subtilis via ad  
          <lb ed="#V" n="69"/>manifestandum differentiam praedictam: nihilominus tamen nec ipsa 
          eui<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dens est: quoniam eque incognitum est nobis quod spiritus scus non sit 
          <lb ed="#V" n="71"/>verbum patris et filii: sicut quod eius productio non sit generatio: et 
          <lb ed="#V" n="72"/>etiam immanifestum est quod ipse non sit filius. Unde cum . scilicet sit eque 
          <lb ed="#V" n="73"/>similis patri et filio: sicut filius patri et intellectio a volitio 
          <lb ed="#V" n="74"/>nullo modo distinguantur ex natura rei in deo non apparet cur spiritus 
          <lb ed="#V" n="75"/>scuns non sit verbum quod se intelligendo producut pater et filius: 
          <lb ed="#V" n="76"/>ita bene sicut filius est verbum quod se intelligendo paiter 
          produ<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e313">
          ⁋ Dico ergo quod spiratio et generatio sunt distincte productio 
          <lb ed="#V" n="78"/>nes et seipsis formaliter sunt distincte: sicut filius qui est genera 
          <lb ed="#V" n="79"/>tio: et spiritus scuns qui est spiratio sunt seipsis distincti: vt 
          su<lb ed="#V" n="80" break="no"/>pra dicebatur. et quod suiratio non est generatio: nec generatio est 
          spi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ratio. sicut. s scilicet non est filius: nec filius.s scilicet est. id est donum: et quod 
          pro<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cessio spiritus scint ideo est spiratio: quia spiritus secus est. scilicet seu donum: 
          <lb ed="#V" n="83"/>et processio seu productio filii est generatio: quia filius est filius seu  
          <lb ed="#V" n="84"/>verbum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e331">
          ⁋ Quia autem iste sit verbum et filius: non sit autem donum: et 
          <lb ed="#V" n="85"/>per consequens eius productio que non est nisi ipse (vnde dicitur 
          pro<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ductio filii intransitiue id est que est filius) sit generatio a non sit 
          <lb ed="#V" n="87"/>spiratio: et quod iste sit donum: non sit autem verbum nec filius: ac per 
          <lb ed="#V" n="88"/>hoc eius productio sit spiratio: et non sit generatio. Dico quod non 
          <lb ed="#V" n="89"/>est mihi possibile intelligere: sicut etiam dicit de se Aug. 15. c 
          <lb ed="#V" n="90"/>de tri. et contra maxium. vt habetur in littera. Damen. etiam lib. primo coa 
          <lb ed="#V" n="91"/>ait. quoniam quidem est diferentia generationis et processionis didicimus. Quis 
          <lb ed="#V" n="92"/>autem est inodus differentie: nequaquam. Quamuis autem intelligere ista 
          <lb ed="#V" n="93"/>non possumus: veraciter tamen sic esse confitemur et credimus. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e49-d1e353">
          <lb ed="#V" n="94"/>⁋ Ad rationem principalem dico: quod illa diffinitio non est perfecte expli a 
          <lb ed="#V" n="95"/>catiua generationis divine: neque cum ea conuertibilis nec aliqua talis a no 
          <lb ed="#V" n="96"/>bis dari potest. cum illa generatio sit incomprehensibilis a nobis. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
