<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="163-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="grvnZZ-ed1e1Y"><!-- l1d48q1 -->
            <head xml:id="grvnZZ-ed1e1Y-Hd1e106">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="grvnZZ-ed1e1Y-Hd1e109" type="question-title">Utrum quilibet homo potens uti libero arbitrio teneatur voluntatem 
      suam voluntati divinae universaliter in volito conformare</head>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e1Y-d1e112">
      <!--beginning of question missing because 162v and 163r are missing -->
      <!--311.xml-->
               <pb ed="#V" n="163-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>finali salute sua: et per consequens potest licite velle saluari. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e1Y-d1e125">
               <lb ed="#V" n="2"/>⁋ Ad primum dicendum quod verbum Aug. intelligendum est de eo 
      <lb ed="#V" n="3"/>cui non constat mortem patris volitam esse a deo volunta 
      <lb ed="#V" n="4"/>te beneplaciti: quamuis enim quis videat patrem mori: et ob 
      <lb ed="#V" n="5"/>hoc possit scire deum velle voluntate signi quod est permi 
      <lb ed="#V" n="6"/>sio: quod ille moriatur: non constat tamen sibi quod deus velit vo 
      <lb ed="#V" n="7"/>luntate beneplaciti. Si autem constaret dico quod ipse 
      pecca<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ret si deliberate vellet eum non mori. Si autem 
      indelibera<lb ed="#V" n="9" break="no"/>te et voluntate naturalis compassionis: aut non peccaret aut non 
      <lb ed="#V" n="10"/>grauiter.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e1Y-d1e147">
      ⁋ Ad primam contra secundam conclusionem: nego consequentiam. ad proba 
      <lb ed="#V" n="11"/>tionem dicendum quod taliter peccans et sciens voluntatem dei: 
      <lb ed="#V" n="12"/>vtique debet velle et sibi placere debet: quod ei subtrahat de 
      <lb ed="#V" n="13"/>tunc gratiam: et quod pro tunc ipse non est in gratia: et hoc ideo 
      <lb ed="#V" n="14"/>qui sic est rectum et deo placitum: sed non sequitur ex hoc ergo 
      <lb ed="#V" n="15"/>debet velle non esse in gratia: quia in isto consequente impor 
      <lb ed="#V" n="16"/>tatur quod absolute debeat velle: et pro tunc et pro quolibet 
      tem<lb ed="#V" n="17" break="no"/>pore non esse in gratia: quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e1Y-d1e166">
      ⁋ Ad aliud 
      supposi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>to quod talis reuelatio possit a deo fieri: quod est dubium satis: 
      <lb ed="#V" n="19"/>et aliqui negarent: dicendum videtur quod nisi deus vellet huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="20"/>hominem non velle suam damnationem: et hoc sibi constaret: 
      <lb ed="#V" n="21"/>ipse sciens dei voluntatem debet contentari: et velle quod deus 
      <lb ed="#V" n="22"/>eum damnaret. Ex quo sic esset placitum deo: et hic actus 
      <lb ed="#V" n="23"/>procederet ex maxima dilectione dei: et non esset 
      culpabi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lis. sed laudabilis. Et vlterius videtur dicendum quod in 
      ta<lb ed="#V" n="25" break="no"/>li casu non esset sibi licitum orare pro finali salute sua: sed  
      <lb ed="#V" n="26"/>simpliciter de diuino iudicio contentari. Et huic fauet 
      di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ctum <ref xml:id="grvnZZ-ed1e1Y-Rd1e189">Aug. 2i. de ci. dei.</ref> vbi eius sententia est: quod pro 
      nul<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lo viuente finaliter reprobato: si de eius reprobatione ec 
      <lb ed="#V" n="29"/>clesia esset certa oraret vt saluaretur. Et intelligenda sunt 
      <lb ed="#V" n="30"/>in casu: in quo quis esset certus: sic deum absolute et non so 
      <lb ed="#V" n="31"/>lum conditionaliter velle.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e1Y-d1e202">
      ⁋ Ad primum principale responsum 
      <lb ed="#V" n="32"/>est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e1Y-d1e207">
      ⁋ Ad 2m neganda est consequentia quia contingit: quod aliquis pec 
      <lb ed="#V" n="33"/>cat volendo quod vult deus: non quia illud non vult: sed quia 
      <lb ed="#V" n="34"/>non recto fine et debitis circumstantiis illud vult: sicut 
      con<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tingit de iudeis: nec valet probatio: quia talis non tenetur 
      <lb ed="#V" n="36"/>ad peccandum: quia non tenetur ad volendum illud eo mo 
      <lb ed="#V" n="37"/>do quo illud volendo peccat.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e1Y-d1e220">
      ⁋ Ad 3m etiam consequentia est 
      <lb ed="#V" n="38"/>neganda: quia deum creare animam antichristi et hominem eam 
      <lb ed="#V" n="39"/>creare non est idem volitum: et ideo non sequitur: deus vuls 
      <lb ed="#V" n="40"/>creare etc. et homo non tenetur velle creare etc. ergo non te 
      <lb ed="#V" n="41"/>netur se conformare deo in volito. Nam cum dicitur. deus 
      <lb ed="#V" n="42"/>vult creare: subintelligitur se scilicet deum. vnde sensus est: quod 
      <lb ed="#V" n="43"/>deus vult se creare animam antichristi. Et in alia parte 
      <lb ed="#V" n="44"/>est sensus: quia homo non tenetur se velle hominem crea 
      <lb ed="#V" n="45"/>re etc. sed vtique sicut deus vult se creare: sic homo tenetur 
      <lb ed="#V" n="46"/>velle deum creare animam antichristi: et similiter de aliis 
      <lb ed="#V" n="47"/>a deo volitis que sciuntur a deo esse volita. dicendum est vt 
      <lb ed="#V" n="48"/>in omnibus voluntas nostra sit diuine voluntati 
      con<lb ed="#V" n="49" break="no"/>formis. Eo prestante qui super omnia benedictus in 
      <lb ed="#V" n="50"/>secula seculorum Amen. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e1Y-d1e251">
               <lb ed="#V" n="51"/>⁋ Explicit lectura primi sententiarum fratris Gregorum de 
      <lb ed="#V" n="52"/>Arimino: sacri ordinis heremitarum sancti Aug. 
      Theo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>logie professoris praecellentissimi prioris generalis quondam 
      <lb ed="#V" n="54"/>prefati ordinis: Qui legit Parisius anno domini. 13. 44. Per 
      <lb ed="#V" n="55"/>venerabilem sacre Theologie bachalarium fratrem Pau 
      <lb ed="#V" n="56"/>lum de genam ano Nuperrime et quandiligentissime cast 
      <lb ed="#V" n="57"/>gata et sue pristine integritati restituta¬ 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>