<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="27-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="grvnZZ-d1e218"><!-- l1d1q2 -->
        <head xml:id="grvnZZ-d1e218-Hd1e106">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="grvnZZ-d1e218-Hd1e109" type="question-title">Utrum fruitio sit operatio solius voluntatis</head>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e112">
          <lb ed="#V" n="50"/>⁋ Distinctionis prime. Questio. II 
          <lb ed="#V" n="51"/>Irca eandem distinctionem primam 2o que 
          <lb ed="#V" n="52"/>ro. Utrum fruius sit actus solius 
          vo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lluntatis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e123">
          ⁋ Arguitur quod non. quia nulla cognitio 
          <lb ed="#V" n="54"/>est operatio solius voluntatis: fruitio est 
          co<lb ed="#V" n="55" break="no"/>gnitio. igitur. Maior patet. quia quaelibet cognitio est 
          <lb ed="#V" n="56"/>operatio alicuius potentie cognitiue. Minor probatur. 
          <lb ed="#V" n="57"/>qui omnis amor est quadam notitia: fruitio vero est 
          <lb ed="#V" n="58"/>amor: vt patet ex eius diffinitione. Frui est amore inherere etc 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e136">
          <lb ed="#V" n="59"/>⁋ Assumptum probatur per <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e140">Aug. 9. de tri.</ref> vbieci dicit. quod amor quo 
          <lb ed="#V" n="60"/>mens amat se. et notitia qua nouit se: sunt vnus spiritus et vna essentia 
          <lb ed="#V" n="61"/>igitur ille amor est notitia: et simile iuditum est de aliis scilicet quod quilibet est 
          <lb ed="#V" n="62"/>notitia eius cuius est amor.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e151">
          ⁋ 2o nulla delectatio est opero: omnis 
          <lb ed="#V" n="63"/>fruius est delectatio. igitur nulla fruitio est oportio: et si non est 
          <lb ed="#V" n="64"/>oportio non est oportio solius voluntatis. maior patet ex 1de ethic. vbi 
          <lb ed="#V" n="65"/>vult philosophus quod delectatio non est operatio: sed passio consequens et perfi¬ 
          <!--50.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 27-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>ciens operationem: sicut pulchritudo iuuentutem. minor probatur. 
          <lb ed="#V" n="67"/>per illud <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e170">Aug. 83 q. q. 3.</ref> dicent frui dicimur ea re de qua capimus 
          <lb ed="#V" n="68"/>voluptatem id est delectatilem. igitur frui est delectari: et fruius est delectatio:
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e176">
          <lb ed="#V" n="69"/>Ad oppositum. omnis amor est actus solius voluntatis. 
          <lb ed="#V" n="70"/>Nam non nisi voluntatis est 
          ama<lb ed="#V" n="71" break="no"/>re. sed omnis fruitio est amort.s vt patet ex eius descriptione. igitur. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e185">
          <lb ed="#V" n="72"/>⁋ hic erunt tres articuli. Primus vtrum amor: vel vniversaliter actus 
          <lb ed="#V" n="73"/>voluntatis sit essentialiter aliqua notitia. Secundus vtrum 
          <lb ed="#V" n="74"/>delectatio quaelibet sit operatio: et que operatio sit. 3m vtrum fruitio 
          <lb ed="#V" n="75"/>sit delectatio: seu alia operatio solius voluntatis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e196">
          <lb ed="#V" n="76"/>Quantum ad primum est opinio cuiusdam moderni 
          do<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cto. quod omnis actus appetendi vel odiendi: et 
          <lb ed="#V" n="78"/>ita frui est quadam cognitio et quedam apprehensio: quia omnis experien 
          <lb ed="#V" n="79"/>tia alicuius obiecti est quadam cognitio eius: sed omnis actus 
          appe<lb ed="#V" n="80" break="no"/>titus est quadam experientia obiecti sui id est quo anima experitur tale 
          <lb ed="#V" n="81"/>obiectum: quia omnis actus vitalis est quadam experientia. aliter inquit non plurs 
          <lb ed="#V" n="82"/>video quod esset actus vitalis anime talis appetitus quam quod species pre 
          <lb ed="#V" n="83"/>uia omni actui si ponatur. vel habitus infusus: aut color 
          respe<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ctu sui obiecti: sed omnis volitio a nolitio est actus vitalis. igiur 
          <lb ed="#V" n="85"/>tur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e220">
          ⁋ 2o si non sic esset: anima posset amare incognitum: quod non 
          <lb ed="#V" n="86"/>videtur verum. vt patet per <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e224">Aug. 9. de tri.</ref> vbi ait. <quote xml:id="grvnZZ-d1e218-Qd1e227" source="http://scta.info/resource/adt-l9-d1e1043" synch="3-18">Mens seipam 
            <lb ed="#V" n="87"/>amare non potest: nisi etiam nouerit se. Nam quo amat quod nescit</quote>. 
          <lb ed="#V" n="88"/>Et alibi. <quote xml:id="grvnZZ-d1e218-Qd1e234"><!-- can't find -->Inuisa diligere possumus incognita nequequam</quote>. consequentia 
          <lb ed="#V" n="89"/>patet. quia si essent obiecta absoluta realiter distincta deus posset 
          <lb ed="#V" n="90"/>vnum conseruare sine alio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e244">
          ⁋ 3o non magis est inconueniens 
          po<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nere omnem volitionem esse cognitionem quandam licet non omnis 
          <lb ed="#V" n="92"/>cognitio sit actus appetitus vel appetendi) quae quod omnis assensus 
          <lb ed="#V" n="93"/>sit apprehensio quadam: licem non omnis apprehensio sit assensus vel 
          dis<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sensus: sed illud non est inconuenies.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e256">
          ⁋ 4o secundum philosophum 3o et 6o 
          <lb ed="#V" n="95"/>ethi. Electio est appetitus intellectiuus: vel intellectus appeti  
          <lb ed="#V" n="96"/>tiuus. indifferenter loquitur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e263">
          ⁋ 5o tunc voluntas esset ceca: quia 
          <lb ed="#V" n="97"/>nihil cognosceret per actum suum de obiecto.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e268">
          ⁋ 6o quia tunc 
          pos<lb ed="#V" n="98" break="no"/>set quis esse beatus: et tamen non videret deum nec cognosceret 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e273">
          <lb ed="#V" n="99"/>⁋ 7o impossibile est simpliciter incognitum placere voluntati: sed 
          po<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sito solo actu amandi quocumque alio circunscripto placet obiectum 
          <lb ed="#V" n="101"/>dilectum. igitur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e282">
          ⁋ 8o aliqui vna operatio est vltimus finis hominis: 
          <lb ed="#V" n="102"/>et nulla nisi cogniuo et dilectio. igitur. probatio minoris: quia si sit 
          <lb ed="#V" n="103"/>cognitio quae non sit dilectio deus posset conseruare illam absque 
          <lb ed="#V" n="104"/>dilectione: et tunc posset esse homo btuns quando deum non diligeret. 
          <lb ed="#V" n="105"/>Nec potest esse dilectio quae non sit cognitio: quia tunc cum beatitudi 
          <lb ed="#V" n="106"/>ne staret quod deus non esset cognitus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e295">
          ⁋ hoc probatur est 
          aucoitati<lb ed="#V" n="107" break="no"/>bus. et primo <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e299">Aug. 12. de tri.</ref> dicione <quote xml:id="grvnZZ-d1e218-Qd1e302" source="http://scta.info/resource/adt-l12-d1e1366" synch="97-110">Inueni scriptum esse in li. iob. 
            ec<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ce pietas est sapientia</quote>. Et subdit.<quote xml:id="grvnZZ-d1e218-Qd1e307" source="http://scta.info/resource/adt-l12-d1e1366" synch="130-136">pietatem quippe hoc loco 
              po<lb ed="#V" n="109" break="no"/>suit dei cultum</quote>. Et paulo post. <quote xml:id="grvnZZ-d1e218-Qd1e312" source="http://scta.info/resource/adt-l12-d1e1366" synch="162-168">Et quis cultus est eius nisi amor 
                <lb ed="#V" n="110"/>eius</quote>: igitur a primo ad vltimum ille amor est sapientia: et idem quasi per 
          <lb ed="#V" n="111"/>omnia habetur in ench.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e322">
          ⁋ Item <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e324">idem. 15. de tri.</ref> 
          <quote xml:id="grvnZZ-d1e218-Qd1e327" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1927" synch="50-93">Nunquid dicturi 
            <lb ed="#V" n="112"/>sumus voluntatem nostram quando recta est: nescire quid appetat quid 
            <lb ed="#V" n="113"/>deuitet: porro si sic: profecto in est ei sua quadam scientia que sine 
            <lb ed="#V" n="114"/>memoria et intelligentia esse non possit. An vero audiendus est 
            <lb ed="#V" n="115"/>quispiam dicens charitatem nescire quid agat: que non agit peperam</quote>: et 
          <lb ed="#V" n="116"/>capitulo sequenti. <quote xml:id="grvnZZ-d1e218-Qd1e340" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1931" synch="162-172">amor inquit meus meminit. et intelligit quid 
            appete<lb ed="#V" n="117" break="no"/>re debeat quid vitare</quote>.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e346">
          ⁋ Item Grego. omel. 2 7. super illud  
          <lb ed="#V" n="118"/>do. 15. quacumque audiui a patre meo nota feci vobis) dicit sic. 
          <lb ed="#V" n="119"/>Dum audita senuaui amata iam noui: quia amor ipse notitia est. 
          <lb ed="#V" n="120"/>Uult igitur opinio hec: quod licet non omnis cognitio sit volitio vel no 
          <lb ed="#V" n="121"/>litio Nam experimur aliquando nos intelligere aliquid: quod nec 
          vo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lumus: nec nolumus) omnis tamen nolitio: et omnis volitio 
          cognitio<lb ed="#V" n="123" break="no"/>quaedam est. et aliqua quidem cognitio incomplexa. vt volitio qua volo 
          ali<lb ed="#V" n="124" break="no"/>quod bonum. Aliqua vero complexa. vt ea qua aliquid esse: vel aliquid 
          si<lb ed="#V" n="125" break="no"/>gnificabile coplexe. Aliqua etiam est assensus vt volius qua 
          gau<lb ed="#V" n="126" break="no"/>deo quod inimicus est mortuus. aliqua etiam est complexa quae nec est assen 
          <lb ed="#V" n="127"/>sus: nec dissensus nec vera nec falsa: vtpote qualis est hec 
          vo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>litio qua opto te esse beatum: aut episcopum aut aliquid tale: 
          <lb ed="#V" n="129"/>tales enim optatiue notitie: et deprecatiue non sunt vere neque 
          fal<lb ed="#V" n="130" break="no"/>se: quia secundum philosophum primo perar. sola oratio enunciatiua est vera vel fa¬ 
          <!--51.xml-->
          <pb ed="#V" n="27-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>sa. Si aut non est vera nec falsa non est assensus nec dissensus etc. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e385">
          <lb ed="#V" n="2"/>⁋ Ista opinio: quamuis subtiles imaginationes habeat: nec 
          <lb ed="#V" n="3"/>forte bene possit contra proteruum impugnari: non tamen apparet 
          mihi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>vera: nec propter eius motiua videtur mihi discedendum esse a 
          <lb ed="#V" n="5"/>via communi.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e396">
          ⁋ Primo: quia superflue ponit pluralitatem notitiarum 
          <lb ed="#V" n="6"/>et inutiliter seu superflue ponit aliquam rem esse notitiam: quod 
          <lb ed="#V" n="7"/>non minus reputandum est inconueniens: quam superflue ponere 
          ali<lb ed="#V" n="8" break="no"/>quam rem esse.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e405">
          ⁋ Assumptum declaro. Nam secundum hanc opinionem cu 
          <lb ed="#V" n="9"/>iuscumque cognoscibilis siue incomplexe siue complexe signif 
          <lb ed="#V" n="10"/>cabilis: aliqua volitio vel nolitio est notitia eiusdem. in eodem 
          <lb ed="#V" n="11"/>subiecto est aliqua notitia omnino idem significans quae non est volitio 
          <lb ed="#V" n="12"/>nec nolitio: et cum hoc illud eque perfecte cognoscitur per solam 
          <lb ed="#V" n="13"/>notitiam que non est volitio: sicut per illam et volitionem simul: et per 
          <lb ed="#V" n="14"/>volitionem numquam absque alia notitia cognoscitur: neque cogno 
          <lb ed="#V" n="15"/>sci potest: saltem naturaliter: vt ipsimet fatentur. igitur superflue prorsus 
          <lb ed="#V" n="16"/>illa foret notitia. Ad quid ergo ponitur:
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e425">
          ⁋ Confirmatio ex dictis 
          <lb ed="#V" n="17"/>istius alibi. In 2a enim sua lectura tenet: quod in homine non est 
          <lb ed="#V" n="18"/>aliqua notitia intuitiua rei sensibilis distincta ab omni sensatione 
          <lb ed="#V" n="19"/>exteriori. Et est ratio eius: quia sensatio homnis immediate recipi 
          <lb ed="#V" n="20"/>tur in intellectu: et illa vna sufficit suo susceptiuo 
          immedia<lb ed="#V" n="21" break="no"/>to ad omne iudicium habendum de sensibili quod est eius obiectum: et sic 
          <lb ed="#V" n="22"/>alia superflueret. Ita videtur in proposito. Nam notitia que non est 
          vo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>litio ad omnia iudicia sufficit suo susceptiuo: nec volius ad hoc 
          <lb ed="#V" n="24"/>formaliter aliquid prodest: igitur in alio susceptiuo non est alia 
          no<lb ed="#V" n="25" break="no"/>titia quae sit volitio: idem aut est susceptiuum volitionis et 
          intelle<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ctionis secundum eum et secundum veritatem: vt patebit in 2o igitur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e450">
          ⁋ Praeterea  
          <lb ed="#V" n="27"/>volitio esset secundum se notitia quaedam: cum de nouo aliquid volumus 
          <lb ed="#V" n="28"/>quod prius cognoscebamus: sed non volebamus: experiemur vel ex. 
          <lb ed="#V" n="29"/>periri possemus nos nouam notitiam habere de illo seu nos aliter 
          <lb ed="#V" n="30"/>nosse: quam prius. consequens est falsum. Nam si video aliquid: quod nec 
          dil<lb ed="#V" n="31" break="no"/>go nec odio. et postea stante eadem notitia diligam bene experiar 
          <lb ed="#V" n="32"/>me nouiter diligere: sed non experiar aliter nosse aut aliquam no 
          <lb ed="#V" n="33"/>titiam habere. consequentia patet. Nam sic accidit in omnibus notitiis: vnde si per 
          <lb ed="#V" n="34"/>tactum cognoscam aliquam figuram et eandem intuear postea per 
          <lb ed="#V" n="35"/>visum vtique me experior aliter nosse: quam prius. Nam experior me 
          <lb ed="#V" n="36"/>videre et si in aliquo casu naturaliter vel supernaturaliter possibili 
          <lb ed="#V" n="37"/>stante priori tactione eandem figuram primo et adequate postea 
          <lb ed="#V" n="38"/>viderem illud experior vel experirer.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e479">
          ⁋ Item si aliquid cogno 
          <lb ed="#V" n="39"/>sco remisse et postea intense: experior vel experiri possum si 
          <lb ed="#V" n="40"/>volo: quod perfectius quam prius cognosco: et sic non reperitur 
          instan<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tia: quod aliqua notitia nouiter sit in mente: siue eiusdem siue 
          al<lb ed="#V" n="42" break="no"/>terius rationis a priori: saltem si sit intensa: quoniam illam possumus 
          ex<lb ed="#V" n="43" break="no"/>periri.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e492">
          ⁋ Confirmai: quia qua ratione experimur nos velle et 
          in<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tensius velle quam prius: cum intenditur volitio nostra: ita nos experire 
          <lb ed="#V" n="45"/>mur tunc intensius et perfectius nosse: quam prius: quia tunc intendere 
          <lb ed="#V" n="46"/>tur nostra notitia si volitio sit notitia. et tamen hoc est falsum: quia non 
          <lb ed="#V" n="47"/>quanto plus quis diligit tanto perfectius nouit: vel saltem non est 
          <lb ed="#V" n="48"/>necesslru sic esse.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e505">
          ⁋ Cum igitur per nullam experientiam conuinci 
          pos<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sit talis notitiarum multitudo: seu quod sint plures tales notitia 
          <lb ed="#V" n="50"/>aut quod volitio sit notitia: nec aliqua ratio euidens: quia nec aliqua 
          <lb ed="#V" n="51"/>procedens ex per se notis: vt certum est: nec aliqua procedens ex 
          <lb ed="#V" n="52"/>experientia aliqua: vt patet per dicta: nec aliqua auctoritas ad 
          in<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tellectum auctoris: quam non bene liceat negare: vt patebit 
          <lb ed="#V" n="54"/>soluendo rationes opinionis opposite. relinquitur quod superflue et 
          <lb ed="#V" n="55"/>absque ratione ponit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e523">
          ⁋ Praeterea sumo volitionem quam dicit esse no 
          <lb ed="#V" n="56"/>titiam incomplexam: et sit verbi gratia. illa qua diligo petrum quem in 
          <lb ed="#V" n="57"/>tuitiue video: aut ista volius est intuitiua notitia petri aut non 
          <lb ed="#V" n="58"/>immo abstractiva: non abstractiua: quia illa immediate terminatur 
          <lb ed="#V" n="59"/>ad petrum in se et non in speciem aliquam eius vel ad aliud repre 
          <lb ed="#V" n="60"/>sentatiuum. nulla autem talis est abstractiua respectu talis 
          su<lb ed="#V" n="61" break="no"/>obiecti: vt patebit distinctione 3a.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e539">
          ⁋ Item non potest dari ratio cur 
          <lb ed="#V" n="62"/>ista volitio petri quae est notitia eius sit abstractiua: et alia 
          noti<lb ed="#V" n="63" break="no"/>que non est volitio non sit abstractiua: vel si illa sit intuiti 
          <lb ed="#V" n="64"/>ua (vt verum est) hec etiam non sit intuitiua. Nec etiam potest 
          di<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ci quod sit intuitiua: quia tunc simul de eodem obiecto adequato in 
          <!--51.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 27-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>eadem potentia immediate essent due notitie intuitiue: quodsendum 
          <lb ed="#V" n="67"/>istum est superfluum: et per consequens inconueniens. Nec valet si dicas quod 
          <lb ed="#V" n="68"/>intelligit de notitiis quarum nulla est volitio vel nolitio: tu 
          <lb ed="#V" n="69"/>qui ratio sua pariter procedit de quibuslibet: vt patet consideranti. 
          <lb ed="#V" n="70"/>Tum quia faciliter ita dicerent illi contra quos arguit: quod licem sit in 
          <lb ed="#V" n="71"/>conueniens esse simul duas intuitiuas: quarum qualibet sit sensatio 
          <lb ed="#V" n="72"/>per eundem sensum: non tamen quarum vna sit sensatio: altera vero 
          <lb ed="#V" n="73"/>non: aut si sit sensatio alterius rationis et per alium sensum: et puto 
          <lb ed="#V" n="74"/>quod isti non minus: immo magis appareter euaderent: quam ipse 
          <lb ed="#V" n="75"/>in proposito isto.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e579">
          ⁋ Praeterea sumo volitionem qua desidero te esse  
          <lb ed="#V" n="76"/>episcopum. ista secundum te est notitia complexa et quedam oratio 
          optati<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ua: detur igitur aliqua vocalis sibi equiualens in significando: 
          <lb ed="#V" n="78"/>cuilibet enim mentali orationi potest subordinari vocalis aliqua 
          <lb ed="#V" n="79"/>id ipsum significans: quantum autem apparm non potest dari alia quam ista. 
          <lb ed="#V" n="80"/>vtinam esses episcopus. vel ei equiualens. Sed vt videtur 
          ta<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lis vocalis significat desiderium intrinsecum quo desidero 
          <lb ed="#V" n="82"/>illum fore episcopum. vnde videtur huic equipollere opto te fore 
          <lb ed="#V" n="83"/>episcopum. igitur illa interior mentalis que dicitur volitio id  
          <lb ed="#V" n="84"/>ipecumum significat: et per consequens illa volitio significat se ipsam et est si 
          <lb ed="#V" n="85"/>gnificatum saltem partiale sui ipsius: quod non videtur esse dicendum. 
          <lb ed="#V" n="86"/>Istas duas rationes vltimas minus pondero: quam praecedentes. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e605">
          <lb ed="#V" n="87"/>⁋ Ad hoc est etiam intentio <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e609">Aug. expresse. 15. de tri.</ref> vbi dans 
          <lb ed="#V" n="88"/>differentiam inter trinitatem increatam et creatam in nobis: quae atten o 
          <lb ed="#V" n="89"/>ditur penes memoriam intelligentiam et voluntatem seu 
          dilectio<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nem: vult quod dilectio in deo sit etiam intelligentia et 
          memo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ria: et intellictia sit memoria et dilectio a memoria sit intellectia 
          <lb ed="#V" n="92"/>et dilectio. In nobis autem nec intelligentia est memoria vel di 
          <lb ed="#V" n="93"/>lectio: nec dilectio est intelligentia vel memoria: nec me 
          <lb ed="#V" n="94"/>moria est intelligentia vel dileco: sicut recte intuenti idem apparet: 
          <lb ed="#V" n="95"/>qualiscumque expo extorta daretur verbis eiusdem. Secundum aut istam 
          <lb ed="#V" n="96"/>opinionem est in nobis dilectio esset intelligenia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e632">
          ⁋ Praeterea secund philosophum  
          <lb ed="#V" n="97"/>io. ethicorum delectatio non est mens neque sensus. id est cognitio men 
          <lb ed="#V" n="98"/>talis: vel sensualis: et tamen delectatio secundum istum Doc. et secundum 
          ve<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ritatem: vt probabitur in sequenti arti. est volitio. igitur aliqua vo 
          <lb ed="#V" n="100"/>litio non est cognitio. et eadem ratione nia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e643">
          ⁋ Ad rationes opinio 
          <lb ed="#V" n="101"/>nis istius respondeo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e648">
          ⁋ Ad primam cum dicitur. omnis experientia obiecti 
          <lb ed="#V" n="102"/>est quedam cognitio eiusdem: si proprie loquamur de experientia 
          <lb ed="#V" n="103"/>concedo illam: et nego minorem. Et cum hoc dico: quod sic arguen 
          <lb ed="#V" n="104"/>petit principium. Nam omnis experientia proprie loquendo est 
          noti<lb ed="#V" n="105" break="no"/>quaedam intuitiua: vel euidens iudicium consequens illam. vnde sola talis 
          <lb ed="#V" n="106"/>proprie dicitur experimentalis notitia obiecti sui: et idcirco cum su 
          <lb ed="#V" n="107"/>mitur in minore: quod omnis actus appetitus est quedam experientia 
          <lb ed="#V" n="108"/>proprium est: ac si diceretur. omnis actus appetitus est notitia intui 
          <lb ed="#V" n="109"/>tiua quod eque: immo magis dubium est: quam conclusio probanda.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e668">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#V" n="110"/>probationem dico: quod non omnis actus vitalis est experientia sui 
          <lb ed="#V" n="111"/>obiecti. Et est instantia de actibus dubitandi et errandi: ac est 
          <lb ed="#V" n="112"/>actu vero credendi condistincto actui sciendi et actui intellit 
          <lb ed="#V" n="113"/>gendi complexorum. Nam talis secundum veritatem non est notitia nes 
          <lb ed="#V" n="114"/>cognitio essentialiter: vt in prologo visum est: et tamen est actus 
          vi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>talis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e685">
          ⁋ Praeterea probatio huius assumpti nulla est: quoniam alia ratio est quare 
          <lb ed="#V" n="116"/>actus appetendi est actus vitalis et non species proprie loquendo: 
          <lb ed="#V" n="117"/>qui actus appetendi est proprie actus 2o et operatio: non autem species 
          <lb ed="#V" n="118"/>actus autem vitalis nullus dicitur: nisi qui est oporitio vite.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e694">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#V" n="119"/>2m dico quod si consequens intelligatur de potentia nali: consequentia non valet: quoniam 
          <lb ed="#V" n="120"/>notitia obiecti est per se partialis causa effectiua volitionis: ideo 
          <lb ed="#V" n="121"/>non potest esse volitio incogniti. Si vero intelligatur de potentia dei 
          <lb ed="#V" n="122"/>absoluta concedo consequens: nec contra hunc sensum procedunt auctoritates 
          <lb ed="#V" n="123"/>Augu. sed contra primum. vnde sicut ipse dicit. it. de tri. quod detracto 
          <lb ed="#V" n="124"/>visibili nulla potest omnino esse visio. et tamen hec secundum hunc Doc. et 
          <lb ed="#V" n="125"/>secundum veritatem vtputo: et infra. distinctione 3a probabitur: de po 
          <lb ed="#V" n="126"/>dei absoluta posset esse visio non existente re visibili: ita quod 
          di<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctum Aug. intellidendum est tantum de potentia naturali creature: ita in 
          <lb ed="#V" n="128"/>proposito: et est similis causa vtrobique. Nam obiectum est causa partialis 
          vi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sionis: sed quia deus omnem causalitatem extrinsecam supplere potest:  
          <lb ed="#V" n="130"/>ideo et sine obiecto visionem et sine notitia volitionem potest causare: 
          <!--52.xml-->
          <pb ed="#V" n="28-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>nec magis reputari impossibile deo debet: quod quis velit 
          inco<lb ed="#V" n="2" break="no"/>gnitum: quam quod quis videat non existens.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e733">
          ⁋ Ad 3m dico: quod maior 
          <lb ed="#V" n="3"/>et minor sunt false: et quia neutra probat non est opportunum ali 
          <lb ed="#V" n="4"/>qud dicere.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e740">
          ⁋ Ad 4m dico quod illud dictum non facit pro opinio 
          <lb ed="#V" n="5"/>ne cum sit disiunctum: faceret autem si esset copulatum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e745">
          ⁋ Ad 5  
          <lb ed="#V" n="6"/>dico negando consequentia. Nam quamuis voluntas non sit cognitiua per 
          <lb ed="#V" n="7"/>volitionem: est tamen cognitiua per intellectionem: cum ipsa sit 
          intel<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lectus secundum te. Si aut poneretur distincta ab intellectu: aut 
          <lb ed="#V" n="9"/>si consequens intelligeretur sic id est voluntas non esset apprehensiua inquam 
          <lb ed="#V" n="10"/>tum voluntas consequens concederem: nec esset inconueniens et de facto 
          <lb ed="#V" n="11"/>concedo hoc 2m scilicet quod non inquantum voluntas est cognitiua: sed  
          <lb ed="#V" n="12"/>inquantum est intellectus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e763">
          ⁋ Ad 6oum nego consequentia: quia ad beatitudi 
          <lb ed="#V" n="13"/>nem per se et essentialiter requiritur visio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e769">
          ⁋ Ad 7m concedo antecedens 
          <lb ed="#V" n="14"/>de potentia naturali et propria: non autem de potentia dei absoluta: nec opositum 
          <lb ed="#V" n="15"/>probatur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e776">
          ⁋ Ad 8m si per vltimum fine homnis intelligatur beatitu 
          <lb ed="#V" n="16"/>do: sicut prosequendo videtur argumentum accipere: maior est falsa: 
          <lb ed="#V" n="17"/>quinimmo talis finis ad minus duas operationes includit scilicet 
          vi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sionem et fruitionem: quamuis vna illarum sit principalior: quae si ideo 
          so<lb ed="#V" n="19" break="no"/>la vocet vltimus finis. concedo quod est vna operatio: et quod illam 
          <lb ed="#V" n="20"/>posset deus conseruare sine altera: sed si sic fieret illa vtique 
          <lb ed="#V" n="21"/>esset operatio qua nunc est: non tamen esset beatifica nec pars beanti 
          <lb ed="#V" n="22"/>tudinis: sicut nunc: quia beatitudo non esset: et loquor de 
          beati<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tudine perfecta: que sola proprie dicitur beatitudo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e796">
          ⁋ Ad primam 
          <lb ed="#V" n="24"/>auctoritatem Aug. dicendum sicut in eisdem capitulis patet ibi. 
          Sa<lb ed="#V" n="25" break="no"/>pientia et cultus ille de quo loquitur non est vnicus actus 
          sim<lb ed="#V" n="26" break="no"/>plex: sed includit tres actus trium virtutum theologicarum: quarum 
          <lb ed="#V" n="27"/>principalior est amori: et propterea ipsa sapientia dicitur amor: ex hoc 
          <lb ed="#V" n="28"/>autem non sequitur quod amor sit notitia: sicut nec sequitur quod sit fides 
          <lb ed="#V" n="29"/>vel spes.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e812">
          ⁋ Ad alias duas respondeo sicut ipsemet qui eas alle 
          <lb ed="#V" n="30"/>gat vidit et scripsit posse dici. ideo secundum veritatem ad mentem san 
          <lb ed="#V" n="31"/>ctorum esset dicendum: quod auctoritates intelligi debent per concomitan 
          <lb ed="#V" n="32"/>tiam id est omnis amans intelligit. et contra istam responsionem ipse nihil dicit 
          <lb ed="#V" n="33"/>videns eam non posse tolli sufficienter. Et hec de isto. 
          <lb ed="#V" n="34"/>Quantum ad 2m articulum pono. 4. conclusiones Prima 
          <lb ed="#V" n="35"/>est: quod omnis delectatio est operatio. 2a est: quod 
          <lb ed="#V" n="36"/>omnis delectatio est dilectio. 3a non omnis dilectio est 
          delecta<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tio. 4a non omnis dilectio est desiderium vel delectatio: sed est 
          <lb ed="#V" n="38"/>aliqua que non est hec nec illa.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e834">
          ⁋ Prima conclusio probatur primo auctoritate 
          <lb ed="#V" n="39"/>philosophi. 7. ethic. vbi delectatione diffiniens dicit: quod est eius 
          <lb ed="#V" n="40"/>qui secundum naturam habitus non impedita operatio. Ex qua diffinitione patet: 
          <lb ed="#V" n="41"/>quod operatio genus est delectationis. Et per consequens omnis delectatio 
          <lb ed="#V" n="42"/>est operatio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e845">
          ⁋ 2o Damascens lir 3. diffiniens energiam que latine 
          <lb ed="#V" n="43"/>dicitur operatio ait. Energia. id est operatio aut actio est operatiuus et 
          <lb ed="#V" n="44"/>substantialis naturae motus. Et eust. dlo ethi. iuxta principium. Dpera 
          <lb ed="#V" n="45"/>tio inquit est vniuscuiusque subiecte id est essentie innatus motus. sumi 
          <lb ed="#V" n="46"/>tur autem motus generaliter pro omni actu 2o seu pro vsu virtutis 
          <lb ed="#V" n="47"/>operatiue.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e859">
          ⁋ Unde. p. 9. meta. dicit: quod hoc nomen actus primo 
          <lb ed="#V" n="48"/>venit a motu: cum sit manifestior. Et determinaturus de 
          <lb ed="#V" n="49"/>actu dicit: quod non potest manifestari per diffinitionem: sed magis prio 
          <lb ed="#V" n="50"/>exempla. Et deinde declarato per exempla quid est actus: diuidit 
          <lb ed="#V" n="51"/>ipsum in actum qui est forma et actu qui est operatio. Et hoc per 
          <lb ed="#V" n="52"/>similitudinem. vnde ait. Dicuntur autem actu non omnia similiter: sed aut vt 
          <lb ed="#V" n="53"/>hoc in hoc: aut ad hoc. Et declarans primo 2m. 2o primum ait. hoc quidem 
          <lb ed="#V" n="54"/>enim vt motus ad potentiam et hoc vocatur actus 2s. illa vero vt 
          sub<lb ed="#V" n="55" break="no"/>stama id ist forma ad aliquam materiam: et iste vocatur actus primus. Similit 
          <lb ed="#V" n="56"/>2o de anima dicit. actus primus est vt scia. 2 vero sicut considerare: 
          <lb ed="#V" n="57"/>cuius primus est principium.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e883">
          ⁋ Ex hoc patet quod omnis actus 2o siue motus 
          <lb ed="#V" n="58"/>operatiue potentie est operatio: omnis delectatio est huiusmodi: nam est 
          mo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tus voluntatis. igitur. Minor patet: tum quia non minus delectari et 
          <lb ed="#V" n="60"/>gaudere dolere et tristari sunt motus voluntatis: quam odire et 
          <lb ed="#V" n="61"/>amare timere vel desiderare prout satis cuilibet apparet. Tum 
          <lb ed="#V" n="62"/>qui <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e896">Aug. expraesse. 14. de ci. dei.</ref> vocat delectationem et 
          tristi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tiam motus voluntatis: sicut etiam <quote xml:id="grvnZZ-d1e218-Qd1e901" source="http://scta.info/resource/a83-q35-d1e108" synch="103-106" type="paraphrase">amorem dicit esse motum</quote>. <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e904">83 q.</ref> 
          <lb ed="#V" n="64"/>Tum est per. p. o reth. dicit quod delectatio est motus quidam anime et 
          <lb ed="#V" n="65"/>constitutio simul tota sensibilis in existentem naturam id est in rem existem 
          <!--52.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 28-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>tem. id est praesentem secundum naturam id est conuenientem secundum inclinationem naturae 
          <lb ed="#V" n="67"/>vel habitus aut alterius inclinantis per modum naturie: et per consequens 
          <lb ed="#V" n="68"/>commodam delectanti: et si bene aduertatur sententialiter: ista non dif 
          <lb ed="#V" n="69"/>fert aut parum ab illa quae posita est. 7. ethic. et supra allegata: 
          <lb ed="#V" n="70"/>nisi quod hic ponitur sensibilis. corrigit ibi. p. dicens: melius 
          di<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ci non impedita.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e932">
          ⁋ 3o omnis volitio est operatio: omnis delectatio est 
          <lb ed="#V" n="72"/>volitio: igitur. Maior et minor patent expresse ab <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e936">Aug. 14. de 
            <lb ed="#V" n="73"/>ci. dei.</ref> vbi loquens de illis. 4. affectionibus: cupiditate 
          leti<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tia metu et tristitia ait. <quote xml:id="grvnZZ-d1e218-Qd1e943" source="http://scta.info/resource/adcd-l14-d1e2000" synch="28-39">Uoluntas quippe in omnibus est: immo omnes 
            <lb ed="#V" n="75"/>nihil aliud quam voluntates sunt</quote>: voluntates vocans actus quos 
          <lb ed="#V" n="76"/>volitiones vsitatius moderni appellant.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e951">
          ⁋ 2am conclusionem probo 
          <lb ed="#V" n="77"/>sic. Primo. omnis operatio seu actus voluntatis est dilectio vel 
          <lb ed="#V" n="78"/>odium non distinguo pro nunc inter amorem et dilectionem) et nn 
          <lb ed="#V" n="79"/>dilectio est odium. igitur omnis delectatio est dilectio. consequentia patet. quia 
          <lb ed="#V" n="80"/>omnis delectatio est actus voluntatis: vt patet ex principia conclusione. Antecedens qui ad 
          <lb ed="#V" n="81"/>secundam partem notum est. Prima pars probatur. Nam omnis actus 
          volun<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tatis est nolle vel velle secundum omnes: seu consensio vel dissensio 
          <lb ed="#V" n="83"/>secundum sententiam <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e968">Aug. 14. de ci. dei.</ref> seu prosecutio vel fuga secundum quod  
          <lb ed="#V" n="84"/>inuit. p. 6. ethi. et omnia hec idem significant: omne autem velle est dile  
          <lb ed="#V" n="85"/>ctio et econverso et omne nolle est odium et econverso sumendo generaliter istos 
          <lb ed="#V" n="86"/>terminos odium et dilectio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e978">
          ⁋ 2o omnis complacentia est dilectio. 
          <lb ed="#V" n="87"/>omnis dilectio est complacentia. igitur etc. Maior patet per Aug. diffi 
          <lb ed="#V" n="88"/>nientem complacentiam. e.t de tri. Placitum inquit quieta mens seu est 
          <lb ed="#V" n="89"/>voluntas placitum et complacentia idem: est autem voluntas quieta 
          <lb ed="#V" n="90"/> id est volitio qua mens seu appetitus quiescit: nullo autem actu 
          vo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>luntatis appetitus quiescit: nisi amore et dilectione: quamuis non 
          <lb ed="#V" n="92"/>omni amore quiescat. Minor probatur ex eodem dicto. Nam cum 
          <lb ed="#V" n="93"/>diffinitio sit conuertibilis vniversaliter cum diffinito: et omni delectatio 
          <lb ed="#V" n="94"/>ne appetitus quiescat. Unde et communiter dicitur quod delectatio importati 
          <lb ed="#V" n="95"/>quietem voluntatis. Et <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e999">Aug. 10 de tri.</ref> ait. <quote xml:id="grvnZZ-d1e218-Qd1e1002" source="http://scta.info/resource/adt-l10-d1e1166" synch="210-221">Fruimur cognitis est 
            <lb ed="#V" n="96"/>in quibus voluntas ipsis propter se ipsa delectata conquiescat</quote>: 
          se<lb ed="#V" n="97" break="no"/>quitur quod omnis delectatio est complacentia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1011">
          ⁋ 3o omne 
          deside<lb ed="#V" n="98" break="no"/>rium est amor. igitur omnis delectatio est amor. consequentia patet. quia secundum omnes 
          <lb ed="#V" n="99"/>sicut se habet desiderium ad amorem non habiti: sic delectatio ad 
          <lb ed="#V" n="100"/>amorem habiti et praesentis. Antecedens probatur per Augu. 9. de tri. vbi est 
          <lb ed="#V" n="101"/>sententialiter dicit: quod appetitus cognoscedi aliquid ignotum est quidem 
          <lb ed="#V" n="102"/>de graesentie amoris. et probat: quia est quadam inquisitio: et omnis inquisiuo 
          vo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>luntas. Nam omnis qui querit: inuenire vult: ex qua sententia patet: quod 
          <lb ed="#V" n="104"/>omnis appetitus seu desiderium est amor: et patet etiam vnum supra 
          <lb ed="#V" n="105"/>assumptum scilicet quod omnis volitio est amortis alias probatio Aug. 
          nul<lb ed="#V" n="106" break="no"/>la esset: qui per hoc quod inquisitio seu appetitus ille est voluntas: 
          <lb ed="#V" n="107"/>concludit quod est amor.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1036">
          ⁋ 4o idem probatur auctoritate <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e1038">Augu. 14. de 
            <lb ed="#V" n="108"/>ci. dei.</ref> vbi ait sic. <quote xml:id="grvnZZ-d1e218-Qd1e1043" source="http://scta.info/resource/adcd-l14-d1e2000" synch="41-106">Quid est cupiditas et letiua nisi voluntas co 
              <lb ed="#V" n="109"/>in eorum consensione que volumus: et quid est metus atque tristitia: 
              <lb ed="#V" n="110"/>nisi voluntas in dissensione ab his que nolumus: Sed cum 
              con<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sentimus appetendo ea que volumus cupiditas est: cum autem con 
              <lb ed="#V" n="112"/>sentimus fruendo his qua volumus letitia vocatur. Itemque cum 
              <lb ed="#V" n="113"/>dissentimus ab eo quod accidere nolumus: talis voluntas metus 
              <lb ed="#V" n="114"/>est. cum autem dissentimus ab eo quod nolentibus accidit: talis volumn 
              <lb ed="#V" n="115"/>tas tristitia est.</quote> Uocat autem Aug. omnem actum voluntatis 
          volun<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tatem: licem forte strictiori locutione actus ille quem vocamus lo 
          <lb ed="#V" n="117"/>cutionem: et Aug. dissensionem: potius dicendus esset noluntas: quam 
          <lb ed="#V" n="118"/>voluntas: sed non est fienda vis in vocabulo: vbi sensus no 
          <lb ed="#V" n="119"/>latet. Dicit quoque omnes praedictas affectiones esse voluntatis: 
          dif<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ferunt tamen: quia due earum scilicet cupiditas et letitia sunt consensiones. id est 
          <lb ed="#V" n="121"/>volitiones. Reliqua vero scilicet metus et tristia sunt dissensiones seu 
          <lb ed="#V" n="122"/>nolitiones iuxta vsum modernum. cupiditas autem est consensio 
          <lb ed="#V" n="123"/>non habiti: in quod appetendo mouemur. Letia vero consensio in 
          <lb ed="#V" n="124"/>eo quo fruimur: et accipit frui communiter pro quiescere per amorem 
          <lb ed="#V" n="125"/>in aliquo bono adepto et praesente. Ex quibus patet letitiam quae non est aliuda 
          <lb ed="#V" n="126"/>quam delectatio esse amorem: quae in aliquo quiescimus et complacemus. Cui 
          <lb ed="#V" n="127"/>concordat quod in sequenti caprio ait. Amor igitur inhyans habere quod 
          <lb ed="#V" n="128"/>amatur cupiditas est: id aut habens eoque fruens letia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1090">
          ⁋ huic 
          <lb ed="#V" n="129"/>auctoritati respondent aliqui dicentes illam praedicationem intelligendam esse perl 
          <lb ed="#V" n="130"/>causalitatem et non per identitatem: quia scilicet amor fruens causa delectationis 
          <!--53.xml-->
          <pb ed="#V" n="28-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>est seu lentitie. Sed hoc non potest stare quod similis praedicatio 
          <lb ed="#V" n="2"/>est: qua dicit quod cupiditas est amor inhyans. constat autem istam 
          <lb ed="#V" n="3"/>non esse causalem: sed identitatem. Nam secundum omnes quos vidi 
          deside<lb ed="#V" n="4" break="no"/>rium seu cupiditas est essentialiter quidam amor habendi. igitur similiter 
          <lb ed="#V" n="5"/>delecuo est essentialiter quidam amor iam habiti.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1114">
          ⁋ Item <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e1116">aug. 13. 
            <lb ed="#V" n="6"/>de tri.</ref> dicit idem esse dictu. btuns est qui viuit vt vult. et beatus 
          <lb ed="#V" n="7"/>est qui viuit vt eum delectat. hoc autem non esset verum: nisi dele 
          <lb ed="#V" n="8"/>ctari esset quoddam velle.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1126">
          ⁋ Item primo de tri. hoc est inquit plenum 
          <lb ed="#V" n="9"/>gaudium viceturum quo amplius non est frui trinitate deo. Frui autem 
          <lb ed="#V" n="10"/>est amor secundum ipsum primo de docor. christia. et gaudium letia et delectatiso 
          <lb ed="#V" n="11"/>idem sunt non faciendo aliam contradictione in vocabulis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1135">
          ⁋ Con 
          <lb ed="#V" n="12"/>tra tamen conclusiones praedictas instatur per doc opoitum vtriusque tenentem. Et 
          <lb ed="#V" n="13"/>primo arguitur sic. contra primam ex auctoritate philosophi 10 ethi. dicens quod delectatio non 
          <lb ed="#V" n="14"/>est operatio vt in arguendo ad. q. allegatum est: et per plures 
          <lb ed="#V" n="15"/>alios doctores dicentes quod delectatio est passio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1146">
          ⁋ 2o omnis actus 
          <lb ed="#V" n="16"/>voluntatis est in potestate voluntatis immediate secundum Aug. primo 
          <lb ed="#V" n="17"/>reth. nihil est tam in potestate voluntatis quam ipsa voluntas: quod non 
          <lb ed="#V" n="18"/>intelligit nisi quantum ad actum elicitum: sed delectatio non est in 
          <lb ed="#V" n="19"/>potestate voluntatis: quia eadem ratione tristia esset. consequens est falsum. 
          <lb ed="#V" n="20"/>qui secundum philosophum. 5. meta. omne triste est inuoluntarium.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1160">
          ⁋ 2o contra 2am 
          <lb ed="#V" n="21"/>alius arguit sic. illa sunt eadem vel diuersa quorum 
          opposi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ta sunt talia: sed odium et tristitia que opponunt delectationi 
          <lb ed="#V" n="23"/>et dilectioni sunt realiter diuersa. igitur et dilectio et delectatio 
          <lb ed="#V" n="24"/>sunt realiter diuerse. Minor probatur primo sic. odium est quoddam 
          nol<lb ed="#V" n="25" break="no"/>le: quia odire aliquid est nolle illud: sed actus nolendi non requi 
          <lb ed="#V" n="26"/>rit obiectum apprehensum sub ratione existentis: quia voluntas potest nolle 
          <lb ed="#V" n="27"/>obiectum antequam existat: tristia vero respicit obiectum actualiter existens: 
          <lb ed="#V" n="28"/>qui Aug. 14. de ci. dei ait. amor ergo inhyans habere quod amatur cu 
          <lb ed="#V" n="29"/>piditas est: id autem habens eoque fruens letitia: fugiens quod ei 
          ad<lb ed="#V" n="30" break="no"/>uersatur timor est: idque si acciderit sentiens tristia est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1184">
          ⁋ 2o  
          <lb ed="#V" n="31"/>nolitio intentia potest praecedere euentom ipsius noliti: quo 
          posi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>to voluntas non habet actum nolendi intensiorem: quia tunc primum 
          <lb ed="#V" n="33"/>nolle non fuisset intentum. igitur posito nolito in esse non propter hoc 
          <lb ed="#V" n="34"/>voluntas est mutata secundum aliquod nolle: mutata est tamen a non tri 
          <lb ed="#V" n="35"/>tante in tristantem. igitur tristari non est nolle. igitur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1197">
          ⁋ 3o 
          volum<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tas sicut voluntarie elicit actum volendi: ita et actum nolendi: 
          <lb ed="#V" n="37"/>qui voluntarie vult aliquid se nolle: sed nullus tristatur volun 
          <lb ed="#V" n="38"/>tarie: quia tunc non tristaretur. igitur tristitia non est actus nolendi: et 
          <lb ed="#V" n="39"/>tunc sict prius. Confirmatur. volutas reflectens se supra actum suum 
          <lb ed="#V" n="40"/>voluntarie elicitum sibi complacet: igitur voluntas volens se habere 
          <lb ed="#V" n="41"/>nolle sibi complacet in nolendo: sed voluntas reflectens se super 
          <lb ed="#V" n="42"/>tristari non complacet sibi: sed displicet sua tristitia: nullus enim 
          <lb ed="#V" n="43"/>complacet sibi in tristando. igitur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1217">
          ⁋ 4o probatur eadem minor sic. 
          <lb ed="#V" n="44"/>in deo inuenitur propria ratio actus nolendi: quia sicut per se velle suum est causa 
          <lb ed="#V" n="45"/>eorum que eueniunt: ita per se nolle suum est causa impeditiua 
          malo<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rum quae non eueniunt: sed deus non potest tristari. ergo tristari non est nol 
          <lb ed="#V" n="47"/>le.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1228">
          ⁋ 2o per eundem principaliter arguitur contra conclusionem. delectatio est per se 
          <lb ed="#V" n="48"/>obiectum alicuius dilectionis: cuius non est dilectio per se obiectum. igitur 
          <lb ed="#V" n="49"/>delectatio non est idem realiter quod dilectio. consequentia patet. quia sicut illi actus 
          <lb ed="#V" n="50"/>non sunt idem realiter qui non habent idem obiectum realiter: ita illa obiecta non 
          <lb ed="#V" n="51"/>sunt idem realiter quae non sunt obiectum eiusdem actus. Antecedens probatur sic. 
          <lb ed="#V" n="52"/>absente delectabili voluntas non solum desiderat ipsum delecta 
          <lb ed="#V" n="53"/>bile: sed potest desiderare delectari in ipso. igitur delectuo potest 
          <lb ed="#V" n="54"/>esse per se obiectum alicuius desiderii: igitur et actus dilectionis: quia secundum 
          <lb ed="#V" n="55"/>Aug. 9. de tri. appetitus inhyantis fit amor fruentis: sed non opore 
          <lb ed="#V" n="56"/>voluntatem reflectere se supra actum suum quando desiderat delecta 
          <lb ed="#V" n="57"/>ri in delectabili quando fuerit praesens. igitur sequitur quod quando actus amo 
          <lb ed="#V" n="58"/>ris diligit delectari vel delectabile non oportet vt reflectatur. igitur 
          <lb ed="#V" n="59"/>delectatio: potest esse obiectum alicuius dilectionis: cuius non est dilec 
          <lb ed="#V" n="60"/>per se obiectum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1259">
          ⁋ 3o angelus malus potest se summen diligeret et non 
          <lb ed="#V" n="61"/>potest delectari. igitur etc. consequentia patet. quia si aliqua dilectio est delectu 
          <lb ed="#V" n="62"/>maxime videretur de intenita vel summa dilectione. Antecedens 
          pro<lb ed="#V" n="63" break="no"/>batur. quia secundum <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e1267">Aug. 14. de ciui.</ref> 
          <quote xml:id="grvnZZ-d1e218-Qd1e1270" source="http://scta.info/resource/adcd-l14-d1e2142" synch="2-23">Fecerunt duas ciuitates duoc 
            <lb ed="#V" n="64"/>amores. terrenam dyaboli scilicet amor sui vsque ad contemptum dei: 
            <lb ed="#V" n="65"/>celestem vero amor dei vsque ad contemptum sui</quote>: igitur et talem di 
          <!--53.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 28-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>lectionem sui potest habere adhuc: sed quod non possit delectari patet: 
          <lb ed="#V" n="67"/>qui tristitia vehemens omnem excludit delectationem non solum 
          <lb ed="#V" n="68"/>contrariam: sed et contingentem. 7. ethi. dyabolus enim continue est in 
          <lb ed="#V" n="69"/>summa tristitia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1294">
          ⁋ 4o aliquis potest intensiorem actum dilectio 
          <lb ed="#V" n="70"/>nis habere et minore delectationem habere: vt patet in deuotis qui fer 
          <lb ed="#V" n="71"/>uentius aliquando diligunt: et dolent quod non possunt deuotionem siue 
          de<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lectationem habere.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1303">
          ⁋ 5o ab alio sic. dyabolus temptans aliquem et 
          <lb ed="#V" n="73"/>inducens ad peccatum vult ipsum esse in peccato: quia detinet eum in 
          pec<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cato quantum potest: quod non faceret sine omni actu voluntatis: tale  
          <lb ed="#V" n="75"/>autem velle non est desiderium: cum non sit respectu non habiti: nec 
          <lb ed="#V" n="76"/>est delectatio: quia in dyabolo nulla delectatio esse potest: sicut 
          <lb ed="#V" n="77"/>enim se habet ad tristitiam beatus: ita damnatus ad delectationem 
          <lb ed="#V" n="78"/>sed beatus nullam tristitiam habere potest. igitur neque damnatus 
          dele<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ctationem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1321">
          ⁋ Confirmatur. quia secundum omnes damnatus post iudicium 
          <lb ed="#V" n="80"/>nullam habebit delectationem: et tamen multos habebit actus volu 
          <lb ed="#V" n="81"/>tatis respectu praesentium: quia volet dyabolus aliquos secum 
          <lb ed="#V" n="82"/>puniri.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1330">
          ⁋ 6o non omne odium est fuga vel tristia. igitur non omnis 
          <lb ed="#V" n="83"/>amor est desiderium vel delectatur: consequentia patet. quia omni odio aliquis 
          <lb ed="#V" n="84"/>opponitur amori. igitur distincto odio distinctus amortis et ita il 
          <lb ed="#V" n="85"/>li odio quod non est fuga nec tristitia: opponitur amor vnus qui 
          <lb ed="#V" n="86"/>non est desiderium quod opponitur fuge: nec delectatio que 
          op<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ponitur tristitie. Antecedens probatur. Nam omnis fuga prasupponit odium 
          <lb ed="#V" n="88"/>illius quod fugitur. Sed fuga non necessario praesupponit tristitiam. 
          <lb ed="#V" n="89"/>Nam beatus fugit aliquid: quia vult aliquid non esse quod est: 
          si<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cut desiderat aliquid esse quod nondum est: et tamen nullam habet 
          tristi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tiam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1352">
          ⁋ 7o p. 10 ethi. dicens summa tristitia excludit omnem 
          dele<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ctationem etiam non sibi oppositam: sicut qui summe tristatur de 
          <lb ed="#V" n="93"/>amissione rei temporalis non delectatur de consideratione 
          ali<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cuius speculabilis: sed illa tristitia non excludit omnem amo  
          <lb ed="#V" n="95"/>rem illius speculabilis: quod patet: quia hoc posito adhuc ponit 
          <lb ed="#V" n="96"/>laborem ad acquirendum illam cosiderationem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1365">
          ⁋ 8o si 
          ali<lb ed="#V" n="97" break="no"/>quis amor esset realiter delectatio: maxime ille esset qui esset 
          <lb ed="#V" n="98"/>in consecutione prius desiderati: sed ille non est realiter 
          de<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lectatio: vt probatum est supra de dyabolo temptante. igitur. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1375">
          <lb ed="#V" n="100"/>⁋ 6o alius sic. possibile est augeri dilectionem in aliquo re 
          <lb ed="#V" n="101"/>spectu alicuius obiecti: et delectationem diminui respectu 
          <lb ed="#V" n="102"/>eiusdem obiecti. igitur non sunt realiter eadem res: consequentia patet. Antecedens 
          pro<lb ed="#V" n="103" break="no"/>batur. quia posito quod ratio recta alicuius beati aut iusti viatoris 
          <lb ed="#V" n="104"/>dictet sibi quod actus diligendi deum sit intendendus pro aliquo 
          <lb ed="#V" n="105"/>tempore: et eliciat talem dilectionem intensius quam prius. Et ponatur cum 
          <lb ed="#V" n="106"/>hoc quod deus reuelet sibi quod ille damnabitur cras: isto posito cer 
          <lb ed="#V" n="107"/>tum est quod delectatio quam prius habuit postea minuetur: et di 
          <lb ed="#V" n="108"/>lectio intendetur respectu eiusdem obiecti.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1397">
          ⁋ 2o Si aliqua dile 
          <lb ed="#V" n="109"/>ctio esset delectatio in voluntate viatoris: illa maxime esset 
          <lb ed="#V" n="110"/>charitatiua dilectio: qua voluntas viatoris fruitur deo in 
          <lb ed="#V" n="111"/>via per fidem: quia sperat consequi eum. Constat autem quod talis est 
          <lb ed="#V" n="112"/>delectabilis: et si aliqua esset delectatio: ista esset. Sed hec non est: 
          <lb ed="#V" n="113"/>primo quia stante actu fruendi sicut prius pono quod deus reuelet 
          si<lb ed="#V" n="114" break="no"/>bi damnationem suam: ita quod assentiat huic: iste damnabitur. constat 
          <lb ed="#V" n="115"/>quod hoc posito talis non delectatur. igitur non est delectatio vt 
          <lb ed="#V" n="116"/>prius: et tamen est eadem fruitio quae prius. igitur prius illa fruitio non 
          <lb ed="#V" n="117"/>fuit delectatio:
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1419">
          ⁋ xiuo: Si delectatio esset amor numquam posset 
          <lb ed="#V" n="118"/>esse delecuo in mente circa aliquod illicitum citra consensum ad il 
          <lb ed="#V" n="119"/>licitum: consequens est falsum. Consequentia probatur. quia capio aliquam 
          <lb ed="#V" n="120"/>talem delectationem circa illicitum in mente. Ista delectatio 
          <lb ed="#V" n="121"/>est volitio per te: quia est amor per hypotesim: et non est amor 
          <lb ed="#V" n="122"/>nisi istius obiecti illiciti: quia possibile est quod nullus alius amor 
          <lb ed="#V" n="123"/>circa aliud obiectum sit in voluntate. Si autem sit amor istius 
          <lb ed="#V" n="124"/>obiecti illiciti: igitur est assensus voluntatis in illud obiectum: 
          <lb ed="#V" n="125"/>quod est propositum. t alsitas consequentis declaratur per rationem: quia ex hoc 
          <lb ed="#V" n="126"/>sequitur quod numquam posset esse in mente aliqua delectatio circa 
          ali<lb ed="#V" n="127" break="no"/>quod obiectum illicitum: cuius consensus est mortalis sine mortali 
          <lb ed="#V" n="128"/>peccato. consequens est falsum: quia talis delectatio non est quandoque in potestate vo 
          <lb ed="#V" n="129"/>luntatis: omnis autem consensus mortalis est in voluntatis potestate. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1448">
          <lb ed="#V" n="130"/>⁋ 12o probatur auctoritate Aug. 12. de tri. c. 12. dicens Nec sane 
          <!--54.xml-->
          <pb ed="#V" n="29-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>cum sola cogitatione mens oblectatur illicitis: non quidem 
          <lb ed="#V" n="2"/>discernens esse facienda. tenens tamen et voluens libenter o 
          <lb ed="#V" n="3"/>statim vt attigerunt animum: respui debuerunt: negandum 
          <lb ed="#V" n="4"/>esse peccatum: sed longe minus quam si et opere statuatur implen 
          <lb ed="#V" n="5"/>dum. Ex intentione Aug. patet quod delectatio potest esse in mente 
          <lb ed="#V" n="6"/>sine aliquo consensu respectum eiusdem obiecti. ergo talis delecta 
          <lb ed="#V" n="7"/>tio non est amor et eadem ratione nec aliqua alia. Iste sunt rationes 
          <lb ed="#V" n="8"/>quibus impugnantur conclusiones predicte.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1477">
          ⁋ Ad primam contra primam 
          <lb ed="#V" n="9"/>conceusionem. Dico primo quod nec vbi allegat: nec alibi inuenio. pa 
          <lb ed="#V" n="10"/>dicere quod delectatio non est operatio. Et si alicubi diceret 
          <lb ed="#V" n="11"/>oportet exponi ad aliquem bonum sensum ne sibi contradiceret: cum 
          <lb ed="#V" n="12"/>diffiniens delectationem dicat quod est operatio: vt supra patet 
          <lb ed="#V" n="13"/>Ueruntamen bene ait. p. c. sequenti. quod habebat dubitationem 
          si<lb ed="#V" n="14" break="no"/>idem est operatio delectationi: et accipit operationem contracte 
          pro<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sentire et intelligere: sicut patet in toto illo processu: et immediate ait. 
          <lb ed="#V" n="16"/>Non tamen videtur quod delectatio mens esse neque sensus incomue 
          <lb ed="#V" n="17"/>niens enim: sed non propter seperari videtur idem quibusdam. Ubi ma 
          <lb ed="#V" n="18"/>nifeste patet quod non negat vniversaliter delectatione esse operationem: sed 
          <lb ed="#V" n="19"/>talem scilicet sentire et intelligere. dicit etiam quod operationem perficit 
          de<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lectatio: sed ex hoc non sequitur quod delectatio non sit operatio: 
          li<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cet non sit illa quam perficit. Et si dicatur quod nulla operatio perficit 
          <lb ed="#V" n="22"/>aliam: sed quaelibet immediate potentiam: et per consequens si delectatio 
          perfi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cit operationem: ipsa non est aliqua operatio. Respondeo quod delecta 
          <lb ed="#V" n="24"/>tionem perficere operationem potest intelligi tripliciter. Uno modo quod perficiat 
          <lb ed="#V" n="25"/>eam formaliter: siue sicut forma perficit materiam et accidens subiectum: et sic 
          <lb ed="#V" n="26"/>nulla operatio perficit aliam. Alio modo: quod perficiat eam per modum 
          fi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nis siue proprie siue communiter dicti: vt quodlibet bonum consequens aliud  
          <lb ed="#V" n="28"/>potest dici finis illius vel aliquo modo est causaliter per modum agentis: 
          <lb ed="#V" n="29"/>quemadmodum dispositio actiui qua actiuum melius agit dici poest perfi 
          <lb ed="#V" n="30"/>cere actionem illi. Et sic nihil prohibet vnam operationem aliam 
          <lb ed="#V" n="31"/>perficere. primo modo secundum intentionem. p. delectatio nullam perficit 
          <lb ed="#V" n="32"/>operationem: sed 2o modo. Patet ex verbis eius quae sunt hec. Perficit aut 
          <lb ed="#V" n="33"/>operationem delectatio non sicut habitus qui inest. id est sicut forma 
          <lb ed="#V" n="34"/>informans: sed vt superueniens quidam finis. id est perfectio. Item alium 
          <lb ed="#V" n="35"/>modum posit Eustra. dicens quod perficit operationem augens et 
          fini<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ens et magis durabilem reddens scilicet dispositiue: et hoc etiam p. pau 
          <lb ed="#V" n="37"/>lo post. dicens inconueniens. coauget enim operationem propria 
          dele<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ctatio. magis enim singula diudicant: et certius exquirunt cum 
          <lb ed="#V" n="39"/>delectatione operantes etc. auctoritates vero alie quibus probatur. 
          <lb ed="#V" n="40"/>quod delectatio est passio non sunt contra: quia non sequitur. est passio. 
          <lb ed="#V" n="41"/>igitur non est operatio: immo potius oppositum: cum passio sic sumpta 
          <lb ed="#V" n="42"/>sit species operationis sumendo operationem generaliter pro actu 2a 
          <lb ed="#V" n="43"/>seu motu operatiue virtutis: vt in proposito sumitur. quod autem ita sit 
          <lb ed="#V" n="44"/>patet per. p. 2o ethi. vbi volens probare virtutes esse habitus 
          di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cit 3a esse in anima scilicet potentias passiones et habitus. deinde 
          pro<lb ed="#V" n="46" break="no"/>bat quod virtutes non sunt passiones neque potentie: et ex hoc sic 
          <lb ed="#V" n="47"/>concludit. Si igitur neque passiones sunt virtutes neque potentie 
          <lb ed="#V" n="48"/>relinquitur habitus eas esse. Patet autem quod illa probatio nulla esset 
          <lb ed="#V" n="49"/>nisi nomine passionum actus et oporitiones appetitus significaret. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1568">
          <lb ed="#V" n="50"/>⁋ Praeterea ibidem exponens se quid intelligat per passiones ait. dicitus 
          <lb ed="#V" n="51"/>co aut passiones idem quod concupitiam iran timorem audaciam gau 
          <lb ed="#V" n="52"/>dium amicitiam odium desiderium etc. Quis autem dubitat con 
          <lb ed="#V" n="53"/>cupitiam inuidiam gaudium amicitus et desidenum esse operationes 
          <lb ed="#V" n="54"/>appetitus. Uerutamen sciendum quod passio potest accipi 3a. Une 
          <lb ed="#V" n="55"/>modo communiter: et sic omnis operatio recepta in anima potest dici passio: 
          <lb ed="#V" n="56"/>secundum quem modum in 3o de anima dicitur quod intelligere est paitio: et Damen. 
          <lb ed="#V" n="57"/>inio 2o dicit. quod imaginatio est passio. Alio modo specialiter: et sic 
          so<lb ed="#V" n="58" break="no"/>le operationes appetitus dicuntur passiones: et harum magis 
          pro<lb ed="#V" n="59" break="no"/>prie operationes appetitus sensitiui: propterea quia cum quadam 
          <lb ed="#V" n="60"/>transmutatione corporali fiunt: sicut docet experientia de ira ve 
          <lb ed="#V" n="61"/>recundia et aliis: et isto modo sumit passionem Eustra. super verbo 
          <lb ed="#V" n="62"/>praeallegato. Unde ibi sic ait. Passio est motus appetitiue potentie 
          sen<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sitiuus vel sensibilis in fantasia boni et mali et eodemod diffi 
          <lb ed="#V" n="64"/>nit Danmens. libro 2o dicens quod imaginatio est passio. Nunc igitur si 
          pas<lb ed="#V" n="65" break="no"/>siones sumantur primo vel 2o mo: quaelibet delectatio est passio. Si 
          <!--54.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 29-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>vero 3o modo sola delectantio sensibilis dicitur passio. Et sic dico 
          di<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cendum esse de amore et dilectione sicut dico de delectatione.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1617">
          ⁋ Ao 
          <lb ed="#V" n="68"/>2m cum dicitur omnis actus voluntatis est immediate in potestate 
          volunta<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tis: intelligendo de potestate contradictionis sicut procedit 
          argumen<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tum: nego eam: et maxime propter illam determinationem immedia 
          <lb ed="#V" n="71"/>te: probatio non valet: quia non sequitur. nihil est tam in potestate 
          vo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>luntatis sicut actus eius elicitus. igitur omnis actus 
          volunta<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tis est immediate in eius potestate. Nam posito quod aliquis actus sit 
          <lb ed="#V" n="74"/>in eius potestate magis quam aliquid aliud: et quod multorum actuum suo 
          <lb ed="#V" n="75"/>rum aliorum non habeat talem potestatem: sed positis aliis requi 
          <lb ed="#V" n="76"/>sitis ad posse elicere: voluntas non possit non elicere: antecedens erit. 
          <lb ed="#V" n="77"/>verum et consequens falsum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1641">
          ⁋ Ad rationes contra 2am conclusionem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1644">
          ⁋ Ad 
          pri<lb ed="#V" n="78" break="no"/>maeria dico quod si minor vniversaliter intelligatur scilicet quod omne odium est res 
          di<lb ed="#V" n="79" break="no"/>stincta a tristicia (sic oportet ad probandum tristiciam non esse 
          <lb ed="#V" n="80"/>odium) nego illam. nec eius prima probatio valet: quoniam non concludit 
          <lb ed="#V" n="81"/>nisi quod aliquod odium non est tristicia: sed ex ea non sequitur quod 
          nul<lb ed="#V" n="82" break="no"/>lum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1657">
          ⁋ Ad 2am probationem: quamuis antecedens sit dubium dico eo 
          conces<lb ed="#V" n="83" break="no"/>so: quod voluntas posito nolito in esse non potest habere nolitionem 
          <lb ed="#V" n="84"/>eiusdem rationis intensiorem: quin tamen aliam intensiorem alterius speciei: non 
          <lb ed="#V" n="85"/>sequitur: et adhuc esto quod non est alterius rationis: potest tamen habere aliam 
          <lb ed="#V" n="86"/>nolitionem a prima. Et dico quod de facto habebit posito casu: vnde 
          <lb ed="#V" n="87"/>nego consequentiam illam quae dicitur igitur posito nolito in esse voluntas non 
          <lb ed="#V" n="88"/>est mutata. secundum aliquod nolle. Nam eo posito in esse tollitur vnum 
          <lb ed="#V" n="89"/>nolle quod erat fuga vel timor: et sic mutatur de timente in non 
          <lb ed="#V" n="90"/>timente. Iterum ponitur nouum nolle quod est tristicia et mutatur 
          <lb ed="#V" n="91"/>de non tristante in tristantem: et sic secundum duo nolle mutatur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1679">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#V" n="92"/>3am probationem dico primo quod non omnem actum volendi voluntas eli 
          <lb ed="#V" n="93"/>cit voluntarie id est libere libertate contradictionis: quia non actum 
          <lb ed="#V" n="94"/>nolendi qui sequitur experientiam alicuius intensi sensibilis lesi 
          <lb ed="#V" n="95"/>ui: vnde non puto quod absque miraculo aliquis posset vri ab igne 
          <lb ed="#V" n="96"/>et non dolere: et per consequens nolle et odire illud: quamuis forte 
          pos<lb ed="#V" n="97" break="no"/>set non nolle nolitione deliberata et tali tristicia non trista 
          <lb ed="#V" n="98"/>ri. 2o dico quod illa minor est falsa. Nam aliqua tristicia 
          vo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>luntarie elicitur. Nam alias nulla esset virtuosa: quod est 
          fal<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sum: cum virtutis sit delectari et tristari in quibus et qualiter oportet 
          <lb ed="#V" n="101"/>2o ethicorum vnde tristari secundum rectam rationem de malo proximi: virtuo 
          <lb ed="#V" n="102"/>sum est et in nostra potestate.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1705">
          ⁋ 3o minor illa videtur repugnare 
          ma<lb ed="#V" n="103" break="no"/>iori. Nam posito quod tristicia non sit nolitio: ipsa tamen sine 
          noli<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tione esse non potest. Nam secundum quod. dicens Aug. 14. de ci. et ipse arguens 
          <lb ed="#V" n="105"/>etiam pro se allegat tristicia est de his qui nobis nolentibus acci 
          <lb ed="#V" n="106"/>dunt. Si igitur est tristicia circa aliquid: est nolitio circa illud. 
          <lb ed="#V" n="107"/>Et vlterius si non est in potestate nostra non tristari voluntarie: 
          <lb ed="#V" n="108"/>seu si necessario eliciatur tristicia: necessario elicitur nolle circa illud:  
          <lb ed="#V" n="109"/>et per consequens non omne nolle voluntarie elicitur: cuius oppositum 
          <lb ed="#V" n="110"/>assumit maior.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1726">
          ⁋ Ad confirmationem pro quanto est contra 2m 
          <lb ed="#V" n="111"/>dictum in responsione: cum dicitur quod voluntas reflectens se super actum 
          <lb ed="#V" n="112"/>suum voluntarie elicitum sibi complacet in illo. dico quod verum 
          <lb ed="#V" n="113"/>est si ille actus reflexus est complacentia. Et vlterius conce 
          <lb ed="#V" n="114"/>do quod reflectens se super suam tristiciam per actum complacentie 
          con<lb ed="#V" n="115" break="no"/>placet sibi in illa: quamuis obiectum illius tristicie non sibi 
          compla<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ceat: sed displiceat. nec est inconueniens ipsam tristiciam et 
          dis<lb ed="#V" n="117" break="no"/>plicentiam esse nobis placitam sicut tristicia de malo proximi 
          pla<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cet homini virtuoso: cui malum proximi displicet.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1746">
          ⁋ Ad 
          proba<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tionem 4am dico quod non probat nullum odium esse tristiciam: quod probam 
          <lb ed="#V" n="120"/>dum esset: et iste doc. est probare intendit: vt patet in 2a et 3a probatione 
          <lb ed="#V" n="121"/>dicte minoris: sed probat aliquod odium non esse tristiciam: quod concedo: et 
          <lb ed="#V" n="122"/>similiter quod aliqua dilectio non est delectatio: vt in sequenti conclusione pate 
          <lb ed="#V" n="123"/>bit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1759">
          ⁋ Ad rationem 3am quae est principaliter contr conclusionem. dico quod antecedens est 
          <lb ed="#V" n="124"/>possibile.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1764">
          ⁋ Ad probationem concedo quod voluntas potest desiderare 
          <lb ed="#V" n="125"/>delectari in aliqua non reflectendo se super hunc actum suum qui est 
          <lb ed="#V" n="126"/>amor seu desiderium actus delectandi: sed nego 
          consequen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tiam vlteriorem qua infertur quod delectatio potest esse 
          ob<lb ed="#V" n="128" break="no"/>iectum alicuius dilectionis: cuius dilectio non sit 
          obie<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ctum. hoc enim non sequitur. Nam illo posito: quamuis illud 
          desi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>derium et dilectio cuius est obiectum delectatio non sit obiectum sui 
          <!--55.xml-->
          <pb ed="#V" n="29-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>cuius dilectio est obiectum: alia tamen dilectio est eius 
          obie<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctum scilicet delectatio designata per ipsum. vnde quicumque desiderat 
          <lb ed="#V" n="3"/>delectari desiderat diligere.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1793">
          ⁋ Ad 3am rationem dico primo quod 
          <lb ed="#V" n="4"/>non concludit propositum scilicet quod aliqua delectatio non est dilectio sed 
          <lb ed="#V" n="5"/>solum quod aliqua dilectio no sit delectatio: quod concedo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1800">
          ⁋ 2o 
          pro<lb ed="#V" n="6" break="no"/>babiliter forte concederetur: quod aliqua delectatio aliquando est in 
          de<lb ed="#V" n="7" break="no"/>mone: licem non nisi praua et inordinata: sed de hoc magis in 
          <lb ed="#V" n="8"/>soluendo 5am rationem. Nec dictum. p. videtur contra hoc: tum quia non di 
          <lb ed="#V" n="9"/>cit quod vehemens tristicia omnem expellit delectatione: sed econ 
          <lb ed="#V" n="10"/>uerso ait quod delectatio expellit tristiciam: et quae contraria et que 
          <lb ed="#V" n="11"/>contingens si sit fortis. vtrum autem sit ita econuerso non probatur 
          <lb ed="#V" n="12"/>tum quia. p. ibi ad litteram loquitur de delectationibus corporalibus 
          <lb ed="#V" n="13"/>in nobis quae dyabolo non conueniuntu. Unde sicut quaeuis tristicia 
          <lb ed="#V" n="14"/>in nobis impediat operationem etiam speculatiuam: et secundum multos 
          <lb ed="#V" n="15"/>tanta potest esse vt omnem omnino excludat: et hoc tamen non contingit in 
          <lb ed="#V" n="16"/>demone cum multarum veritatum frequenter noticiam specula 
          <lb ed="#V" n="17"/>tiuam habeat secundum sconus: et sic in proposito forte dici posset non 
          va<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lere argumentationem de delectatione in nobis ad demonem 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1832">
          <lb ed="#V" n="19"/>⁋ Ad 4am dico quod non probat aliquam delectationem non esse 
          <lb ed="#V" n="20"/>dilectionem: sed econuerso: si tamen sufficienter probetur conclusio illa (quod 
          <lb ed="#V" n="21"/>dico: quia vnus doctor contradicit illi experientie) dico quod 
          qui<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cumque feruenter deum diligit feruenter et complacet et delecta 
          <lb ed="#V" n="23"/>tur in illo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1845">
          ⁋ Ad 5m eode modo: quod scilicet non probat nullam 
          dilectio<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nem respectum praesentis esse delectationem: sed aliquam: quod non est contra 
          <lb ed="#V" n="25"/>me: et tamen illam vniversalem ille doctores probare videtur: vt patet in 8a ratione 
          <lb ed="#V" n="26"/>superius recitata contra istam 2am conclusionem: quam rationem facit doctoes 
          <lb ed="#V" n="27"/>ille. 2o dico quod delectatio aliqui mala et de malo aliquando est 
          <lb ed="#V" n="28"/>in demone: vnde sicut dyabolus desidefat lapsum viri iusti et 
          <lb ed="#V" n="29"/>ad hoc eum temptat: sic si vincat eum et obtineat quod intendit 
          <lb ed="#V" n="30"/>letatur et gaudet nisi deus per miraculum suspendat gaudium il 
          <lb ed="#V" n="31"/>lud: quod non apparet mihi necessario dicere: saltem vt semper hoc 
          fa<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ciat. hoc dictum probatur ex glosa: et est Aug. super illo verbo pris. Il 
          <lb ed="#V" n="33"/>lumina oculos meos ne vnquam obdormiam in morte. Et sequi 
          <lb ed="#V" n="34"/>tur. Qui tribulant me exultabunt si motus fuero. Qui tri 
          <lb ed="#V" n="35"/>me. ergo id est dyabolus et angeli eius exultabunt si motus 
          fue<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ro a stabilitate fidei: ac si diceret. non solum propter me debes 
          <lb ed="#V" n="37"/>illuminare sed etiam propter hoc ne inimicus gaudeat. hec glo 
          <lb ed="#V" n="38"/>Ex qua patet quod in casu iusti dyabolus gaudet et exultat. cum 
          <lb ed="#V" n="39"/>probat quod nulla delectatio est in eo: quia sic beatus tristiciam etc. 
          <lb ed="#V" n="40"/>dico primo quod simili modo posset probari: quod dyabolus nullam 
          <lb ed="#V" n="41"/>noticiam aut scientiam haberet: quod est falsum secundum omnes. Sic enim ar 
          <lb ed="#V" n="42"/>guerem. Sict beatus ad deceptionem vel errorem: sic 
          damna<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tus ad scientiam: sed in beato nullus potest esse error. igitur nec vel 
          <lb ed="#V" n="44"/>la in damnato scientia. non enim minus apparentes sunt praemis 
          <lb ed="#V" n="45"/>se huius argumentationis quam illius. 2o dico quod illa propositio 
          <lb ed="#V" n="46"/>non est vera secundum omnem modum similitudinis. Et ratio est quoniam 
          <lb ed="#V" n="47"/>beatitudo per se omnem tristiciam excludit. miseria vero ea dam 
          <lb ed="#V" n="48"/>natio non omnem delectationem: quin immo delectatio de malo 
          <lb ed="#V" n="49"/>ipsam adauget. Nam vt ait Eice. et <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Rd1e1903">Aug. approbat et 
            commen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dat. 13. de trini.</ref> velle quod non deceat et in ipso delectari id  
          <lb ed="#V" n="51"/>ipsum est esse miserum. Item cum secundum Aug. beatus sit qui habet quicquid 
          <lb ed="#V" n="52"/>vult et nihil male vult: beatus nullam tristiciam habere potest: qui 
          <lb ed="#V" n="53"/>autem multa habet que non vult: non ex hoc miseriam effugit si ha 
          <lb ed="#V" n="54"/>beat aliquid quod vult.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1918">
          ⁋ Ad confirmationem dicendum quod non est ve 
          <lb ed="#V" n="55"/>rum omnes tenere vt damnatus nullam post iudicium habebit 
          de<lb ed="#V" n="56" break="no"/>lectationem: quin immo doc. contra quem arguit dixit quod maxime in 
          <lb ed="#V" n="57"/>seipso delectatur: licem plurimum crucietur in penis atque 
          triste<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tur. Si tamen illud concedatur dicendum est hoc esse ex speciali dei 
          iudi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cio: et tunc etiam potest dici quod nec dyabolus nec aliquis damna 
          <lb ed="#V" n="60"/>torum habebit vllum actum volendi quo velit esse aliquid quod 
          <lb ed="#V" n="61"/>apprehendat tunc esse: quia aut ad nihil quam ad proprias penas 
          <lb ed="#V" n="62"/>tunc potert dirigere considerationem: et per consequens nec 
          volitio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nem sicut videtur velle magister. 4. sententiarum dicincs 5ne. 5o ca. quaeri potest aut si 
          habe<lb ed="#V" n="64" break="no"/>bit ad aliud considerationem: et cognoscet aliquos secum esse 
          <lb ed="#V" n="65"/>damnatos. hos tantum cognoscet quorum damnatio sibierio 
          <!--55.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 29-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>ad penam: vel scilicet quod nimium dilexit eos: sicque illorum torque: 
          <lb ed="#V" n="67"/>bitur pena: vt. dicens Prego. 2o moralis. super illo. sempiternus 
          <lb ed="#V" n="68"/>horror inhabitat: vel quia fuit eis causa ad peccandum: ac per hoc 
          <lb ed="#V" n="69"/>illorum damnatio sui maioris est causa supplicii. constat autem quod 
          <lb ed="#V" n="70"/>circa talia ex qubus affligetur non habebit actum volendi: 
          <lb ed="#V" n="71"/>sed nolendi et displicendi: et per consequens nullus vellet secum 
          <lb ed="#V" n="72"/>esse condemnatus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1966">
          ⁋ Ad 6um concedo conclusionem que non est con 
          <lb ed="#V" n="73"/>tra me: quamuis aliquid dubium accipiat in probatione.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1971">
          ⁋ Ad 7am 
          <lb ed="#V" n="74"/>dico quod non concludit delectationem non esse dilectionem: sed ali 
          <lb ed="#V" n="75"/>quam dilectionem non esse delectationem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1978">
          ⁋ Ad assumptum in 
          <lb ed="#V" n="76"/>probatione quid dici posset patet ex supradictis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1984">
          ⁋ Ad 8m patet re  
          <lb ed="#V" n="77"/>sposio ex dictis ad 5am.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e1989">
          ⁋ Ad 8am que est alterius 
          docto<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ris. dico primo quod non probat aliquam delectationem non esse dile ergo 
          <lb ed="#V" n="79"/>ctionem sic ipse tamen intendit: vt patet ex sequenti ratione quae etiam eius est.  
          <lb ed="#V" n="80"/>Sed probat aliquam dilectionem non esse delectationem. vnde 
          po<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nendo quod simul cum dilectione que est delectatio sit alia qua non 
          <lb ed="#V" n="82"/>est delectatio: sic ipse ponit simul cum delectatione esse 
          dilectio<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nem que non est delectatio. stabit casus totus: et tamen non 
          conclu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>detur quod delectatio non sit dilectio: quamuis non sit illa quae inten 
          <lb ed="#V" n="85"/>ditur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2009">
          ⁋ 2o dico quod dato casu non minuetur delectatio btim: sed simul 
          <lb ed="#V" n="86"/>augebitur cum dilectione: quamuis sit satis difficile mihi videre 
          <lb ed="#V" n="87"/>quod facta illa reuelatione et eo illi assentiente non 
          remittere<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tur dilectio illa saltem propter distractionem intentionis ad 
          re<lb ed="#V" n="89" break="no"/>uelationem ei factam: siue tamen intenderetur per potentiam propriam 
          <lb ed="#V" n="90"/>beati: siue per potentiam dei mirabilem operantem. dico quod simul 
          <lb ed="#V" n="91"/>intenderet delectatio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2025">
          ⁋ Ad ideum dico primo quod consequentia non va 
          <lb ed="#V" n="92"/>let nec etiam probatio eius: quia non sequitur. talis dilectio est dele 
          <lb ed="#V" n="93"/>ctabilis. igitur est delectatio: sicut non sequitur de ipsa spe qua 
          vtu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>que est delectabilis non tamen est delectatio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2034">
          ⁋ 2o dico quod fcauma 
          ta<lb ed="#V" n="95" break="no"/>li reuelatione et accedente assensu desinet spes illa: qua 
          spe<lb ed="#V" n="96" break="no"/>rabat se deum habiturum: et quia spes illa causa erat 
          dilectio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nis talis gaudiose seu delectationis cessabit delectatior 
          <lb ed="#V" n="98"/>et dilectio illa fruitiua: quod si adhuc diliget: diliget noua 
          di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lectione et alterius rationis a priore: et ideo argumentum non 
          pro<lb ed="#V" n="100" break="no"/>bat aliquam delectationem non esse dilectionem: sed econuerso 
          ali<lb ed="#V" n="101" break="no"/>quam dilectionem non esse delectationem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2052">
          ⁋ Ad ximum nego consequentia. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2056">
          <lb ed="#V" n="102"/>⁋ Ad probationem dico quod non omnis amor vel volitio est 
          consen<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sus proprie loquendo: nulla enim volitio indeliberata dicitur 
          pro<lb ed="#V" n="104" break="no"/>prie consensus: cum consensus siue sententia quae idem est secundum Damen. 
          <lb ed="#V" n="105"/>libro 2o praesupponat consilium: et ideo non omnis delectatio est 
          con<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sensus. Et per hoc patet responsio ad auctoritatatem Aug.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2069">
          ⁋ 3a conclusiolicnt quod non 
          <lb ed="#V" n="107"/>omnis dilectio est delectatio probatur faciliter. nam desiderium non 
          <lb ed="#V" n="108"/>est delectatio: sed omne desiderium est dilectio. igitur aliqua 
          dile<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ctio non est delectatio. maior et minor patet ex auctoritate Aug. 14o 
          <lb ed="#V" n="110"/>de ci. dei. allegata pro 2a conclusione probanda. probatur etiam hec conclusio ex 
          <lb ed="#V" n="111"/>sequenti.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2082">
          ⁋ 4a conclusio probatur scilicet quod non omnis dilectio est desiderium 
          <lb ed="#V" n="112"/>vel delectatio. Et ad hanc tenendam satis me mouet vna ratio 
          <lb ed="#V" n="113"/>superius tacta arguendo contra 2am conclusionem que sic potest forma 
          <lb ed="#V" n="114"/>ri. Non omne odium est timor vel tristicia. igitur non omnis 
          dile<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ctio est desiderium vel delectatio consequentia clara est. Antecedens probatur. 
          <lb ed="#V" n="116"/>primo: quia vere in deo est odium iniquitatis et peccati. iuxta 
          il<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lud pas. Dilexisti iusticiam et odisti iniquitate: sed in deo nulla 
          <lb ed="#V" n="118"/>est tristicia. igitur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2100">
          ⁋ Ad hanc rationem respondet vnus doctor 2a. primo 
          <lb ed="#V" n="119"/>concedendo in deo esse tristiciam non quidem accipiendo tristiciam 
          <lb ed="#V" n="120"/>pro attritione quam facit malum praesens: sed pro ipsa 
          displicen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tia mali. 2o negando in deo esse odium nec vt dicit. deus 
          <lb ed="#V" n="122"/>odit positiue iniquitatem: sed negatiue scilicet non diligendo ipsam: et hoc 
          <lb ed="#V" n="123"/>responsio potest confirmari per quandam glosam: quamuis ipse eam non addu 
          <lb ed="#V" n="124"/>cat super illud psalmiste. Ddisti omnes qui operantur iniquitatem etc 
          <lb ed="#V" n="125"/>Ait enim glosa sic: odisti id est videris odisse dum separas a te. non 
          <lb ed="#V" n="126"/>en. odium cadit in deum: sed odire dicitur mas: quia non sinit in se 
          <lb ed="#V" n="127"/>manere.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2122">
          ⁋ Contra primam sed Aug. 14. de ci. dei. tristicia est 
          dis<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sensio ab his rebus quae nobis nolentibus accidunt: sed impossibile est aliquid 
          <lb ed="#V" n="129"/>accidere deo nolente. alias eius voluntas superaret: quod absonum 
          <lb ed="#V" n="130"/>esset dicere. igitur impossibile est in deo esse tristiciam. Nec valet quod di¬ 
          <!--56.xml-->
          <pb ed="#V" n="30-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>citur de attritione illa quia vel attritio illa: quam dicit non est 
          <lb ed="#V" n="2"/>aliud quam ipsamet talis dissensio nec econuerso: et tunc si non 
          <lb ed="#V" n="3"/>est attritio in deo nec dissensio: et per consequens neque 
          tristi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cia: vel est aliquid aliud a dissensione: et tunc quaro an 
          dissen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>sio sit in deo vel non: si non. ergo per te cum nec attritio sit in deo: 
          <lb ed="#V" n="6"/>et aliud non possit intelligi esse tristiciam quam attritionem vel 
          dis<lb ed="#V" n="7" break="no"/>sensionem. sequitur quod tristicia nullo modo est sic reperta in deo: 
          <lb ed="#V" n="8"/>cuius oppositum dicis. si talis dissensio sit in deo. igitur aliquid 
          <lb ed="#V" n="9"/>accidit nolente deo illud accidere: et per consequens non est 
          omimpo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tens.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2159">
          ⁋ Praeterea in beatis nulla est tristicia: vt statim probabitur. 
          <lb ed="#V" n="11"/>igitur nec in deo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2165">
          ⁋ Responsio 2a iterum non valet: quia sicu diuine 
          <lb ed="#V" n="12"/>perfectioni congruit amare iusticiam: ita et odire iniquitatem. 
          <lb ed="#V" n="13"/>vnde glosa super praedicta auctoritate allegata. Dilexisti iusticiam 
          <lb ed="#V" n="14"/>et odisti iniquitatem. Ait. perfecte enim non diligitur iusticia nisi 
          <lb ed="#V" n="15"/>odiatur iniquitas: nec sufficit odire negatiue: quia ita etiam 
          <lb ed="#V" n="16"/>sufficeret amare iusticiam negatiue scilicet non odiendo eam: et sic 
          <lb ed="#V" n="17"/>sicut negatur odium inquitatis a deo per te: ita alius posset ab eo 
          <lb ed="#V" n="18"/>negare amorem iusticie: quod non esset bene dictum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2183">
          ⁋ Ad glosam 
          <lb ed="#V" n="19"/>quae inducitur pro confirmatione responsionis: dicendum est quod illa non 
          ne<lb ed="#V" n="20" break="no"/>gat nec negare intendit vniversaliter odium a deo: quia non odium 
          <lb ed="#V" n="21"/>iniquitatis: sed odium ipsorum hominum iniquorum qui inquantum 
          <lb ed="#V" n="22"/>homines sunt creature dei sunt. et sic non odiunt a deo. iuxta 
          <lb ed="#V" n="23"/>illud Sapientie. Diligis enim omnia que sunt et nihil 
          odi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>sti eorum que fecisti. Et hec est expressa intentio Aug. primo libro ad  
          <lb ed="#V" n="25"/>Simplicianum. circa finem. vbi dixit: quod innixus verbis iam 
          <lb ed="#V" n="26"/>allegatis quod etiam in damnatis homnibus non odiat deus quod 
          <lb ed="#V" n="27"/>in eis fecit creando: nec quod in eis fecit ordinando: sed  
          <lb ed="#V" n="28"/>impietatem quam ipse non fecit. Et huic concordat illud Apoca 
          <lb ed="#V" n="29"/>lipsis. Ddisti facta nicholaitarum quae et ego odi. non ait nicho 
          <lb ed="#V" n="30"/>laitas: sed facta nicholaitarum: vt non personas sed peccata osten 
          <lb ed="#V" n="31"/>deret se odire.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2214">
          ⁋ 2o probo illud antecedens. nam in animabus beatis non 
          <lb ed="#V" n="32"/>minus est odium peccatorum et iniquitatum quam dum essent in vita 
          <lb ed="#V" n="33"/>praesenti: cum nunc multo maior sit eorum iusticia et perfectio: sed in 
          <lb ed="#V" n="34"/>ipsis nulla est tristicia vel dolor: tum quia alias essent non 
          bea<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ti: tum quia Aug. hoc expresse dicit. 14. de ci. dei. vbi assignata 
          <lb ed="#V" n="36"/>ratione omnium praedictarum. 4. passionum seu affectionum 
          volunta<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tis. c. 6. et. 7. ait omnes istos affectus vita recta rectos habet. 
          per<lb ed="#V" n="38" break="no"/>uersa peruersos. btam vero vita eademque eterna amorem habebit et 
          <lb ed="#V" n="39"/>gaudium non solum rectum verumetiam certum: timorem autem et dolorem 
          <lb ed="#V" n="40"/>nullum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2236">
          ⁋ Item. 83 q. in fine excludens quorumdam errorem qui verbum 
          <lb ed="#V" n="41"/>apost. ad Ro. <quote xml:id="grvnZZ-d1e218-Qd1e2240" source="http://scta.info/resource/rom8_22" synch="4-10">Omnis creatura ingemiscit et parturit vsque ad  
            <lb ed="#V" n="42"/>huc</quote>. etiam pro angelis beatis dictum intelligunt. dicit quod 
          an<lb ed="#V" n="43" break="no"/>geli beati credendi sunt sine doloribus et gemitibus esse ne 
          mi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>seri esse credantur. eadem ratione credendi sunt ceteri beati et 
          mul<lb ed="#V" n="45" break="no"/>to magis deus sine doloribus et tristiciis esse scilicet ne miseri esse 
          <lb ed="#V" n="46"/>credantur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2255">
          ⁋ 3o idem antecedens probatur. aliquod odium est de aliquo 
          ma<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lo in vniersali tantum apprehenso nec imminenti vel apprehenso tanquam 
          <lb ed="#V" n="48"/>immineat ipsi odienti. igitur aliquod odium non est timor neque 
          <lb ed="#V" n="49"/>tristicia. Antecedens patet. Nam secundum quod dicit pri. 2. retho. dans differentiam inter 
          <lb ed="#V" n="50"/>iran et odium. Ira quidem circa singularia vtputa calliam aut 
          so<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cratem: odium autem ad genera. furem enim odit et calumniatorem vnus 
          <lb ed="#V" n="52"/>quisque. constat quod tale odium vel saltem non omne tale odium quod 
          <lb ed="#V" n="53"/>est ad furem indistincte et universaliter est ad malum sibi imminens 
          <lb ed="#V" n="54"/>vel putatum imminere: multi enim odiunt fures et furta non 
          <lb ed="#V" n="55"/>putantes se futuros fures aut furta contra eos 
          committen<lb ed="#V" n="56" break="no"/>da. consequentia probatur. Nam tale odium ex quo est circa malum in vniversali 
          <lb ed="#V" n="57"/>tantum apprehensum non est tristicia. Nam tristicia causatur ex at 
          <lb ed="#V" n="58"/>prehensione distincta singularium alicuius mali actu habiti 
          <lb ed="#V" n="59"/>et praesentis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2286">
          ⁋ Item quia non est respectu imminentis seu futuri vel 
          <lb ed="#V" n="60"/>putati imminere non est timor. Nam vt dici p. sequenti capitulo timor 
          <lb ed="#V" n="61"/>est ex fantasia futuri mali aut corruptiui aut contristatiui. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2294">
          <lb ed="#V" n="62"/>⁋ Praeterea iudex condemnans furem ad mortem propter furtum ab il 
          <lb ed="#V" n="63"/>lo comissum odit furtum eius: sed non timet illud. constat. cum 
          <lb ed="#V" n="64"/>non estimet illud sibi futurum vel imminens. nec tristatur in 
          il<lb ed="#V" n="65" break="no"/>lo cum iam illud praeterierit et non sit praesens. igitur non omne odium est 
          <!--56.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 30-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>timor vel tristicia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2314">
          ⁋ 2o principaliter ad conclusionem sic. aliqua dile 
          <lb ed="#V" n="67"/>ctio est respectum alicuius praesentis non conuenientis volenti secundum 
          ha<lb ed="#V" n="68" break="no"/>bitum vel nam. igitur aliqui dilectio non est desiderium neque 
          de<lb ed="#V" n="69" break="no"/>lectatio. consequentia patet: quia nullum desiderium neque delectatio: est 
          re<lb ed="#V" n="70" break="no"/>spectu praesentis et non conuenientis secundum habitum et naturam: vt patet ex 
          <lb ed="#V" n="71"/>eius diffinitione. Antecedens declaratur. nam qui propter conseruationem vite 
          praeci<lb ed="#V" n="72" break="no"/>pit sibi amputari aliquod mebrum aut sibimet amputat aut 
          <lb ed="#V" n="73"/>vrit: diligit vtique et vult praesentem vstionem et abscisionem 
          men<lb ed="#V" n="74" break="no"/>brorum: et tamen illa non est sibi conueniens secundum naturam vel habitum: 
          im<lb ed="#V" n="75" break="no"/>mo summe disconueniens: ita est est de illo qui propter vitandum 
          <lb ed="#V" n="76"/>naufragium diuitias: quas multum habitualiter: et etiam forte 
          actua<lb ed="#V" n="77" break="no"/>liter diligit: proiicit in mare. Nam vt ait. p. 3. ethicorum iste vult 
          pro<lb ed="#V" n="78" break="no"/>pcere: cum moueat membra et proiiciat. cum tamen posset non proiicere: 
          <lb ed="#V" n="79"/>et tamen actuals proiectio non sibi est adueniens secundum naturalem vel 
          <lb ed="#V" n="80"/>habitualem aut similem inclinationem: sed maxime 
          disconueni<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ens presertim si sit ex habitu intenso auarus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2349">
          ⁋ Tertio 
          <lb ed="#V" n="82"/>sic. aliqua dilectio est respectum boni estimati impossibilis ad 
          ha<lb ed="#V" n="83" break="no"/>bendum. igitur aliqua dilectio non est desiderium aut delectatur: consequentia patet: 
          <lb ed="#V" n="84"/>qui vt. dicens p. 2o retho. et clarum est: nullus desiderat ea quae apparet 
          <lb ed="#V" n="85"/>sibi impossibilia. igitur nulla dilectio respectum boni estimati 
          in<lb ed="#V" n="86" break="no"/>possibilis ad habendum est desiderium.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2362">
          ⁋ Item cum omnis 
          dele<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ctatio partialiter causetur ex apprehensione adepti et praesentis bo 
          <lb ed="#V" n="88"/>ni: patet quod nulla est respectum estimati impossibilis haberi. Antecedens 
          pro<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bat. Nam aliquis virtuosus homo non tamen virgo audiens et credens 
          <lb ed="#V" n="90"/>alium esse virginem diligit eum: quia est virgo: et per consequens secundum 
          <lb ed="#V" n="91"/>Aug. 8. de tri. diligit virginitatem illius. dicit enim ibi Aug. 
          <lb ed="#V" n="92"/>quod cum diligimus alium quem credimus iustum ipsam formam 
          <lb ed="#V" n="93"/>qua est iustus diligimus: quam si non diligeremus nec ipsum 
          <lb ed="#V" n="94"/>diligeremus: quem ex ista diligimus: sic in proposito. Sed 
          con<lb ed="#V" n="95" break="no"/>stat quod talis putat vel possibile est quod actualiter putet sibi esse 
          <lb ed="#V" n="96"/>impossibile vt sit virgo. igitur etc. Ita etiam vidualitas in non 
          <lb ed="#V" n="97"/>potentibus: vel putantibus se non posse continere vidualiter. pla 
          <lb ed="#V" n="98"/>cet enim continentia vidualis virtuosis: et ipsam ipsi diligunt 
          <lb ed="#V" n="99"/>et commendant ea multa alia exempla ad propositum possent 
          da<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ri.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2395">
          ⁋ Contra istam 4am conclusionem sunt rationes vnius doc. 
          opposi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tum opinantis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2400">
          ⁋ Quarum prima est: sicut se habet appetitus nateralis 
          <lb ed="#V" n="102"/>in rebus sensu carentibus: sic animalis in sentientibus: et rationalis 
          <lb ed="#V" n="103"/>in rationalibus: sed appetitus naturalis habet tantum quatuor actus: duos 
          <lb ed="#V" n="104"/>positiuos: quorum vnus est moueri ad locum: alius quiescere 
          <lb ed="#V" n="105"/>in illo: duos etiam priuatiuos: quorum vnus est inquietari in lo 
          <lb ed="#V" n="106"/>co innaturali: alius fugere et moueri ab illo. igitur in reliquis 
          <lb ed="#V" n="107"/>duobus appetitibus animali et rationali erunt consimiliter tantum quatuor actus: 
          <lb ed="#V" n="108"/>duo positiui scilicet desiderare bonum non praesens qui correspondet 
          <lb ed="#V" n="109"/>motui appetitus nateralis: et delectari in bono adepto qui cor 
          <lb ed="#V" n="110"/>respondet quieti corporali in proprio loco: habebit et tantum 
          <lb ed="#V" n="111"/>duos puatiuos: quorum vnus est fuga et timor: qui correspon 
          <lb ed="#V" n="112"/>det motui a loco innali: et alius tristicia in malo praesenti qui 
          re<lb ed="#V" n="113" break="no"/>spondet inquietationi quam habet corpus naturale in loco sibi incom 
          <lb ed="#V" n="114"/>uenienti: et inaturali.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2432">
          ⁋ 2o omnis amor vel est amor amicitie vel 
          <lb ed="#V" n="115"/>concupiscentie: omnis autem amor vel est desiderium sicut quo quis 
          <lb ed="#V" n="116"/>optat amico suo aliquod bonum quod non habet: vel delectatio: vt 
          <lb ed="#V" n="117"/>cum complacet in bono quod habet amicus: etiam omnis amor concupi 
          <lb ed="#V" n="118"/>scentie vel est desiderium non habiti cum quis optat sibi bo 
          <lb ed="#V" n="119"/>num quod non habet: vel complacentia habiti: vt cum quis delectatur: et 
          <lb ed="#V" n="120"/>complacet in bono quod habet. igitur omnis amor est vel desiderium: 
          <lb ed="#V" n="121"/>vel delectatio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2450">
          ⁋ Tertio si aliquis amor esset neuter a 
          de<lb ed="#V" n="122" break="no"/>siderio et delectatione: ille vtique esset qui incitat desiderium et 
          <lb ed="#V" n="123"/>facit delectari. iuxta illud prima ethicorum vnicuique delectabile est ad quod 
          <lb ed="#V" n="124"/>amicus est: sed talis amor non est aliud: quam complacere et delectari in 
          <lb ed="#V" n="125"/>obiecto et conditionibus eius id est in apprehensione. idem enim est dictu tale quid 
          <lb ed="#V" n="126"/>amo: et tale quid complacet mihi: et me delectat.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2463">
          ⁋ 4o probat il 
          <lb ed="#V" n="127"/>lud ex intendume ( vt dicunt) Aug. dicentis amorem diuidi in inhyantem 
          <lb ed="#V" n="128"/>qui est desiderium: et fruente qui est delectatio et odium diuidit infugam 
          <lb ed="#V" n="129"/>eius quod aduersatur. et in tristiciam sentientem item id quod 
          ad<lb ed="#V" n="130" break="no"/>uersatur: et nullum alium amorem vel odium assignat.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2474">
          ⁋ Ad primam 
          <!--57.xml-->
          <pb ed="#V" n="30-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>dico quod illa maior non est vniversaliter vera si similitudo 
          intelliga<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tur quo ad omnia vniversaliter: et hoc oportet eum met dicere qui sic 
          ar<lb ed="#V" n="3" break="no"/>guit: quod patet: alias oporteret dicere quod in appetitum animali et 
          ra<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tionali etiam non sunt plura quam duo genera actuum scilicet fuga et deside 
          <lb ed="#V" n="5"/>rium: cuius oppositum dicunt. Assumptum patet. nam appetitus naturalis 
          <lb ed="#V" n="6"/>cum non habet alium actum: quam moueri ad locum proprium et 
          recede<lb ed="#V" n="7" break="no"/>re a loco non proprio siue inconuenienti: quiescere enim in loco 
          <lb ed="#V" n="8"/>proprio nullus omnino actus est: et sic est inquietari in loco 
          ali<lb ed="#V" n="9" break="no"/>quo: vt patet consideranti: nec fingere conuenit cuiusmodi actus 
          <lb ed="#V" n="10"/>sit aliquod illorum. et amplius si verum sit quod idem esset motus nume 
          <lb ed="#V" n="11"/>ro quo receditur a termino a quo: et acceditur ad terminum ad  
          <lb ed="#V" n="12"/>que: sicut. p. velle videtur. et verum est: saltem de motu locali qui 
          <lb ed="#V" n="13"/>magis facit ad propositum: sequitur quod idem actus sit fugere a lo 
          <lb ed="#V" n="14"/>co innaturali: et moueri vel accedere ad locum naturalem et si 
          similitu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>do illa vniversaliter capiatur solus actus vnus secundum rem: et in 
          appe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>titu animali: et etiam in appetitu rationali. potest tamen similitudo aliqualiter 
          <lb ed="#V" n="17"/>concedi. valet. quod sicut in naturalibus est aliquod principans motum: vt 
          <lb ed="#V" n="18"/>grauitas et leuitas: que non sunt tales motus sicut in aliis at 
          <lb ed="#V" n="19"/>petitibus est aliqua inclinatio ad motum desiderii vel 
          dele<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ctationis: et illa est amor rei prius desiderate vel 
          delectan<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tis. iuxta illud Aug. 13. confessionum. amor meus pondus 
          <lb ed="#V" n="22"/>meum: eo feror quocumque feror: quamuis nec illud semper 
          opor<lb ed="#V" n="23" break="no"/>teat intelligi de amore actualiter elicito. et secundum hunc modum 
          <lb ed="#V" n="24"/>similitudo praedicta esset magis pro conclusione praemissa quam contra.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2535">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#V" n="25"/>2am dico quod intelligendo distinctione illam de amore 
          amici<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tie vel concupiscentie: quemadmodum ostendit prosecutio 
          argu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>menti: quo tamen modo non intelligunt alii doctores communiter: sicut 
          <lb ed="#V" n="28"/>patet in. Si Tho. Scoto a in aliis etiam scripturis posteriorum 
          <lb ed="#V" n="29"/>doctorum: accipiendo inquam sicut ipse accipit. dico quod illa 
          ma<lb ed="#V" n="30" break="no"/>or est falsa. nam est aliquis amor qui non est alicuius boni opta 
          <lb ed="#V" n="31"/>ti sibi: vel amico: nec quo delectatur amans in bono: quia ipse 
          <lb ed="#V" n="32"/>vel eius amicus habet: sicut patet de amore quo quis amat absci 
          <lb ed="#V" n="33"/>sionem propriam digiti: vel proiectionem diuitiarum in mare: aut 
          <lb ed="#V" n="34"/>virtutem aliquam in generali vel etiam in speciali. quam nec ipse nes 
          <lb ed="#V" n="35"/>aliquis amicus habet: aut aliquod bonum in se et absolute.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2561">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#V" n="36"/>3m posset negari primo consequentia. Nam non omnis amor alius a 
          delecta<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tione et desiderio incitat desiderium vel facit delectari: vt 
          <lb ed="#V" n="38"/>satis ex dictis potest patere. 2o dico quod nec omnis amor incitans 
          <lb ed="#V" n="39"/>desiderium est delectari. Et si omnis complacentia secundum te est 
          dele<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ctatio. Dico est quod non quaelibet talis est complacentia. Si tamen com 
          <lb ed="#V" n="41"/>placentia vniversalius sumatur scilicet pro omni velle: tunc quilibet talis amori 
          <lb ed="#V" n="42"/>est complacentia: sed non quaelibet complacentia est delectatio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2580">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#V" n="43"/>probationem dico quod non est idem apud me dicere. tale quod de 
          <lb ed="#V" n="44"/>lectat iue: et tale quid amo vel in tali delector: sumendo 
          ver<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bum amandi in sua communi significatione: sicut nec idem est 
          dictu.<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tale quid volo: et tale quid me delectat: sumendo ver bum amandi: 
          <lb ed="#V" n="47"/>vt patet in multis suprapositis exemplis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2593">
          ⁋ Ad 4m dico quod 
          <lb ed="#V" n="48"/>Aug. non facit pro eis: quia posito quod non faceret mentionem de 
          <lb ed="#V" n="49"/>aliquo amore distincto a desiderio et delectatione: nec de 
          <lb ed="#V" n="50"/>aliquo odio distincto a timore et tristitia: non tamen dicit vllum 
          <lb ed="#V" n="51"/>alium amorem: vel aliud odium esse praeter illa: et locus ab aucto 
          <lb ed="#V" n="52"/>ritate negatiue est infirmus. 2o dico quod si subtiliter attendam 
          <lb ed="#V" n="53"/>tur verba eius. apparebit quod facit mentione de aliquo amore et 
          <lb ed="#V" n="54"/>de aliquo odio. Nam cum ait. amor inhians habere quod amatur 
          <lb ed="#V" n="55"/>cupiditas est: duplicem notat amorem. vnum quao illud in se ama 
          <lb ed="#V" n="56"/>tur: et alium quo illi habendo inhyatur: ideo quis enim inhyat 
          <lb ed="#V" n="57"/>aliquid habere quia illud amat. Et propterea dicit amor inhyans 
          <lb ed="#V" n="58"/>esse desiderium habere quod amatur. ecce amor rei cupite quam 
          <lb ed="#V" n="59"/>praesupponit desiderium. Similiter cum addit. id autem habens eoque 
          <lb ed="#V" n="60"/>fruens leticia. id est amor fruens eo quod amatur habito leticia 
          <lb ed="#V" n="61"/>est: etiam duplicem notat amorem. vnum quem dicit fruentem et 
          leti<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ciam: et alium quem innuit eius quod amatur. Similiter patet de metu et 
          <lb ed="#V" n="63"/>trsticia: respectu odii quod praesupponit: et illud significat Aug 
          <lb ed="#V" n="64"/>per illud verbum aduersatur. Idem etiam patet in verbis prioribus 
          <lb ed="#V" n="65"/>quibus ait. Cum consentimus appetendo ea quae volumus: cupi¬ 
          <!--57.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 30-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>ditas est: cum autem consentimus fruendo his que volumus: le 
          <lb ed="#V" n="67"/>ticia vocatur. Appetitus igitur eius quod volumus: est cupidi 
          <lb ed="#V" n="68"/>tas. vbi expresse duo actus amoris alterius rationis 
          notan<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tur. alias idem esset ac si diceret. appetitus eius quod appetimus 
          <lb ed="#V" n="70"/>cupiditas est: et fruitio eius quo fruimur leticia est: quae dicta 
          <lb ed="#V" n="71"/>quamuis essent vera: inutiliter tamen et superflue talis fieret replicatio. 
          <lb ed="#V" n="72"/>spro articulo 3o pono conclusiones quatuor. Prima est. 
          quod<lb ed="#V" n="73" break="no"/>onis fruitio est actus siue operatio 
          so<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lius voluntatis. 2a quod non omnis fruitio est delectatio. 3a quod 
          <lb ed="#V" n="75"/>non omnis delectatio est fruitio. 4a aliqua fruitio est 
          delecta<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2665">
          ⁋ Prima conclusio sic. probatur. Dis amor est actus solius volun 
          <lb ed="#V" n="77"/>tatis: omnis fruitio est amor. igitur. maior patet: quia sola voluntas 
          <lb ed="#V" n="78"/>susceptiua est amoris et odii. minor probatur. ex auctoritatibus Aug. 
          <lb ed="#V" n="79"/>diffinientis fruitionem. primo de doc. christiana. et habet in litte 
          <lb ed="#V" n="80"/>ra.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2676">
          ⁋ Secunda conclusio probatur. nullum desiderium est delectatio: aliquod 
          <lb ed="#V" n="81"/>desiderium est fruitio. igitur aliqua fruitio non est delectatio. 
          <lb ed="#V" n="82"/>maior est clara. minor probatur. eo quod aliquod desiderium est amori 
          <lb ed="#V" n="83"/>alicuius propter se: vt cum quis desiderat beatitudinem vel 
          sa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nitatem: aut honorem: aut aliquid tanquam finem: et non propter 
          vlte<lb ed="#V" n="85" break="no"/>riorem finem alium.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2689">
          ⁋ Tertia conclusio probatur sic. SDins fruitio est amor 
          <lb ed="#V" n="86"/>alicuius propter se: non omnis delectatio est amor alicuius propter 
          <lb ed="#V" n="87"/>se. igitur. maior probatur ex diffinitione fruitionis. minor probat: quia sicut 
          <lb ed="#V" n="88"/>aliquando desideramus aliquid propter aliud: sic et eo habito 
          dele<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ctamur in eo propter aliud. probatur etiam per Aug. primo de doctores s 
          <lb ed="#V" n="90"/>christiana. Cum enim adest quod diligitur: etiam delectationem 
          neces<lb ed="#V" n="91" break="no"/>se est secum gerat: per quam si transieris eamque ad illud vbi 
          per<lb ed="#V" n="92" break="no"/>manendum est retuleris: vteris ea: et abusiue non proprie dice 
          <lb ed="#V" n="93"/>ris frui. ecce quod aliqua delectatio non est proprie fruitio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2709">
          ⁋ 4a 
          <lb ed="#V" n="94"/>primo probatur sic. Dis amor rei propter se est fruitio. aliqua delecta 
          <lb ed="#V" n="95"/>tio est amor rei propter se. igitur etc. minor probatur. Nam delecta 
          <lb ed="#V" n="96"/>tio beatifica est amor dei propter se. Item in multis aliis 
          <lb ed="#V" n="97"/>desideratis propter se delectatur aliquando voluntas propter se: quamuis 
          <lb ed="#V" n="98"/>non recte. hoc etiam patet per verba Aug. qui immediate sequuntur ea  
          <lb ed="#V" n="99"/>quae proxime allegata sunt. Ait enim si vero inheseris et permanse  
          <lb ed="#V" n="100"/>ris finem in ea ponens leticie tue: tunc vere et proprie frui 
          di<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cendum est. hic apparet quae delectatio proprie sit fruitio. Item 
          <lb ed="#V" n="102"/>io. de tri. Fruimur inquit) cognitis: in quibus ipsis voluntas 
          <lb ed="#V" n="103"/>propter seipsam delectata conquiescat. Item. 83. q. Frui 
          di<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cimur inquit) ea re de qua capimus voluptate: sup. 
          pro<lb ed="#V" n="105" break="no"/>pter seipsam. Item <ref xml:id="grvnZZ-d1e218-Raa1bc8" corresp="#grvnZZ-d1e218-Qz7y7t6">primo de tri.</ref> <quote xml:id="grvnZZ-d1e218-Qz7y7t6" source="http://scta.info/resource/adt-l1-d1e93@25-37">hoc enim est plenum gaudium 
            no<lb ed="#V" n="106" break="no"/>strum quo amplius non est frui trinitate deo</quote>. hic patet: quod 
          bea<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tifica fruitio est gaudium: omne autem gaudium est delectatio. 
          <lb ed="#V" n="108"/>Ad argumenta quaestionis. Rrespondeo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2745">
          ⁋ Ad primum 
          <lb ed="#V" n="109"/>potest negari vtraque propositio: et 
          <lb ed="#V" n="110"/>cum probatur maior: quia quelibet cognitio est operatio alicuius 
          <lb ed="#V" n="111"/>potentie cognitiue. concedo: sed ex hoc non sequitur: quod quelibet 
          <lb ed="#V" n="112"/>sit alterius potentie a voluntate. Nam non quelibet potentia. 
          <lb ed="#V" n="113"/>cognitiua est distincta a voluntate: vt patuit in 2o Cum vero 
          <lb ed="#V" n="114"/>probatur minor: quia omnis volitio est quedam noticia: nego.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2761">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#V" n="115"/>probationem Aug. dico primo: quod si intelligatur sicut sumit 
          argu<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mentum: sequuntur duo falsa: et contra doctorem illum qui tbet conclusionem 
          <lb ed="#V" n="117"/>illam pro qua probanda auctoritas inducitur. Primum est. 
          <lb ed="#V" n="118"/>quod nec noticia: nec amor sit res distincta a mente. Quod patet: 
          <lb ed="#V" n="119"/>qui loquitur ibi Aug. de mente: sicut de noticia et amore. vnde 
          <lb ed="#V" n="120"/>ait in fine quinti capostoli. Miro namque modo inseparabilia sunt ista 
          <lb ed="#V" n="121"/>tria a semetipsis: et tamen eorum singulum quodque subiecta est: et simul omnia 
          <lb ed="#V" n="122"/>vina subiecta vel essentia. Secundum est. quod ibi non est aliqua 
          <lb ed="#V" n="123"/>noticia distincta ab amore: cuius oppositum etiam iste doctor 
          <lb ed="#V" n="124"/>vult. Dudendm igitur: quod Aug. ibi loquitur de noticia non actua 
          <lb ed="#V" n="125"/>li: sed virtuali seu (quod idem est dictu) accipit ibi noticiam 
          <lb ed="#V" n="126"/>pro vi cognoscitiua: cum connotatione tamen actualis noticie: et 
          <lb ed="#V" n="127"/>similiter amorem pro vi amatiua cum connotaptivie amoris actualis seu  
          <lb ed="#V" n="128"/>actualiter inherentis: ita quod illa tria mens: amor: noticia: 
          po<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nantur vice horum trium mens: noscens: amans: et tunc dictum 
          <lb ed="#V" n="130"/>est verum. Nam ipsa essentia anime est vis cognitiua: et amatiua: 
          <!--58.xml-->
          <pb ed="#V" n="31-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>vel si loquatur de actibus secundis: tunc dicendum est quod loquitur impro 
          <lb ed="#V" n="2"/>prie et intelligit de vnitate per accidens: non per se: quemadmo 
          <lb ed="#V" n="3"/>dum subiectum et accidens dicuntur esse vnum: et duo accidentia eidem 
          in<lb ed="#V" n="4" break="no"/>herentia. 5o meta. et posset intellectus iuuari per verbum eius: 
          <lb ed="#V" n="5"/>quoddam infra libro 2o. ibi enim ostensa trinitate interiori que 
          <lb ed="#V" n="6"/>consurgit ex specie in memoria: et visione cogitantis: et 
          in<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tentione voluntatis copulantis: addit quod et ibi fit quedam 
          <lb ed="#V" n="8"/>vnitas ex tribus non iam nature diuersitate distinctis: sed 
          <lb ed="#V" n="9"/>vnius eiusdemque subiecte: et immediate exponit quo sensu et qualiter 
          <lb ed="#V" n="10"/>dicat illa esse vnius subiecte dicens quod hoc totum intellectus est 
          <lb ed="#V" n="11"/>et totum vnus animus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-d1e218-d1e2829">
          ⁋ Ad 2m dico quod maior est falsa. Ad  
          <lb ed="#V" n="12"/>probationem responsum est in articulo secundo.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
