<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="139-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="grvnZZ-ed1e88"><!-- l1d39q1 -->
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e88-Hd1e106">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e88-Hd1e109" type="question-title">Utrum scientia vel praescientia Dei possit augeri vel minui</head>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e112">
          <lb ed="#V" n="5"/>⁋ Distinctionis. XXXIX. Questio. I 
          <lb ed="#V" n="6"/>Circa distinctionem trigesimam nonam. 
          <lb ed="#V" n="7"/>Quero pariter cum ma. Utrum scientia 
          <lb ed="#V" n="8"/>vel praescientia dei possit augeri vel minui:
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e123">
          Et ar<lb ed="#V" n="9" break="no"/>guo 
          primo quod possit augeri: quia aliquod deus potest 
          <lb ed="#V" n="10"/>scire: et praescire: quod nec scit nec praesciuit: et cum 
          <lb ed="#V" n="11"/>hoc scire omne quod nunc scit. ergo dei scientia potest 
          <lb ed="#V" n="12"/>augeri. consequentia patet. quia scientia quanto est plurium 
          <lb ed="#V" n="13"/>scitorum: tanto est maiori. Antecedens probatur dupliciter. Primo: quia 
          <lb ed="#V" n="14"/>sicut dicit ma. in littera. scientia dei non est nisi de his que sunt 
          <lb ed="#V" n="15"/>vel fuerunt vel erunt: et praescientia non nisi de futuris. deus autem 
          <lb ed="#V" n="16"/>potest multas res facere quas nunquam faciet: et per consequens 
          mul<lb ed="#V" n="17" break="no"/>te possunt esse future que non sunt future. Si ille autem essent 
          <lb ed="#V" n="18"/>future: essent vtique a deo scite et praescite: que tamen nunc non sunt 
          <lb ed="#V" n="19"/>scite nec praescite. 2o quia aliquis non est cras lecturus qui potest 
          <lb ed="#V" n="20"/>esse lecturus. ergo deus aliquem non scit nec praescit esse lecturum: 
          <lb ed="#V" n="21"/>quem tamen esse lecturum cras deus potest prescire.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e154">
          ⁋ 2o arguitur quod 
          <lb ed="#V" n="22"/>dei scientia potest minui. quia aliquid deus scit quod potest non scire: et ali 
          <lb ed="#V" n="23"/>quid praesciuit quod potest non praescire. ergo etc. Probatur assumptum. Nam 
          <lb ed="#V" n="24"/>deus scit me legere nunc seu in isto tempore praesenti 
          demonstra<lb ed="#V" n="25" break="no"/>to quod vocetur a. et hoc deus potest non scire. Nam die crastina deus 
          <lb ed="#V" n="26"/>non sciet me legere in a. quamuis sciet me legisse in a. Similiter 
          <lb ed="#V" n="27"/>aliqua res futura potest fieri praesens: et tunc non erit praescita: que 
          <lb ed="#V" n="28"/>tamen modo est prescita.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e173">
          <lb ed="#V" n="29"/>In oppositum arguitur. quia scientia dei est omnino 
          intrans<lb ed="#V" n="30" break="no"/>mutabilis: cum ipsa sit deus. ergo est in 
          <lb ed="#V" n="31"/>augmentabilis: et immutabilis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e182">
          <lb ed="#V" n="32"/>Distinguo primo duplicem sensum questionis: quorum. 
          <lb ed="#V" n="33"/>pri mus et quem de virtute sermonis facit 
          <lb ed="#V" n="34"/>est. Utrum illa res pro qua supponit hic terminus scientia vel 
          <lb ed="#V" n="35"/>praescientia dei possit augeri vel minui: et in hoc sensu que: 
          <lb ed="#V" n="36"/>stio determinata est apud omnem catholicum ad partem 
          nega<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tiuam. cum dei scientia non sit aliud quam dei esentia et substantia: 
          <lb ed="#V" n="38"/>que omnino immutabilis est. Alius sensus est quem 
          disputato<lb ed="#V" n="39" break="no"/>res per hanc questionem intendunt: et est: vtrum deus possit 
          <lb ed="#V" n="40"/>aliquid perfectius vel imperfectius scire vel praescire: quam scit: aut 
          <lb ed="#V" n="41"/>plura vel pauciora: his enim modis consuetum est dici: quod in 
          <lb ed="#V" n="42"/>nobis augetur vel minuitur scientia. Et in hoc sensu etiam quantum 
          <lb ed="#V" n="43"/>ad primam partem huius disiunctiue: questio non habet dubium: 
          <lb ed="#V" n="44"/>quaniam certum est quod nullam rem vel aliquid cognitum a deo deus 
          <lb ed="#V" n="45"/>vno tempore perfectius cognoscit quam alio: nec etiam imperfectius. 
          <lb ed="#V" n="46"/>non enim proficit nec deficit in cognitione.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e217">
          ⁋ Et ad hoc 
          suffi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ciat auctoritas Augu. cum eius probatione. 15. de tri. vbi ait. quod 
          <lb ed="#V" n="48"/>vniuersas creaturas suas et spirituales et corporales: non quia 
          <lb ed="#V" n="49"/>sunt ideo nouit: sed ideo sunt: quia nouit: et sequitur. nec aliter 
          <lb ed="#V" n="50"/>sciuit ea creata quam creanda: non enim eius sapientie aliquid  
          <lb ed="#V" n="51"/>accessit ex eis: sed illis existentibus sicut oportebat et 
          quam<lb ed="#V" n="52" break="no"/>do oportebat: ita mansit vt erat: ita et scriptum est in libro 
          ec<lb ed="#V" n="53" break="no"/>clesiastico: antequam crearentur omnia. nota sunt illi: sic et postquam 
          <lb ed="#V" n="54"/>consummata sunt. sic inquit non aliter: et antequam crearentur: et postquam 
          <lb ed="#V" n="55"/>creata sunt. sic ei nota sunt: hec ipse.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e239">
          ⁋ Pro 2a vero parte 
          disiu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ctiue. vtrum scilicet deus plura vel pauciora possit praescire vel sci 
          <lb ed="#V" n="57"/>re. praemitto aliquas distinctiones de istis terminis scientia et scire 
          <lb ed="#V" n="58"/>secundum quod contrahuntur ad standum praecise pro scientia dei. Nam vno modo: possunt 
          <lb ed="#V" n="59"/>accipi communiter. non quide sumendo hanc communitatem secundum 
          multitu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dinem persone inferiorum seu singularium: quasi multe sint scientie 
          <lb ed="#V" n="61"/>dei. Nam dei scientia vnica tantum et simplex est. sed secundum 
          multi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tudinem cognitorum vel scitorum: respectu quorum dicitur scientia: 
          <lb ed="#V" n="63"/>et sic generaliter sumendo respectu cuiuslibet a deo noti vel 
          <lb ed="#V" n="64"/>cogniti consueuit vocari scientia simplicis notitie seu 
          sim<lb ed="#V" n="65" break="no"/>pliciter notitia vel cognitio. Alio modo potest sumi specialiter: et hoc 
          <!--267.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 139-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>dupliciter. secundum quod cognitorum quedam sunt res vel entitates 
          <lb ed="#V" n="67"/>actuales vel potentiales: quedam sunt enunciabilia: et praecise per 
          <lb ed="#V" n="68"/>propositiones vel enunciationes vel terminos eis equivalentes 
          <lb ed="#V" n="69"/>significabilia: sicut me legere: seu quod ego lego quod ego legi: 
          <lb ed="#V" n="70"/>vel sum lecturus: et similia que per enunciationes significamus. 
          <lb ed="#V" n="71"/>Et secundum hunc modum aliqui antiqui distinxerunt scientiam dei in 
          <lb ed="#V" n="72"/>scientiam enunciabilium et scientiam rerum. Proprie autem et stricte secundum vsum 
          <lb ed="#V" n="73"/>disputantium: scientia enunciabilium dicitur iudicium euidens et 
          <lb ed="#V" n="74"/>certum ipsorum enunciabilium: et sic accipiendo scientia rerum 
          signifi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ficat scientiam dei secundum quod est simplex apprehemodo entitatum. Scientia 
          <lb ed="#V" n="76"/>vero enunciabilium significat eandem secundum quod est euidens 
          iudi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cium eorum. Rursus primo modo potest accipi tripliciter. Nam vno modo 
          ge<lb ed="#V" n="78" break="no"/>neraliter respectu cuiuslibet entitatis praeterite praesentis vel 
          <lb ed="#V" n="79"/>future aut possibilis fore: et sic simpliciter vocatur notitia seu 
          <lb ed="#V" n="80"/>scientia simplicis notitie. 2o specialiter respectu earum que sunt 
          <lb ed="#V" n="81"/>vel fuerunt aut future sunt tantumo: et sic consueuit ab aliquibus 
          vo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cari scientia visionis: et a mteri. in hac distinctione simpliciter vocatur. 
          <lb ed="#V" n="83"/>scientia. 3o a dhuc specialius scilicet respectu futurorum tantum: et sic 
          <lb ed="#V" n="84"/>vocatur praescientia. Eodem modo modo potest distingui seu eodem modo distincte 
          si<lb ed="#V" n="85" break="no"/>gnificari dei scientia secundum quod illa est iudicium enunciabilium. potest 
          <lb ed="#V" n="86"/>enim sumi secundum quod cuiuslibet enunciabilis affirmatiue vel 
          negati<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ue de inesse vel modaliter cathegoriae vel ypothe aut aliquo alio 
          <lb ed="#V" n="88"/>modo est euidens iudicium. Alio modo secundum quod est iudicium 
          determina<lb ed="#V" n="89" break="no"/>te aliquorum. et hoc multipliciter posset distingui. valet secundum vsum 
          <lb ed="#V" n="90"/>communem dupliciter accipitur. Uno modo respectu enunciabilium de praesenti 
          <lb ed="#V" n="91"/>vel de praeterito vel de futuro. et sic vocatur scientia vel scientia 
          visio<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nis. 2o specialius scilicet respectu talium enunciabilium de futuro tantum: 
          <lb ed="#V" n="93"/>et tunc dicitur praescientia. Preter autem hec nomina sunt quadam alia 
          vsita<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ta in scripturis ad significandum scientiam dei: que tamen dicta de 
          <lb ed="#V" n="95"/>deo respectu aliquorum non tantum significant deu illa nosse: sed  
          <lb ed="#V" n="96"/>etiam diligere: vel aliquid circa illa operari vel facturum esse: sicut 
          <lb ed="#V" n="97"/>dispositio: prouidentia: praedestinatio: et reprobatio: et approbatio: 
          <lb ed="#V" n="98"/>et forte aliqua alia de quibus aliis locis videndum est 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e341">
          <lb ed="#V" n="99"/>His premissis primo videndum est. vtrum deus potest
          <lb ed="#V" n="100"/>plura vel pauciora scire: vel praesci 
          <lb ed="#V" n="101"/>re quam scit vel prescit loquendo de scientia rerum. Secundo idem 
          vi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dendum est loquendo de scientia enunciabilium.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e352">
          <lb ed="#V" n="103"/>Quantum ad primum pono principaliter sex conclusiones. 
          <lb ed="#V" n="104"/>Prima est: quod omnem rem actualem aut 
          po<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tentialem praeteritam vel praesentem vel futuram deus actu cognoscit et 
          <lb ed="#V" n="106"/>scit. loquendo de scientia simpliciter seu scientia simplicis notitia 
          Pro<lb ed="#V" n="107" break="no"/>batur <ref xml:id="grvnZZ-ed1e88-Rd1e365">auctoritas apostoli ad Ro. 4o</ref> vbi ait. quod deus <quote xml:id="grvnZZ-ed1e88-Qd1e368" source="http://scta.info/resource/rom4_17" synch="18-25">vocat ea quae 
            <lb ed="#V" n="108"/>non sunt: tanquam ea quae sunt</quote>. Et <ref xml:id="grvnZZ-ed1e88-Rd1e373">ad hebre. 4o</ref> 
          <quote xml:id="grvnZZ-ed1e88-Qd1e376" source="http://scta.info/resource/hebr4_13">omnia inquit nuda et  
            <lb ed="#V" n="109"/>aperta sunt oculis eius</quote>. Et sapientie o de sapientia increata 
          <lb ed="#V" n="110"/>scribitur quod ipsa scit omnia et intelligit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e385">
          ⁋ Ad hoc etiam sunt 
          proba<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tiones facte pro prima conclusione primi articuli: praecedenti quaestionis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e390">
          ⁋ 2a 
          <lb ed="#V" n="112"/>onclusio est: quod quamlibet entitatem actualem vel potentialem etc. deus necessario 
          <lb ed="#V" n="113"/>cognoscit. Et hec probata est in praecedenti quaestione ar. 3o Ex his 
          <lb ed="#V" n="114"/>autem duabus infero quasdam alias. Una est quod nullam rem quam deus 
          <lb ed="#V" n="115"/>nescit potest scire. loquendo de scientia modo praemisso: et probatur: quia 
          <lb ed="#V" n="116"/>nullam deus nescit. Alia est quod nullam quam scit potest non scire: 
          <lb ed="#V" n="117"/>probatur: quia quamlibet scit necessario. Et pro hac potest argui quod si 
          ali<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quam quam scit potest non scire: maxime hoc de rebus videretur: quae 
          <lb ed="#V" n="119"/>sunt et possunt non esse: ita quod sicut res desinerent esse sic deus 
          desi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>neret illas scire. Sed hoc est falsum: quia non minus ipse 
          co<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gnouit res praeteritas quam praesentes. Unde <ref xml:id="grvnZZ-ed1e88-Rd1e413">Aug. 15. de trini.</ref> 
          <quote xml:id="grvnZZ-ed1e88-Qd1e417" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1763" synch="6-58">Deus 
            sa<lb ed="#V" n="122" break="no"/>pientia sua nouit omnia: ita vt nec quae dicuntur praeterita ibi 
            prete<lb ed="#V" n="123" break="no"/>reant: nec ea quae dicuntur ibi futura quasi desint expectentur vt 
            <lb ed="#V" n="124"/>veniant: sed et praeterita et futura cum praesentibus sunt cuncta praesentia nec 
            <lb ed="#V" n="125"/>singula cogitantur: nec ab aliis ad alia cogitando transitur: sed 
            <lb ed="#V" n="126"/>vno conceptu simul praesto sunt vniuersa</quote>. Et postea loquens de patre 
          <lb ed="#V" n="127"/>et filio dicit: <quote xml:id="grvnZZ-ed1e88-Qd1e432" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1848" synch="274-290">quod vnusquisque eorum omnia quae sunt in eorum scientia simul 
            vi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>det</quote>: ita vt aliqua videre non possit non videns alia: sed simul omnia 
          <lb ed="#V" n="129"/>cidet: quorum nullum est: quod non semper videt. et allegatur in praesenti distin 
          <lb ed="#V" n="130"/>vione. Ratione quoque idem patet. quia alias obliuio caderet in deo 
          <!--268.xml-->
          <pb ed="#V" n="140-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>et mutabilitas: quae repugnant divine perfectioni.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e451">
          ⁋ 3a conclusio que sequitur 
          <lb ed="#V" n="2"/>est. quod non plura quam deus scit ipse potest scire: nec etiam 
          paucio<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ra quam scit ipse potest scire. Probatur: quia si plura: sequitur quod aliqua 
          <lb ed="#V" n="4"/>rem quam nescit potest scire: et si pauciora: sequitur quod aliquam quam 
          <lb ed="#V" n="5"/>scit potest non scire. 4a que sequitur est: quod nullam potest incipere 
          <lb ed="#V" n="6"/>scire vel non scire qualitercumque exponatur hic incipit: et patet ex 
          <lb ed="#V" n="7"/>eisdem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e467">
          ⁋ Conclusio 3a principalis est: quod loquendo 2o modo de 
          <lb ed="#V" n="8"/>scientia rerum scilicet de scientia visionis: aliquam rem quam deus non scit potest 
          <lb ed="#V" n="9"/>scire: et similiter plures quam scit potest scire. Probatur: quia possibile est 
          <lb ed="#V" n="10"/>aliquam que non est futura esse futuram: et simul cum hoc omnem que 
          <lb ed="#V" n="11"/>est futura manere futuram. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e478">
          ⁋ 4a conclusio est: quod aliquam quam 
          <lb ed="#V" n="12"/>deus non prescit potest prescire: et similiter plures quam prescit potest 
          <lb ed="#V" n="13"/>praescire. Et probat ex eodem: quamuis autem he due vltime conclusiones 
          <lb ed="#V" n="14"/>sint vere et simpliciter concedende: pro eo sensu diuiso: quem tantum 
          <lb ed="#V" n="15"/>de virtute sermonis efficiunt: iste tamen. deus potest scire aliquam 
          <lb ed="#V" n="16"/>rem quam nescit: deus potest plura scire quam scit: sunt de 
          virtu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>te sermonis false: et simpliciter negande. Et ratio est: quia sensus 
          di<lb ed="#V" n="18" break="no"/>uisus et sensus compositus earum: siue ipse secundum vtrumque sensum 
          <lb ed="#V" n="19"/>mutuo se inferunt: et ideo si essent vere oporteret quod iste essent 
          <lb ed="#V" n="20"/>possibiles: deus scit aliquam rem quam nescit: deus scit plu 
          <lb ed="#V" n="21"/>ra quam quod scit: quod tamen est falsum. Similiter iste sunt simpliciter false 
          <lb ed="#V" n="22"/>de virtute sermonis et negande: deus potest aliquam rem pre 
          <lb ed="#V" n="23"/>scire quam non presciuit: deus potest plura praescire quam praesciuit: quia 
          <lb ed="#V" n="24"/>iste sunt impossibiles. deus praescit aliquam rem quam non praesciuit:  
          <lb ed="#V" n="25"/>deus praescit pli ra quam praesciuit. ergo et ille sunt false. Assumptum 
          pro<lb ed="#V" n="26" break="no"/>batur: quo ad primam partem. quia hec est impossibilis: aliqua res est 
          <lb ed="#V" n="27"/>futura que non fuit futura. Et sequitur: deus praescit aliquam rem quam 
          <lb ed="#V" n="28"/>non praesciuit. ergo aliqua res est futura quae non fuit futura. Quo 
          <lb ed="#V" n="29"/>ad 2am partem probatur. quia hec est impossibilis: plura sunt 
          futu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ra quam fuerunt futura. Et sequitur. deus praescit plura quam praesciuit. ergo 
          <lb ed="#V" n="31"/>plura sunt futura quam fuerunt futura. quia tamen non omnes aduertut 
          <lb ed="#V" n="32"/>differentiam inter locutiones in quibus solus iste terminus deus 
          praece<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dit illud verbum potest: et totum residuum sequitur: et in quibus 
          praece<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dit verbum hoc totum: aliquam rem quam deus non praescit: vel hoc 
          to<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tum plura quam deus praescit. Et rursum istas vltimas aliqui 
          pos<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sent accipere in sensu composito: ideo et has et illas aliqui 
          eli<lb ed="#V" n="37" break="no"/>gunt: et satis vtiliter propter minus exercitatos in logica. Ad 
          <lb ed="#V" n="38"/>veritatis maiorem declarationem distinguere in sensu diuise 
          <lb ed="#V" n="39"/>concedunt: in sensu composito negant: et sic facit magister in possunti 
          <lb ed="#V" n="40"/>distinctione.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e543">
          ⁋ 5a conclusio est: quod nullam rem potest deus incipere scire vel 
          <lb ed="#V" n="41"/>praescire. Probat: quia si aliquam posset incipere scire vel praescire 
          <lb ed="#V" n="42"/>signetur illa. Tunc arguo hanc rem ea demonstrata deus potest 
          in<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cipere scire vel praescire. ergo hec res potest incipere esse futura. consequentia 
          <lb ed="#V" n="44"/>est necessaria: et consequens falsum: vt ex superioribus patet. ergo et antecedens.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e555">
          ⁋ 6 
          <lb ed="#V" n="45"/>onclusio est: quod aliquam rem quam deus praescit et praesciuit potest non praescire: et 
          <lb ed="#V" n="46"/>pauciora quam deus prescit et praesciuit potest prescire: in quocum quoe 
          <lb ed="#V" n="47"/>sensu accipiatur: et similiter quod deus potest aliquam rem non praescire quam 
          <lb ed="#V" n="48"/>presciuit et pauciora praescire quam praesciuit. Et omnia hec probantur: 
          <lb ed="#V" n="49"/>qui hec est possibilis: aliqua res quae fuit futura non est futura 
          <lb ed="#V" n="50"/>immo de facto habet multas singulares veras: quinimmo tot quot 
          <lb ed="#V" n="51"/>sunt creature actu existentes quae non sunt vnquam future: 
          distinguen<lb ed="#V" n="52" break="no"/>do futurum contra praesens. Item hec est possibilis: et etia vera. pauciora sunt 
          fu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tura quam fuerint futura: et quelibet pars conclusionis praemisse 
          <lb ed="#V" n="54"/>sequitur ex altera istarum: vt satis patet ex dictis. 
          <lb ed="#V" n="55"/>Quantum ad 2m articuum scilicet de scientia enunciabilium 
          <lb ed="#V" n="56"/>demitto vnam distinctionem de 
          enunciation<lb ed="#V" n="57" break="no"/>bus. Nam sicut enunciationum quaedam sunt vere et quadam false. Et 
          ve<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rarum quedam necessarie et quaedam contingentes. Falsarum autem quaedam 
          pos<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sibiles quadam impossibiles: sic enunciabilium quada possunt dici vera 
          <lb ed="#V" n="60"/>(vtpote ea quirum enunciationes si formentur sunt vere) quadam falsa 
          <lb ed="#V" n="61"/>vt enunciabiua enunciationum falsarum et verarum: quadam necessaria: et 
          quae<lb ed="#V" n="62" break="no"/>dam contingentia: et falsorum quadam possibilia: quaedam impossibilia cor 
          <lb ed="#V" n="63"/>respondenter ad suas enunciationes a quibus extrinsece huiusmodi enun 
          <lb ed="#V" n="64"/>ciabilia denominari possunt.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e601">
          ⁋ hoc praemisso pono aliquas conclusiones 
          <lb ed="#V" n="65"/>Quarum prima est. quod omne enuciabile est necessario scitum a deo: lo¬ 
          <!--268.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 140-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>quendo de scientia non quidem vt est iudicium: sed vt simpliciter est 
          ap<lb ed="#V" n="67" break="no"/>prehensio. Non autem omne enunciabile est scitum a deo secundum quod scientia 
          <lb ed="#V" n="68"/>est iudicium. Prima pars probatur primo sic. necesse est quorumlibet 
          contradi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ctoriorum enunciabilium alterum esse a deo scitum iudiciarie siue 
          <lb ed="#V" n="70"/>iudicatum. ergo omne enunciabile necesse est a deo cognitum esse vel 
          <lb ed="#V" n="71"/>apphensum. Antecedens probatur. quia necesse est quodlibet verum esse a deo 
          iu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>diciarie scitum: et necesse est quorumlibet enunciabilium condictoriorum 
          <lb ed="#V" n="73"/>alterum esse verum. ergo necesse est quorumlibet contradictoriorum alterum esse a deo 
          <lb ed="#V" n="74"/>iudiciarie scitu. Ambe premisse sumpte in sensu composito 
          <lb ed="#V" n="75"/>vere sunt: et sic inferunt veram conclusionem etiam in sensu composito. Quod 
          <lb ed="#V" n="76"/>autem maior sit vera patet. quia hec est impossibilis: aliquod verum non 
          <lb ed="#V" n="77"/>est a deo scitum. Minor vero patet: quia quarumlibet enunciationum 
          contradi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctoriorum si formentur necesse est alteram esse veram. Consequentia 
          <lb ed="#V" n="79"/>vero prima probatur: quia quodlibet enunciabile est pars duorum 
          enun<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ciabilium contradictoriorum improprie loquendo et secundum quamdam 
          similitu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>dinem de parte: quia nec aliter possumus in proposito loqui. Nam 
          <lb ed="#V" n="82"/>de quolibet enunciabili contingit vere dicere ipsum esse scitum vel 
          <lb ed="#V" n="83"/>non esse scitum: creditum vel non creditum: et sic quocumque affirma 
          <lb ed="#V" n="84"/>ri vel negari. ita quod quodlibet enunciabile est quaodammo pars 
          to<lb ed="#V" n="85" break="no"/>talium enunciabilium significabilium per contradictorias 
          enunciatio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nes: et per consequens alicuius enunciabilis veri. ac per hoec alicuius enum 
          <lb ed="#V" n="87"/>ciabilis a deo iudiciarie sciti: impossibile autem est aliquod 
          enuncia<lb ed="#V" n="88" break="no"/>bile totale esse scitum: quin illud de quo aliud enunciatur sit 
          cogni<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tum et apprehensum. Et totum hoc potest declarari ex ipsis enunciabi 
          <lb ed="#V" n="90"/>libus. Nam quaelibet potest esse subiectum cuiusdam contradictionis. verbi gra. ista. 
          <lb ed="#V" n="91"/>homo est asinus. Nam possunt due tales formari. homo est asinus. est propositio 
          <lb ed="#V" n="92"/>opinata: homo est asinus: non est propositio opinata. et constat quod altera: 
          <lb ed="#V" n="93"/>est vera: et per consequens a deo cognita et scita esse vera. ergo et ista: homo est 
          <lb ed="#V" n="94"/>asinus: quae est subiectum vtriusque est a deo apphensa: quamuis non sit 
          <lb ed="#V" n="95"/>scita esse vera.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e677">
          ⁋ 2o ad idem sic. omne enunciabile necessario scitur a 
          <lb ed="#V" n="96"/>deo posse per aliquam enunciationem veram vel falsam 
          enuncia<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ri. ergo omne enunciabile necessario est a deo apphensum. Uel sic. 
          <lb ed="#V" n="98"/>omne enunciabile necessario scitur a deo esse verum vel falsum. 
          <lb ed="#V" n="99"/>ergo etc. 2a vero pars conclusionis scilicet quod non omne enunciabile est 
          iudicia<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rie scitum a deo. patet. quia non omne est verum et solum verum 
          enunciabi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>le isto modo scitu. Probatur etiam tota conclusio ista per auctoritatem <ref xml:id="grvnZZ-ed1e88-Rd1e692">Aug. 15. de 
            <lb ed="#V" n="102"/>tri.</ref> dicentis. quod <quote xml:id="grvnZZ-ed1e88-Qd1e697" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1788" synch="100-120">nemo falsa nouit: nisi cum falsa esse nouit. quod si erg 
              <lb ed="#V" n="103"/>nouit verum nouit: verum enim est quod ipsa falsa sunt</quote>. vbi Aug. 
          <lb ed="#V" n="104"/>loquitur de notitia iudiciaria et enunciatiua: qua quis nouit et 
          <lb ed="#V" n="105"/>iudicat euidenter esse sicut est et non esse sicut non est. hoc vtique 
          <lb ed="#V" n="106"/>modo non cognoscuntur nisi vera. non enim quisquam cognoscit: quod 
          <lb ed="#V" n="107"/>homo est asinus. et propterea dicit. nemo falsa nouit. Ex quo patet 
          <lb ed="#V" n="108"/>2a pars conclusionis. Quod autem addit nisi cum falsa esse nouit. Probat 
          <lb ed="#V" n="109"/>primam partem. quia cum quis nouit falsa esse falsa. vtique 
          apprehen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dit illa falsa. alias nesciret illa esse falsa: nec dubium quod deus 
          <lb ed="#V" n="111"/>nouit falsa esse falsa. alias non cognosceret omne verum: cum 
          ve<lb ed="#V" n="112" break="no"/>rum sit: falsa esse falsa: vt dicit Aug. Ex hac conclusione sequitur: 
          lo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>quendo sic de scientia communiter quod nullum enunciabile quod deus nescit 
          <lb ed="#V" n="114"/>deus potest scire: nec plura nec pauciora quam scit scire: nec aliquod 
          <lb ed="#V" n="115"/>quod scit non scire: nec aliquid incipere scire vel non scire: et omnia 
          <lb ed="#V" n="116"/>hec probantur: quia quodlibet necessario deus scit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e731">
          ⁋ 2a conclusio est: quod loquer 
          <lb ed="#V" n="117"/>do de scientia enunciabilium 2o modo: quo et modo magis proprie et scendu 
          <lb ed="#V" n="118"/>communem vsum disputantium sumitur aliquod seu aliquid enunciabile 
          <lb ed="#V" n="119"/>quod deus non scit potest scire: et aliquod quod scit potest non scire. 
          Pro<lb ed="#V" n="120" break="no"/>batur. quia aliquod enunciabile falsum potest esse verum et aliquod verum 
          <lb ed="#V" n="121"/>potest esse falsum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e744">
          ⁋ 3a conclusio quod possibile est deum aliquod enunciabile 
          <lb ed="#V" n="122"/>scire quod non sciuit. Et similiter possibile est deum aliquid non 
          <lb ed="#V" n="123"/>scire quod sciuit: etiam in sensu composito sumpta vtraque parte 
          <lb ed="#V" n="124"/>conclusionis. Probatur: quia hec est possibilis. aliquod enunciabile est 
          <lb ed="#V" n="125"/>verum quod non fuit verum: et similiter hec est possibilis. aliquod non est 
          <lb ed="#V" n="126"/>verum quod fuit verum. Et ex hoc etiam patet quod aliquod 
          enunciabi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>le deus potest incipere scire: et aliquod potest incipere non scire: 
          <lb ed="#V" n="128"/>vel desinere scire. Nam aliquod enunciabile potest incipere 
          <lb ed="#V" n="129"/>esse verum: et aliquod potest incipere esse falsum. enunciabile enim 
          <lb ed="#V" n="130"/>huius enunciationis. verbum caro factum est. ante christi incarna¬ 
          <!--269.xml-->
          <pb ed="#V" n="140-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>tionem falsum erat: sicut et ipsa enunciatio si fuisset 
          forma<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ta: tunc fuisset falsa: et incepit esse verum quando primo dei filius 
          <lb ed="#V" n="3"/>fuit homo. similiter christum non surrexisse: fuit enunciabile verum in omi 
          <lb ed="#V" n="4"/>tempore praecedente christi resurrectionem: et in instanti 
          resurrectio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nis desuit esse verum: et incepit esse falsum. Non est tamen 
          conceden<lb ed="#V" n="6" break="no"/>dum quod deus potest incipere scire aliquod enunciabile. Nam 
          quomocum<lb ed="#V" n="7" break="no"/>que exponitur ly incipit. hec est impossibilis. deus incipit sci 
          <lb ed="#V" n="8"/>re aliquod enunciabile: siue enim exponatur ly incipit. per 
          nega<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tiuam de praeterito: siue per negatiuam de futuro: negatiua per 
          <lb ed="#V" n="10"/>quam exponitur est impossibilis: sed si sumatur in praedicato signum 
          <lb ed="#V" n="11"/>demonstratiuum. verbi gratia. Deus incipit scire hoc enucia: 
          <lb ed="#V" n="12"/>bile: demonstrando aliquod in singulari quod incipit esse verum: 
          <lb ed="#V" n="13"/>tunc propositio est possibilis: et sic eo demonstrato hec est vera. 
          <lb ed="#V" n="14"/>deus potest incipere scire hoc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e803">
          ⁋ 4a conclusio est: quod non plura quam deus 
          <lb ed="#V" n="15"/>scit vel sciuit deus potest scire: nec etiam pauciora. Probatur. non 
          <lb ed="#V" n="16"/>plura quam sunt vel fuerunt vera. possunt esse vera: nec etiam 
          <lb ed="#V" n="17"/>pauciora. ergo etc. Assumptum probatur. quia semper alterum 
          enunciabi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lium contradictoriorum est verum: et alterum non: et si vnum incipit esse 
          ve<lb ed="#V" n="19" break="no"/>rum: reliquum desinit esse verum: et ideo nullo tempore sunt vel 
          <lb ed="#V" n="20"/>ossunt esse plura vera: quam alio: et per consequens nec pauciora vno quam 
          <lb ed="#V" n="21"/>alio tempore possunt esse a deo scita. De praescientia vero 
          enunciabi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>lium loquendo cum non sit aliud scire sic sumptum quam scire 
          enun<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ciabilia de futuro: et hec sit necessaria. deus scit omne verum 
          <lb ed="#V" n="24"/>Idem est iudicium de praescire et non praescire enunciabilium: et de 
          ve<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ritate et falsitate ipsorum. de quibus suo modo sentiendum est sicut 
          <lb ed="#V" n="26"/>de enunciationibus eorum. de eis autem vt estimo sufficienter est 
          <lb ed="#V" n="27"/>dictum distinctione praecedenti. quaestione prima. ar. 2o
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e88-d1e835">
          ⁋ Ad rationes 
          <lb ed="#V" n="28"/>questionis quid sit dicendum patet ex dictis. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>