<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="124-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="grvnZZ-ed1e78"><!-- l1d33-34q1 -->
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e78-Hd1e106">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e78-Hd1e109" type="question-title">Utrum in Deo persona vel proprietas personalis distinguatur ab 
          essentia divina su deitate communi personarum aliquo modo ex natura rei 
          seu circumscripta omni animae operatione</head>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e112">
          <lb ed="#V" n="15"/>⁋ Distinctionis. XXXIII et XXXIIII. Questio. I 
          <lb ed="#V" n="16"/>Circa distinctionem. 33. et 34. Quero 
          <lb ed="#V" n="17"/>vtrum in deo persona vel 
          proprie<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tas personalis distinguatur ab essentia 
          diui<lb ed="#V" n="19" break="no"/>na seu deitate communi personarum aliquo modo 
          <lb ed="#V" n="20"/>ex natura rei seu circunscripta omni anime 
          <lb ed="#V" n="21"/>operatione:
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e130">
          Et arguo quod sic. Primo qui 
          <lb ed="#V" n="22"/>dem sic. omnis filius est genitus: essentia 
          di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>uina non est genita. ergo essentia diuina non est filius: et vltra 
          <lb ed="#V" n="24"/>sequitur: essentia diuina est: et filius est: et essentia diuina non 
          <lb ed="#V" n="25"/>est filius. ergo essentia diuina est distincta a filio. Patet hec 
          <lb ed="#V" n="26"/>vltima consequentia ex significatione huius quod dicitur est distinctum 
          <lb ed="#V" n="27"/>et due prime partes antecedentis sunt certe secundum fidem. et 3a pars
          <lb ed="#V" n="28"/>que est conclusio primi syllogismi probatur esse vera: quia maiori 
          <lb ed="#V" n="29"/>est vera. Nam ideo quippe est filius: quia genitus: et quia 
          ge<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nitus vtique filius. vt dicit Aug. 5o de tri. minor quoque 
          ve<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ra est et determinata per ecclesiam: vt patet extra. de summa 
          tri<lb ed="#V" n="32" break="no"/>et fi. cato. Dannamus. Et forma arguedi est bona. Nam ex opi 
          <lb ed="#V" n="33"/>posito conclusionis cum maiore sequitur in 3o prime oppositum 
          <lb ed="#V" n="34"/>minoris. sic arguendo: omnis filius est genitus: essentia diui 
          <lb ed="#V" n="35"/>na est filius. ergo essentia diuina est genita. ergo. prima 
          con<lb ed="#V" n="36" break="no"/>clusio est vera.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e165">
          ⁋ 2o si essentia diuina nullo modo ex natura 
          <lb ed="#V" n="37"/>rei distingueretur a persona: sed esset ipsa. sequitur quod vna 
          perso<lb ed="#V" n="38" break="no"/>na sit alia. nec sit ibi alius pater et alius filius: quod est heret 
          <lb ed="#V" n="39"/>cum. consequentia probatur expositorie arguendo in 3a figura sic. hec 
          <lb ed="#V" n="40"/>essentia est pater. hec essentia est filius. ergo filius est 
          pater<lb ed="#V" n="41" break="no"/>forma est ex se perfecta: et vtraque premissa sequitur ex antecedente 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e179">
          <lb ed="#V" n="42"/>⁋ 3o idem consequens ostenditur sequi per illud principium. Quecumque 
          <lb ed="#V" n="43"/>vni et eidem sunt eadem. illa inter se sunt eadem: sed pater et 
          <lb ed="#V" n="44"/>filius sunt vni essentie idem. ergo inter se sunt idem. et per 
          con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sequens is est pater qui est filius: et non alius pater alius fili¬ 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e190">
          <lb ed="#V" n="46"/>⁋ 4o de quibuscumque verificantur praedicata contradictoria si 
          quaeli<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bet est res sunt distincte res: sed de patre et essentia 
          verifi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cantur praedicata contradictoria. verificatur enim de patre quod gene: 
          <lb ed="#V" n="49"/>rat: et de essentia verificatur quod non generat. vt patet in io praealle 
          <lb ed="#V" n="50"/>gato capitulo dannamus. Et constat quod tam pater quam essentia est res. 
          <lb ed="#V" n="51"/>ergo essentia et pater sunt distincte res. maior est euidens. Nam 
          <lb ed="#V" n="52"/>alias sequeretur quod de aliquibus pro eodem omnino 
          supponenti<lb ed="#V" n="53" break="no"/>bus verificentur huiusmodi praedicata: et per consequens contradictoria aliqua erum 
          <lb ed="#V" n="54"/>simul vera: quod est impossibile.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e212">
          ⁋ Praeterea maior illa negetur 
          to<lb ed="#V" n="55" break="no"/>litur omnis via probandi aliqua esse res distinctas: quia nulla 
          <lb ed="#V" n="56"/>alia via habet efficaciam nisi ex ista: vt patet consideranti. Si ergo ista 
          <lb ed="#V" n="57"/>non est efficax: nulla est efficax. et sic poterit defendi quod homo et 
          <lb ed="#V" n="58"/>lapis non sunt distincte res. sed sicut tum dicis quod essentia et 
          <lb ed="#V" n="59"/>pater non sunt distincte res: sed sunt distinguibiles aut quod 
          di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>stinguitur ratione: aut quod formaliter tantum: vel modaliter: aut quidita 
          <lb ed="#V" n="61"/>tiue vel intentionaliter: aut aliquo alio modo excogitato per 
          <lb ed="#V" n="62"/>opiniones aliquas: vel excogitabili: sic dicam de lapide et huiusmodi 
          <lb ed="#V" n="63"/>mine nec in perpetuum hoc magis improbabitur quam illud.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e234">
          ⁋ 5o 
          <lb ed="#V" n="64"/>per istas easdem rationes potest probari. quod proprietas et essentia 
          di<lb ed="#V" n="65" break="no"/>stinguantur ex natura rei: quod etiam aliter arguitur sic. hec essen¬ 
          <!--237.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 124-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>tia est ex natura rei formaliter infinita et necesse esse: 
          proprie<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tas nec ex se est necesse esse: nec formaliter infinita. ergo 
          essen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tia et proprietas ex natura rei distinguuntur. consequentia patet. alias idem 
          <lb ed="#V" n="69"/>esset infinitum et non esset infinitum: necesse esse et non necesse esse: 
          <lb ed="#V" n="70"/>quod implicat contradictionem. Prima pars antecedentis conceditur et 
          <lb ed="#V" n="71"/>secunda probatur. quia alioquin in diuinis essent tria infinita: et tria 
          <lb ed="#V" n="72"/>necesse esse: quod est falsum. iuxta illud Athanasuer in 
          symbo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lo: non tres immensi: sed vnus immensus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e265">
          ⁋ 6o essentia est 
          perfe<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ctio simpliciter secundum Ansel. in monologion. proprietas non est perfectio 
          sim<lb ed="#V" n="75" break="no"/>pliciter: alioquin cuilibet persone deficeret aliqua perfectio 
          sim<lb ed="#V" n="76" break="no"/>pliciter: et per consequens nulla esset summe perfecta. quod est erroneum. 
          <lb ed="#V" n="77"/>ergo proprietas et essentia aliquo modo ex natura rei 
          distin<lb ed="#V" n="78" break="no"/>guuntur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e278">
          ⁋ 7o si essentia est paternitas. ergo essentia est non 
          fi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>liatio. patet consequentia. quia omnis paternitas est non filiatio: sed 
          <lb ed="#V" n="80"/>vltra sequitur. essentia est non filiatio. ergo essentia non est 
          fi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>liatio: per illam regulam. Ad affirmatinam de praedicato 
          infi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nito sequitur negatiua de praedicato finito: sed si essentia non 
          <lb ed="#V" n="83"/>est filiatio. ergo eadem ratione essentia non est paternitas. ergo 
          <lb ed="#V" n="84"/>de primo ad vltimum. si essentia est paternitas: essentia non est 
          <lb ed="#V" n="85"/>paternitas et est paternitas. illud consequens est impossibile. ergo 
          <lb ed="#V" n="86"/>et antecedens. Si vero essentia non est paternitas ccum vtraque sit 
          ve<lb ed="#V" n="87" break="no"/>rum ens) sequitur quod sunt adinuicem ex natura rei distincte: et eo 
          <lb ed="#V" n="88"/>modo potest probari quod persona et essentia distinguantur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e303">
          <lb ed="#V" n="89"/>Oppositum arguitur: inter esentiam et personam vel 
          proprieta<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tem non est oppositio relatiua producetis et 
          pro<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ducti. ergo essentia et persona sunt idem. et similiter essentia et proprietas 
          <lb ed="#V" n="92"/>personalis: nec adinuicem distinguuntur. Antecedens est notum: quia essentia 
          <lb ed="#V" n="93"/>nec est producens nec producta. vt patet ex capruo damnamus. consequents 
          <lb ed="#V" n="94"/>tbet ex intentione Ansel. de proces. spiritus scient. vbi vult quod in deo 
          <lb ed="#V" n="95"/>omnia sunt idem: vbi non obuiat talis oppositio relatiua 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e321">
          <lb ed="#V" n="96"/>In responsione ad. q. primo recitabo vnam opinionem: et ex 
          <lb ed="#V" n="97"/>suis dictis propriis reprobabo. 2o 
          di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cam quod videbitur ad quesitum. 3o quedam dubia mouebunt
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e330">
          <lb ed="#V" n="99"/>Quantum ad primum est opinio cuiusdam doctoris qui di  
          <lb ed="#V" n="100"/>cit quod essentia et proprietas sunt idem: quia deus 
          <lb ed="#V" n="101"/>est simplex: et est quicquid habet excepto eo ad quod dicitur 
          <lb ed="#V" n="102"/>relatiue: quia secundum <ref xml:id="grvnZZ-ed1e78-Rd1e340">Aug. xi. de ciui. cau. c.</ref> 
          <quote xml:id="grvnZZ-ed1e78-Qd1e344" source="http://scta.info/resource/adcd-l11-d1e1578" synch="162-197">ideo deus simplex 
            <lb ed="#V" n="103"/>dicitur: quoniam hoc est quod habet: excepto quod relatiue quelibet 
            <lb ed="#V" n="104"/>persona ad alteram dicitur. Nam vtique pater habet filium: nec 
            <lb ed="#V" n="105"/>ipse tamen est filius: nec econuerso</quote>. essentia etiam diuina habet 
          <lb ed="#V" n="106"/>proprietates relatiuas (cum omnes fundet) non tamen dicitur 
          <lb ed="#V" n="107"/>relatiue ad eas. est ergo essentia diuina paternitas et 
          que<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cunque alia proprietas et econuerso. licet non formaliter. est ergo 
          <lb ed="#V" n="109"/>inter eam et proprietatem aliqua differentia: quia essentia diuina est 
          <lb ed="#V" n="110"/>vna realiter. proprietates autem sunt plures realiter realitate 
          <lb ed="#V" n="111"/>relatiua. ideo restat inquirere differentiam inter essentiam et 
          pro<lb ed="#V" n="112" break="no"/>prietatem. Et probo quod non differunt tantum per actum intellectus 
          <lb ed="#V" n="113"/>creati vel increati negociantis circa ea: quia pater ex natura 
          rei<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ante omnem actum intellectus in primo signo originis habet rem 
          communica<lb ed="#V" n="115" break="no"/>bilem vt essentiam: quia aliter eam non communicaret. habet etiam ex natura rei in 
          <lb ed="#V" n="116"/>primo signo originis ante actum intellectus rem incommunicabilem 
          <lb ed="#V" n="117"/>scilicet proprietatem personalem. quia aliter non esset persona ex natura 
          <lb ed="#V" n="118"/>rei: sed non est eadem realitas illa que est communicabilis ex natura 
          <lb ed="#V" n="119"/>rei: et que est incommunicabilis ex natura rei. immo hoc includit 
          <lb ed="#V" n="120"/>contradictionem. ergo in patre non est idem ex natura rei essentia que 
          <lb ed="#V" n="121"/>est communicabilis de se: et proprietas que est incommunicabilis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e388">
          ⁋ 2o  
          <lb ed="#V" n="122"/>quod secundum sui aliquid conuenit realiter cum aliquo: et per aliquid sui 
          <lb ed="#V" n="123"/>realiter differt ab illo: habet in se aliqua distincta realiter ex natura rei: 
          <lb ed="#V" n="124"/>sed patur realiter conuenit cum filio per essentiam: et realiter distinguitur 
          <lb ed="#V" n="125"/>ab eodem per proprietatem relatiuam. ergo in patre essentia et relatio ditir 
          <lb ed="#V" n="126"/>stinguunt ex natura rei.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e401">
          ⁋ 3o btuns intuendo deum videt distincte 
          <lb ed="#V" n="127"/>deitatem: et proprietate. aut ergo videt illa vt disticta obiecta: 
          <lb ed="#V" n="128"/>ante omnem actum intellectus: aut videt illa vt distincta secundum 
          diuer<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sos modos concipiendi idem obiectum grammaticales vel logicales: 
          <lb ed="#V" n="130"/>si primo modo. ergo sunt ibi ex natura rei: quia cognitio intuitiua est 
          <!--238.xml-->
          <pb ed="#V" n="125-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>rei: vt existit in se ante omnem actum intellectus. Si 2o 
          mo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>do. ergo non est maior differentia quam in concipiendo deitatem et deum: et 
          ab<lb ed="#V" n="3" break="no"/>stractum et concretum: et per consequens sicut pater est btums in essentia: ita in 
          pa<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ternitate et filiatione et processione spunssci: et cum illa 
          distinguam<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tur formaliter sicut persone quas constituunt: sequitur quod pater erit in 
          tri<lb ed="#V" n="6" break="no"/>bus obiectis primo btuns: quod est impossibile.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e432">
          ⁋ 4o idem alibi probat i 
          <lb ed="#V" n="7"/>Aug. 7. de tri. Dis inquit essentia quae relatiue dicitur est etiam aliquid 
          <lb ed="#V" n="8"/>aliud excepto relatiuo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e440">
          ⁋ Item ibidem si pater non est aliquid 
          <lb ed="#V" n="9"/>ad seipsum: non est omnino qui relatiue dicat ad aliquid. est ergo in 
          <lb ed="#V" n="10"/>re essentia ad se et non ad aliquid: et in re pater inquantum pater 
          re<lb ed="#V" n="11" break="no"/>latiue dicitur Non est autem formaliter eadem entitas ad se et non ad 
          <lb ed="#V" n="12"/>se. igitur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e451">
          ⁋ 5o Aug. eodem libro ait quod filius non eo verbum quo 
          sa<lb ed="#V" n="13" break="no"/>pientia: quia verbum non ad se dicitur sed tantum relatiue ad eum cuius est vel 
          <lb ed="#V" n="14"/>bum: sicut filius ad patrem. sapientia vero eo quo essentia. eodem 
          mo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>do pater non eodem pater est: et deus. Et ex hoc infra in eodem captio: 
          <lb ed="#V" n="16"/>concludit: quapropter non quia pater non est filius. et filius non est pater aut 
          <lb ed="#V" n="17"/>ille ingenitus. ille autem genitus: ideo non vna essentia: quia his 
          no<lb ed="#V" n="18" break="no"/>minibus relatiua eorum ostenduntur. vterque autem simul vna sapientia. 
          <lb ed="#V" n="19"/>et vna essentia. vbi hoc est esse: quod sapere. Est ergo secundum Aug. 
          ta<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lis non identitas relationis ad absolutum in diuinis. quod si vnum 
          <lb ed="#V" n="21"/>est quo respectum alicuius: alterum non est quo respectum eiusdem. esse 
          <lb ed="#V" n="22"/>autem quo contingit alicui secundum eius rationem formalem. ergo vnum eorum 
          <lb ed="#V" n="23"/>non est de ratione formali alterius: sed extra eam: et per consequens non est 
          <lb ed="#V" n="24"/>idem formaliter alteri.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e480">
          ⁋ Ex istis etiam concludit quod persona non est 
          <lb ed="#V" n="25"/>eadem formaliter cum essentia. cum persona includat proprietatem: quam 
          <lb ed="#V" n="26"/>non includit essentia nec persona est eadem formaliter proprei tati: 
          <lb ed="#V" n="27"/>cum includat essentiam: quam proprietas non includit. sicut contra 
          <lb ed="#V" n="28"/>opinionem praepositini nititu arguere.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e491">
          ⁋ his tamen non obstantibus 
          <lb ed="#V" n="29"/>dicunt quod persona diuina est summe simplex. et hoc propter 
          infini<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tatem essentie. propter quam non potest illa essentia esse cum aliqua 
          reali<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tate in eode: nisi illa realitas sit perfecte eadem sibi.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e500">
          ⁋ hec 
          <lb ed="#V" n="32"/>opinio quae est in suis verbis propriis recitata: sicut apparet tam ex 
          ra<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tionibus eius recitatis quam ex eius dictis eiusdem alibi. supra in disise podi 
          <lb ed="#V" n="34"/>cum de attributis diuinis ageretur insimul recollectis ponit 
          <lb ed="#V" n="35"/>ex natura rei distingui essentiam a proprietate. sic quod in 
          perso<lb ed="#V" n="36" break="no"/>na diuina sunt aliqua plura inter se distincta ex natura rei ante 
          <lb ed="#V" n="37"/>omnem operationem intellectus creati vel increati: qui plura aliquando 
          <lb ed="#V" n="38"/>vocat realitates: vbi supra aliquando entitates: vt distintionem q. vltima. 
          ali<lb ed="#V" n="39" break="no"/>quando vero formalitates. Sed vbi constat de intellectu non est cur 
          <lb ed="#V" n="40"/>de nomine. hac tamen pluralitate non obstante dicunt tam 
          essen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tiam quam personam esse summe simplicem. propter perfectionem: immo vt 
          <lb ed="#V" n="42"/>alibi dicunt perfectissimam identitatem proprietatis ad essentiam: et 
          <lb ed="#V" n="43"/>econverso conclusio ista videtur mihi falsa et incompossibilis istis aliis simul 
          <lb ed="#V" n="44"/>dictis. Unde probo. primo quod huiusmodi distinctio vel pluralitas non est com 
          <lb ed="#V" n="45"/>possibilis cum simplicitate essentie: quod ex dictis illiusmet opi 
          <lb ed="#V" n="46"/>naratis ostendo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e535">
          ⁋ Primo sic. entitas communicabilis patris scilicet essentia 
          <lb ed="#V" n="47"/>divina est summe simplex vt dicunt. et verum est. ergo ipsa est omne quod ipsa 
          <lb ed="#V" n="48"/>habet ad quod non debitur relatiue. Patet consequentia per eos supra: sed vt dicunt:  
          <lb ed="#V" n="49"/>ipsa habet istas entitates incommunicabiles: quas vocant proprietates 
          <lb ed="#V" n="50"/>personales: cum omnes fundet nec ad eas debter relatiue. ergo ipsa est 
          <lb ed="#V" n="51"/>quelibet illarum ex natura rei: et per consequens non sunt distincte realita 
          <lb ed="#V" n="52"/>tes vel entitates ex natura rei: aut si sint: essentia ipsa non est sum 
          <lb ed="#V" n="53"/>me simplex.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e554">
          ⁋ Confirmatur. quia sic ipsimet dicunt in hac 
          di<lb ed="#V" n="54" break="no"/>833 q. 2. in repor. Parisien. contra opiniones duas: quarum vna 
          <lb ed="#V" n="55"/>posuit inter essentiam et proprietatem distinctionem realem non 
          <lb ed="#V" n="56"/>simpliciter: sed rei absolute et rei relatiue. alia vero distinctionem 
          <lb ed="#V" n="57"/>modalem quam pro tanto (vt isti referunt) dicebat posse 
          voca<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ri realem: quia non erat per operationem intellectus: sic oportet saluare 
          <lb ed="#V" n="59"/>simplicitatem diuinam: vt ratio quae est causa simplicitatis in persona 
          <lb ed="#V" n="60"/>ponat habens esse id quod habetur. Ex quo sequitur necessario quod si for 
          <lb ed="#V" n="61"/>malitas communicabilis habet formalitatem vel entitatem 
          incommunicabi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>lem (vt dicunt) quod ipsa sit illa vel ipsa non est simplex.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e576">
          ⁋ 2o  
          <lb ed="#V" n="63"/>probo quod talis distinctio repugnet simplicitati persone per ratio 
          <lb ed="#V" n="64"/>nem eorum ibidem contra dictas opiniones qua talis est: ex quibuscunquo 
          <lb ed="#V" n="65"/>qualitercumque distinctis ex natura rei est aliquid vnum: alterum illorum 
          <!--238.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 125-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>est actus et alterum potentia. Si ergo essentia et relatio 
          distinguun<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tur qualitercumque ex natura rei: et ex eis est persona) alterum erit. 
          <lb ed="#V" n="68"/>actus et alterum potentia: et per consequens persona ex natura rei erit 
          <lb ed="#V" n="69"/>composita compositione que destruit simpliciter eius simplicitatem: 
          <lb ed="#V" n="70"/>hec omnia verba sua sunt. Deinde exquisite probant illam maiorem: 
          <lb ed="#V" n="71"/>quam probationem non oportet nunc recitare hic. nulla argumentatio 
          <lb ed="#V" n="72"/>vel declaratio alia est opportuna ad ostendendum dictam in 
          <lb ed="#V" n="73"/>compossibilitatem secundum dicta eorum: aut etiam falsitatem conclusionis in se: 
          <lb ed="#V" n="74"/>cum expresse dicant quod si qualitercumque distinctio est: aut sit ex natura 
          <lb ed="#V" n="75"/>rei inter proprietatem et essentiam persona non erit simplex simpliciter: 
          <lb ed="#V" n="76"/>sed composita compositione quae destruit eius simplicitatem. cum ergo secundu 
          <lb ed="#V" n="77"/>ipsos et secundum veritatem persona sit summe et simpliciter simplex) 
          sequi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tur quod nulla omnino est ibi ex natura rei distinctio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e620">
          ⁋ Praeterea. ad idem 
          <lb ed="#V" n="79"/>arguo sic. pater habet in se aliquam entitatem communicatam filio: et aliquam 
          <lb ed="#V" n="80"/>entitatem non communicatam filio. ergo pater non est omnino simplex. antecedens licem 
          <lb ed="#V" n="81"/>sit sicutu) est datum ab opinione in prima responsione supra facta. Et 
          <lb ed="#V" n="82"/>consequentia tbet per concilium. extra de summa tri. et fi. cau. Dannamus. sicut 
          <lb ed="#V" n="83"/>supra patet. distinctio 26. conclusione. 3. illius. q.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e633">
          ⁋ 3o arguo contra conclusionem in se 
          <lb ed="#V" n="84"/>ex dictis opinionis: et probo per aliam rationem quam supra facit 
          con<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tra praedictam opinionem que est talis de verbo ad vebum. Sis res 
          <lb ed="#V" n="86"/>accipiendo rem generalissime habens distinctionem ab alia 
          <lb ed="#V" n="87"/>re qualitercumque: aut est ens informans: aut informatum: aut per 
          <lb ed="#V" n="88"/>se existens: nec informans nec informatum. Si ergo relatio sit res 
          <lb ed="#V" n="89"/>distincta ab essentia. aut ergo sic vel sic. non primo vel 2o modo: quia 
          <lb ed="#V" n="90"/>sic esset actus vel potentia respectum essentie: et per consequens faceret 
          <lb ed="#V" n="91"/>compositionem in persona. Si vero sit res 3o scilicet per se subsistens: 
          <lb ed="#V" n="92"/>sequitur quod proprietas per se subsistit sicut persona: et sic persona 
          <lb ed="#V" n="93"/>non includeret essentiam vt aliquid sui: sed tantum relationem: quod est 
          <lb ed="#V" n="94"/>impossibile. hec ipse. Ex quibus patet quod ccum accipiat rem 
          generalissi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>me et qualitercumque distinctam ab alia) sequitur quod proprietas non 
          <lb ed="#V" n="96"/>est realitas vel entitas aut formalitas aut modalitas: aut 
          <lb ed="#V" n="97"/>quouis alio modo nominaretur ex natura rei distincta ab 
          essen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tia: saltem si argumentatio ipsorum bona sit: cum res generalissime 
          <lb ed="#V" n="99"/>accepta dicatur de qualibet entitate. vnde eadem argumentatio 
          po<lb ed="#V" n="100" break="no"/>test fieri. posito hoc termino entitas: vel hoc termino 
          for<lb ed="#V" n="101" break="no"/>malitas loco huius termini communis res.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e675">
          ⁋ Confirmatur: quia si non 
          <lb ed="#V" n="102"/>sic intelligant vt dicatur quod non valet argumentatio in aliis 
          ter<lb ed="#V" n="103" break="no"/>minis: simili facilitate diceret: quod nec sua argumentatio 
          <lb ed="#V" n="104"/>contra ponentes relationem non esse proprie rem: sed modalitatem rei: 
          <lb ed="#V" n="105"/>contra quos isti arguunt: valet. Praeterea ista formalitas relationis 
          <lb ed="#V" n="106"/>praecise secundum se est distincta ab essentia ex natura rei: et cum hoc ( vt 
          di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cunt in. q. proximo allegata) est sibi eadem perfectissima 
          iden<lb ed="#V" n="108" break="no"/>titate ac si non distingueretur ab ea. ergo secundum argumentationem 
          <lb ed="#V" n="109"/>eius contra prepositinum dis. 26. ipsa non est ab essentia se 
          <lb ed="#V" n="110"/>tota primo diuersa: sed aliquo sui conuenit cum illa: et aliquo 
          <lb ed="#V" n="111"/>sui distinguitur. ergo per secundam suam rationem nunc supra 
          <lb ed="#V" n="112"/>allegatam habet in se aliqua distincta ex natura rei. et sit 
          <lb ed="#V" n="113"/>a. id quo ista aliqua formalitas est eadem essentie: et sit b 
          <lb ed="#V" n="114"/>id quo distinguitur ab ea: et tunc de b. precise sumpto 
          que<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ro vtrum sit aliquo modo idem essentie ex natura rei. vel 
          <lb ed="#V" n="116"/>non. si non. ergo persona includens b. et essentiam non est 
          <lb ed="#V" n="117"/>simplex: quia secundum illos non saluatur simplicitas persone ni 
          <lb ed="#V" n="118"/>si propter perfectissimam identitatem eorum que includit 
          <lb ed="#V" n="119"/>et preterea de ipso b. queretur an sit informans vel 
          infor<lb ed="#V" n="120" break="no"/>matum: aut per se subsistens sicut statim ipsi arguebant 
          <lb ed="#V" n="121"/>Si vo sit aliquo modo idem ex natura rei ipsi essentie. 
          er<lb ed="#V" n="122" break="no"/>go aliquo sui est idem: et aliquo sui distinguitur sicut prius. 
          <lb ed="#V" n="123"/>et sic in infinitum: vel oportet dare aliquid in persona: quod 
          <lb ed="#V" n="124"/>nullo modo erit idem ex natura rei ipsi essentie: et per 
          con<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sequens persona non erit summe simplex: quod est erroneum 
          <lb ed="#V" n="126"/>et contra eos. Plura alia ex dictis eorundem possent ad  
          <lb ed="#V" n="127"/>duci repugnantia istis: sed dicta sufficiant.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e734">
          ⁋ Ad rationes 
          opi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nionis respondetur in secundo articulo 
          sequenti<lb ed="#V" n="129" break="no"/>espondeo ergo nunc 2o ad quaestionem sub quatuor 
          <lb ed="#V" n="130"/>conclusionibus. Prima est quod essentia divina seu 
          <!--239.xml-->
          <pb ed="#V" n="125-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>diuinitas communis patri et filio et spiriuisancto nullo modo 
          distin<lb ed="#V" n="2" break="no"/>guitur ex natura rei ab aliquo illorum: sic quod aliquid cum ipsa 
          <lb ed="#V" n="3"/>aliquo modo ponant in numerum seu sint due alique quaeuis 
          <lb ed="#V" n="4"/>entitates: siue ille appellentur formalitates siue modalita 
          <lb ed="#V" n="5"/>tes vel realitates aut quouis aliquo nomine censeantur. 2a quod 
          <lb ed="#V" n="6"/>deitas nullo modo distinguitur ex natura rei a proprietate personali: 
          <lb ed="#V" n="7"/>sic quod extra animam deitas et personalis proprietas sint alique due 
          <lb ed="#V" n="8"/>quaeuis entitates qualitercumque ille nominentur. 3a quod cuiuslibet 
          <lb ed="#V" n="9"/>persone nomen: et nomen diuinitatis vel diuine essentie de 
          sei<lb ed="#V" n="10" break="no"/>uicem praedicantur conuersim: et tamen nec a parte subiecti nec a 
          <lb ed="#V" n="11"/>parte praedicati semper est vtriusque ad reliquum bona consequentia. 4 
          <lb ed="#V" n="12"/>quod neutrius praedicatio de altero est formalis. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e777">
          <lb ed="#V" n="13"/>⁋ Pro declaratione priuae conclusionis primo praemitto quod de 
          distinctio<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ne persone a deitate posset esse duplex imaginatio. vna quod per 
          <lb ed="#V" n="15"/>sona et deitas essent aliqua due entitates: quarum neutra esset pars: 
          <lb ed="#V" n="16"/>aut aliquod extrinum alterius. Alia imaginatio posset esse: quod 
          <lb ed="#V" n="17"/>vna est intrinseca alteri scilicet deitas persone: et persona vltra ipsam 
          <lb ed="#V" n="18"/>deitatem includeret quamdam aliam entitatem per quam diceretur disti 
          <lb ed="#V" n="19"/>gui a deitate: sicut dicimus quod totum distinguitur a sua parte. 2o 
          <lb ed="#V" n="20"/>otra vtramque imaginatione pono primam conclusionem. Unde primo 
          pro<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bo quod non sunt aliqua entitates distincte primo modo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e799">
          ⁋ Et a. 
          <lb ed="#V" n="22"/>guo sic. quelibet persona diuina est essentia diuina: seu 
          diui<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nitas: et essentia diuina est quelibet persona diuina. ergo nulla per 
          <lb ed="#V" n="24"/>sona diuina et diuinitas sunt isto modo distincte. Antecedens quo ad 
          <lb ed="#V" n="25"/>vtramque partem habetur ex determinatione ecclesie in illo 
          ca<lb ed="#V" n="26" break="no"/>Damnamus. vbi dicitur quod quedam summa res vna veraciter 
          <lb ed="#V" n="27"/>pater est et filius et.s scilicet simul tres persone ac sigillatim qualibet 
          <lb ed="#V" n="28"/>earundem. et hec est secunda pars antecedentis: et sequitur: et ideo 
          solummo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>do est trinitas et non quaternitas: quia quelibet trium personarum 
          <lb ed="#V" n="30"/>est illa res. valet. subiecta essentia: seu diuina natura: et ex hoc patet 
          <lb ed="#V" n="31"/>prima pars antecedentis. Consequentia vero patet ex eo quod ex opposito com 
          <lb ed="#V" n="32"/>sequentis sequitur oppositum antecedentis. sequitur enim generaliter in 
          omni<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bus. hoc et hoc sunt distincte entitates. ergo hoc non est illud  
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e828">
          <lb ed="#V" n="34"/>⁋ 2o si persona diuina et essentia essent distincte entitates me 
          <lb ed="#V" n="35"/>do praedicto. in deo esset quaternitas: quam ioachim imponebat 
          <lb ed="#V" n="36"/>magistro Petro lombardo: et quam in deo esse negat in vet 
          <lb ed="#V" n="37"/>bis pallegatis concilium. patet consequentia. Nam ibi esset quedam res 6 
          <lb ed="#V" n="38"/>non esset pater nec filius nec spiritus scunus: et praeter illam essent tres 
          <lb ed="#V" n="39"/>persone: et hoc est quaternitas: quam ioachim imponebat magistro 
          <lb ed="#V" n="40"/>vt patet in praeallegato capitulo hac autem dicit ecclesia non esse in deo: 
          <lb ed="#V" n="41"/>qui quaelibet trium personarum est illa vna res: innuens manifeste 
          <lb ed="#V" n="42"/>quod si non quelibet esset illa res: vtique ibi esset quaternitas: quia si 
          <lb ed="#V" n="43"/>non quaelibet esset illa res. nulla esset illa res: cum in hoc vna sit 
          <lb ed="#V" n="44"/>de omnibus ratio: et si nulla esset illa res. ibi essent quatuor: quorum 
          <lb ed="#V" n="45"/>nullum esset aliquod aliorum trium.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e857">
          ⁋ 3o sequitur quod nulla persona 
          <lb ed="#V" n="46"/>esset deus: vel essent quatuor dii. consequens est expresse hereticum. Com 
          <lb ed="#V" n="47"/>sequentia patet: quia nulla persona esset illa deitas communis: nec illa 
          <lb ed="#V" n="48"/>essentia esset (vt dicitur) aliquid intrinum alicui persone. cum non esset 
          <lb ed="#V" n="49"/>forma informans aliquam personam: cum hoc repugnet deitati. cum 
          <lb ed="#V" n="50"/>ergo deus non dicatur de aliquo relatiue sed ad se (sequitur quod pater 
          <lb ed="#V" n="51"/>vel non esset deus: vel esset deus aliqua deitate alia ab illa 
          commu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ni. et eodem modo filius et s scilicet esset aliqua propria deitate deus et 
          <lb ed="#V" n="53"/>sic essent quatuor deitates: tres proprie et vna communis: et per consequens 
          <lb ed="#V" n="54"/>quatuor dii.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e879">
          ⁋ 2o probo quod persona non distinguitur ab essentia 2o  
          <lb ed="#V" n="55"/>modo: tum quia persona non esset essentia seu deitas: cum nullum 
          inclu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>dens plura sit aliquid illorum: vnde et si posset dici quod in personis esset 
          <lb ed="#V" n="57"/>deitas: non tamen vere diceretur quod persone essent deitas: hoc autem est 
          fal<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sum: vt patet per Danmeni. libro primo qui cum dixisset cum respeximus ad ea 
          <lb ed="#V" n="59"/>in quibus est diuinitas loquens de ipsis personis: volens osten 
          <lb ed="#V" n="60"/>dere hoc non proprie dici. corrigendo quasi dictum immediate: 
          ad<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dit vel quod dictu certius dicamus quae sunt diuinitas. hoc est ad 
          <lb ed="#V" n="62"/>tres ypostases etc. patet etiam quod illud sit falsum per allegatam 
          Decre<lb ed="#V" n="63" break="no"/>talem. tum quia persona non esset simplex et alia plura inconuenier 
          <lb ed="#V" n="64"/>tia sequerentur: sicut ostensum est di 26. q. 3.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e903">
          ⁋ 2am conclusionem valet quod 
          pro<lb ed="#V" n="65" break="no"/>prietas personalis et essentia non sunt distincte ex natura rei. probo 
          <!--239.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 125-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>qui si sic oporteret quod hoc intelligatur de proprietate primo vel 
          <lb ed="#V" n="67"/>2o modo accepta: supra. distintio 6. Quia 3o modo sumpta proprietas 
          perso<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nalis non est aliqua entitas: et per consequens non est ab aliqui entitate 
          di<lb ed="#V" n="69" break="no"/>stincta. Si vero accipiatur primo mod scilicet pro ipsa persona patet ex 
          praeceden<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ti conclusione quod non est distincta ab essentia. Si autem accipiatur 2o 
          <lb ed="#V" n="71"/>mod scilicet pro aliquo intrinseco persone sibi proprio: qualecumque 
          il<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lud imaginet quis in persona distinctum a commni essentia personarum: 
          <lb ed="#V" n="73"/>et qualitercumque illud vocetur. patet etiam quod non sit aliquid tale ex 
          di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ctis in illa. 26. dicit. Et pro nunc etiam probo quod nihil tale sit in 
          <lb ed="#V" n="75"/>persona divina cogitandum: quia si aliquid tale esset ibi cogitam 
          <lb ed="#V" n="76"/>dum: hoc non esset: nisi quia non videtur aliter quod vna persona 
          pos<lb ed="#V" n="77" break="no"/>set distingui ab alia: supposita vnitate essentie earum: sed propter 
          <lb ed="#V" n="78"/>hoc non oportet illud sic esse. Probo: quia si sit talis proprietas in 
          <lb ed="#V" n="79"/>persona distincta ab essentia: siue illa proprie tas dicatur forma 
          <lb ed="#V" n="80"/>litas siue modalitas: aut aliter quoncumque nominetur: quero 
          <lb ed="#V" n="81"/>aut ipsa et essentia sint aliqua vna entitas qui sit sigillatim tam 
          <lb ed="#V" n="82"/>hec quam illa: aut non. si non. ergo cum hoc et illa simul sint persona: et 
          econ<lb ed="#V" n="83" break="no"/>uerso persona sit hoc et illa coniuncta. si nulla vna entitas est 
          si<lb ed="#V" n="84" break="no"/>gillatim vtraque earum: sequitur necessario quod persona non sit vere 
          sim<lb ed="#V" n="85" break="no"/>plex: quod est erroneum. Consequentia patet: quia nulla entitas 
          in<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cludens aliqua quorum nullum est ipsa: aut aliqua entitas qua 
          <lb ed="#V" n="87"/>sit quodlibet illorum sigillatim: sed quodlibet est ipsius et omnia simu 
          <lb ed="#V" n="88"/>sunt: ipsa est entitas simplex. ista patet ex diffinitione 
          expri<lb ed="#V" n="89" break="no"/>mente quid significat hoc vocabulum simplex. et. supra distinctionem qo 
          <lb ed="#V" n="90"/>prima est declarata. Nunc autem si nulla vna entitas esset 
          sigil<lb ed="#V" n="91" break="no"/>latim tam essentia ipsa communis quam proprietas. ergo vel persona non 
          <lb ed="#V" n="92"/>esset aliqua vna entitas: et per consequens nec aliqua entitas simplex 
          <lb ed="#V" n="93"/>vel persona non esset tam hoc quam illa sigillatim. esset autem secundum ypo 
          <lb ed="#V" n="94"/>thesim hoc et illa communiunctim: et quaelibet esset aliquid eius: et ambe 
          <lb ed="#V" n="95"/>simul essent ipsa: et per consequens ipsa non esset entitas simplex. 
          <lb ed="#V" n="96"/>Si vero essentia communis et proprietas sunt aliqua vna entitas quae 
          <lb ed="#V" n="97"/>sigillatim est vtraque illarum. Quero an ab illa entitate 
          pro<lb ed="#V" n="98" break="no"/>prietas ipsa sit aliquo modo distincta vel non: si sic: tunc de 
          il<lb ed="#V" n="99" break="no"/>la entitate et de ipsa propri tate adhuc queratur: et sic vel 
          opor<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tebit deuenire ad aliquam entitatem persone: quae non est aliqua enti 
          <lb ed="#V" n="101"/>tas vna: quae sit tam ipsa quam alia: a qua distinguitur sigillatim 
          <lb ed="#V" n="102"/>et sic tollitur persone simplicitas. vel erit processus in infinitum 
          <lb ed="#V" n="103"/>vel vltimo deueniet ad aliquam quae erit aliqua talis entitas: qua 
          <lb ed="#V" n="104"/>erit ipsa: et illa a qua ipsa distinguitur sigillatim: et tamen in 
          <lb ed="#V" n="105"/>ter ipsam et illam nulla penitus erit distinctio. Ex quo 
          sequi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tur quod non est impossibile aliqua abinuicem distincta esse 
          aliquam<lb ed="#V" n="107" break="no"/>vnam entitatem: a qua nullum ipsorum modo aliquo distinguatur: 
          <lb ed="#V" n="108"/>et ita in principio potuit: et poni post quod persone diuine vere sint in 
          <lb ed="#V" n="109"/>ter se distincte: et tamen hec sint vna entitas: et essentia 
          vni<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ca et simplex a qua nulla earum ex natura rei modo aliquo 
          <lb ed="#V" n="111"/>distinguatur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1015">
          ⁋ Tertia conclusio quantum ad primam partem ( valet quod 
          <lb ed="#V" n="112"/>nomina personarum et diuinitatis de se conuersim praedicentur. 
          <lb ed="#V" n="113"/>patet per Decretalem allegatam in prima ratione prime conclusionis. 
          Quan<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tum ad 2m c scilicet quod inter ipsa non semper sit vtriusque ad reliquum 
          <lb ed="#V" n="115"/>bona consequentia) probatur. primo quod non a parte subiecti: quoniam non 
          se<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quitur. esentia est filius. ergo pater est filius: nec est sequitur. pa 
          <lb ed="#V" n="117"/>generat. ergo essentia generat. vtrobique enim antecedens est verum: et consequens sfilibet 
          <lb ed="#V" n="118"/>Et sic patet: quod nedum vtrumque ad reliquum: sed neutrum ad alterum 
          <lb ed="#V" n="119"/>sequitur a parte subiecti respectum cuiuslibet praedicati. Quiaet non respectum 
          <lb ed="#V" n="120"/>cuiuslibet subiecti vtriusque ad reliquum sit bona consequentia patet na non 
          <lb ed="#V" n="121"/>sequitur: filius est essentia ergo filius est plaiter: quamuis econverso equeretur: sed antecedens esset 
          fal<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sum. Ratio autem quare sic sequitur et non econverso est propter ipsius 
          essen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tie communitatem: quia quamuis non sit nisi vnica singularis essentia: 
          <lb ed="#V" n="124"/>sicut et vnicus pater: non tamen omne quod est essentia est pliter: sict omne quod 
          <lb ed="#V" n="125"/>est parer est essentia: et loquor de patre et essentia in diuinis 
          <lb ed="#V" n="126"/>praecise.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1050">
          ⁋ 4am conclusionem. valet quod neutrius praedicatio de altero ergo 
          <lb ed="#V" n="127"/>est formalis: et intelligo per praedicationem formale. iuxta modernum 
          mo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>dum loquendi: eam qui est in primo modo dicendi per se.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1057">
          ⁋ Probo. et primo quod 
          <lb ed="#V" n="129"/>hoc non sit formalis. pater est diuinitas: quia nullius abstracti mere 
          <lb ed="#V" n="130"/>absoluti de aliquo per se relatiuo praedicatio in recto est for¬ 
          <!--240.xml-->
          <pb ed="#V" n="126-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>malis. ergo hec non est formalis. consequentia patet. antecedens probatur: 
          <lb ed="#V" n="2"/>qui nulla talis est in quale quid siue in quale essentialiter: sicut 
          <lb ed="#V" n="3"/>est praedicatio differentie esentialis de specie: cum nullum sic quod 
          praedi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>catur praedicetur in abstracto.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1079">
          ⁋ Item hec praedicatio non est in 
          <lb ed="#V" n="5"/>quid: quia nulla praedicatio: cuius subiectum aliquid significat vel 
          <lb ed="#V" n="6"/>consignificat: quod non eodem modo significat vel consigni 
          <lb ed="#V" n="7"/>ficat praedicatum: est in quid. Unde nec praedicatio animalis de 
          mu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sico vel risibili est in quid: nec etiat entis de vno vel de bono: 
          <lb ed="#V" n="9"/>quamuis nihil significetur per bonum et vnum: quod non 
          signifi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cetur per ens: sed quia bonum et vnum aliqua consignificant:  
          <lb ed="#V" n="11"/>quae non consignificat ens: quia ens quicquid significat primo 
          <lb ed="#V" n="12"/>significat: et nihil consignificat: ideo huiusmodi praedicationes. omne bonum 
          <lb ed="#V" n="13"/>est ens: et omne vnum est ens: non sunt in quid: et quia omnis 
          <lb ed="#V" n="14"/>praedicatio formalis est in quid vel in quale quid. ergo patet antecedens. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1103">
          <lb ed="#V" n="15"/>⁋ Praeterea loquendo in creaturis iste non sunt formales. pater 
          <lb ed="#V" n="16"/>et animal. similitudo est qualitas. ergo nec ista. in diuinis pater 
          <lb ed="#V" n="17"/>est diuinitas. Antecedens est notum: quia nec animal est diffinitio vel dis 
          <lb ed="#V" n="18"/>ferentia vel per se genus patris: nec qualitas similitudinis. 
          <lb ed="#V" n="19"/>consequentia probatur ex eo: quoniam nulla alia causa apparet 
          <lb ed="#V" n="20"/>propter quam iste non sint formales: nisi quia subiecta sunt co 
          <lb ed="#V" n="21"/>notatiua: et non praedicata: quia nullam penitus entitatem 
          signifi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cant vel consignificant subiecta: quam non significant praedicata: 
          <lb ed="#V" n="23"/>sicut patet ex dictis de relatiuis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1125">
          ⁋ Deinde probo quod hec non 
          <lb ed="#V" n="24"/>sit formalis. diuinitas est pater: quoniam ista non est in quid nec 
          <lb ed="#V" n="25"/>in quale quid. ergo non est formalis. consequentia patet. et antecedens quantum ad  
          <lb ed="#V" n="26"/>secundam partem notum est ex summa simplicitate diuinitatis. Et 
          <lb ed="#V" n="27"/>quantum ad primam probatur: quia interroganti quid est deitas non 
          <lb ed="#V" n="28"/>conuenienter respondetur pater: nec aliquid quod relatiue 
          praedi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>catur: quoniam nullum tale secundum Aug. indicat subiectam id est quid  
          <lb ed="#V" n="30"/>est ipsum de quo dicitur: vt probatum est cum tractarem de 
          rela<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tionibus. q. 2.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1146">
          ⁋ Confirmatur per Ans. in monologion. dicentem sic. quod 
          <lb ed="#V" n="32"/>relatiuis quidem nulli dubium: quia nullum eorum subsieactale est: et illi 
          <lb ed="#V" n="33"/>de quo relatiue dicitur: quia si quid de summa natura dicitur 
          re<lb ed="#V" n="34" break="no"/>latiue non est eius significatiuum subiecte.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1155">
          ⁋ Item subdit. quod 
          nul<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lum relatiuorum simpliciter demonstrat alicuius essentiam. et iuxta 
          <lb ed="#V" n="36"/>finem capostoli dicit notum esse nullum relatiuorum designare 
          sim<lb ed="#V" n="37" break="no"/>plicem summe nature subiectam. Constat autem illud non esse 
          intel<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ligendum quasi talia relatiua de deo dicta non significant illam 
          <lb ed="#V" n="39"/>entitatem que est dei subiecta: sed aliam sibi quandam accidentem: cum 
          <lb ed="#V" n="40"/>nulla talis sit ibi: sed pro quanto dicuntur non designare 
          sub<lb ed="#V" n="41" break="no"/>stantiam: quia cum praedicantur non significant quid est illud de quo 
          <lb ed="#V" n="42"/>dicuntur: et ideo non subsiectaliter seu in quid praedicantur. Et hoc 
          to<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tum sumptum est ab Aug. 5o de tri. qui frequenter dicit quod 
          nul<lb ed="#V" n="44" break="no"/>lum eorum quae relatiue dicuntur dicitur secundum subiectam: nec tamen omne 
          <lb ed="#V" n="45"/>tale dicitur secundum accidens. Unde deus non dicitur pater secundum accidens: 
          <lb ed="#V" n="46"/>nec tamen secundum subiectam: vt dicit ibidem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1184">
          ⁋ Deinde coniunctim 
          <lb ed="#V" n="47"/>vtramque partem illius conclusionis probo per eundem. 7. de tri. 
          dicen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tem quod aliud est deo esse et aliud patrem esse. Et ibidem dicit quod 
          <lb ed="#V" n="49"/>hoc illi est deum esse quod est esse: et per consequens aliud est esse deum. 
          ali<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ud esse patrem. Similiter Ansel. de proces.s scilicet non enim est inquit idem 
          <lb ed="#V" n="51"/>esse deu quod est esse patrem aut filium. Ex his infero. ergo neutra 
          <lb ed="#V" n="52"/>horum est formalis. deitas vel deus est pater: aut pater est 
          <lb ed="#V" n="53"/>deitas siue deus: et patet consequentia quia de quibuscumque quorum vnius 
          <lb ed="#V" n="54"/>de alio praedicatio est formalis: vt hoc accipitur praedicatio 
          forma<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lis scilicet que est per se in primo modo: verum est dicere quod esse hoc est 
          <lb ed="#V" n="56"/>esse illud. vbi gratia. quia hec est formalis. homo est animal: ide 
          <lb ed="#V" n="57"/>vere dicitur quod esse hominem est esse animal: et vna causa est vtriusque 
          <lb ed="#V" n="58"/>quia scilicet de esentiali ratione homnis est quod sit animal siue in eius 
          diffi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nitione essentiali ponitur animal: et ideo esse hominem est esse animalit 
          <lb ed="#V" n="60"/>et hec dicitur formalis. homo est animal: et si econuerso: hec est for 
          <lb ed="#V" n="61"/>malis. animal est homo. esse animal esset esse hominem: et quia non 
          <lb ed="#V" n="62"/>sic est: ideo nec ipsa est formalis: in proposito autem nec esse deum 
          <lb ed="#V" n="63"/>est esse patrem: nec esse patrem est esse deum: vt patet per Aug. quare 
          neu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tra est formalis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1226">
          ⁋ Confirmatur ex eo: quia dicit philosophus. 7. meta. 
          <lb ed="#V" n="65"/>in 1d0 capitulo Et primo dicemus quedam de eo logice. vbi inquirit 
          <!--240.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 126-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>de quodquiderat esse. ibi enim in principio determinat quod omne illud: et 
          <lb ed="#V" n="67"/>solum: est alicui esse quod de ipso dicitur per se in primo modo. vnde dicit 
          <lb ed="#V" n="68"/>non enim est tibi esse musicum esse: quia non secundum te ipsum es musicus. 
          <lb ed="#V" n="69"/>quid ergo est tibi esse quod es secundum te ipsum. Et quia illud posset 
          intelli<lb ed="#V" n="70" break="no"/>gi de eo quod esses secundum te in 2o modo: statim hic concludit in 
          sequen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ti particula: sicut ibi patet in textu. et per Commen. Et ideo quia homo 
          <lb ed="#V" n="72"/>secundum quod homo est animal et rationale: vt ly secundum quod. denotat illam 
          praedi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cationem esse per se in primo modo: ideo homini esse: est esse animal: et esse 
          <lb ed="#V" n="74"/>rationale: sic in proposito. si hec esset per se in primo modo deus est 
          <lb ed="#V" n="75"/>pater: tunc deum esse esset esse patrem: et si hec esset in prio modo pater est 
          <lb ed="#V" n="76"/>deus: tunc patri esse vel esse patrem esset esse deum: et vtrumque consequens est 
          <lb ed="#V" n="77"/>falsum secundum Aug.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1263">
          ⁋ Sed nunquid he sunt vere. pater est formalitate 
          <lb ed="#V" n="78"/>diuinitas. deitas est formaliter pater. intelligendo formaliter siout 
          <lb ed="#V" n="79"/>prius. id est per se in primo modo
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1270">
          ⁋ Respondeo quamuis forte non oporteret eas 
          <lb ed="#V" n="80"/>distinguere: eo quod de virtute sermonis notant sensum 
          divisio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nis: quia tamen multi tales distinguunt et pro maiori decularatione di 
          <lb ed="#V" n="82"/>stinguo quod vel dicte propositiones sumuntur in sensu composito: et tunc 
          <lb ed="#V" n="83"/>denotatur quod ille praedicationes. pater est diuinitas: et diuinitas est 
          <lb ed="#V" n="84"/>iciter: sunt formales: quod est improbatum: et per consequens in illo sensu ille 
          <lb ed="#V" n="85"/>sunt false. Uel sumuntur in sensu diuiso: et tunc dico quod prima est 
          <lb ed="#V" n="86"/>vera. Nam in illo sensu non denotatur quod sua de inesse sit 
          forma<lb ed="#V" n="87" break="no"/>lis: sed quod praedicatio in qua idem praedicatum praedicatur de pronomine 
          de<lb ed="#V" n="88" break="no"/>monstrante illud pro quo subiectum supponit est formalis: et hoc 
          <lb ed="#V" n="89"/>est verum. Nam demonstrato eo pro quo supponit pliter in prima 
          pro<lb ed="#V" n="90" break="no"/>positione hoc est formalis. hoc est deitas. non minus quam hoc. hoc est 
          <lb ed="#V" n="91"/>animal: demonstrato eo pro quo supponit homo in ista. homo est animal. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1300">
          <lb ed="#V" n="92"/>⁋ Confirmatur. quia demmonstrato eo pro quo supponit paiter. si 
          quaera<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tur quid est hoc. bene respondetur deitas: sicut patet. Et etiam potest probari per 
          <lb ed="#V" n="94"/>Ansu. in monologio. et ideo hoc est vera. pater est formaliter deitas: et hoc quae est ea 
          <lb ed="#V" n="95"/>dem in significatione pater est per se primo modo deitas. 2a vero etiam in illo 
          <lb ed="#V" n="96"/>sensu non est vera: quoniam ista non est formalis. hoc est paiter. demonstrato eo 
          <lb ed="#V" n="97"/>pro quo in illa supponit divinitas: et est ratio: quoniam nullum praedicatum 
          re<lb ed="#V" n="98" break="no"/>latiuum respondet ad. q. fcaumam per pro nomen demonstratiuum. diceno quid est 
          <lb ed="#V" n="99"/>hoc: quicquid sit illud quod demonstratur: vt. supra patet. et ideo hoc non est vera. 
          dei<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tas est formaliter vel in primo modo dicendi per se pater: quamuis ista sit 
          <lb ed="#V" n="101"/>verissima: diuinitas est piter: vt probatum est 
          supra<lb ed="#V" n="102" break="no"/>unc tertio mouenda sunt aliqua dubia. Et primum est. 
          <lb ed="#V" n="103"/>An hec. essentia est eadem formaliter 
          paternita<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ti vel patri (quod pro eodem nunc accipio) sit vera an opposita eius. 2m 
          <lb ed="#V" n="105"/>vtrum hoc essentia formaliter distinguatur a patre vel eius opposita sit vera. 
          <lb ed="#V" n="106"/>3m de veritate istarum. essentia et pater sunt idem formaliter. essentia et paiter 
          di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>stinguuntur formaliter. 4o de dicto aliquorum satis vulgato scilicet 
          essen<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tia et paiter non sunt idem conuertibiliter et adequate: vel sunt idem non 
          conuer<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tibiliter et inadequate.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1342">
          ⁋ Ad primum dico quod iste terminus formaliter 2a 
          <lb ed="#V" n="110"/>quantum pertinet ad propositum potest capi. Uno modo sed quod est quidam modus  
          <lb ed="#V" n="111"/>verificabilis de tota propositione seu potens reddere propositionem 
          mo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dalem: et equivalens huic toti per se primo modo: qualiter eo vsus sum in 
          praecen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>q. Alio modo: potest accipi secundum quod est casus vel casuale huius principalis 
          <lb ed="#V" n="114"/>forma vel formalitas: sicut hoc aduerbium realiter est casuale huius 
          no<lb ed="#V" n="115" break="no"/>minis res: et eius sumptum est reale: sic in proposito principiur est forma 
          <lb ed="#V" n="116"/>vel formalitas: sumptum est formale: et casus est formaliter. Si primo 
          <lb ed="#V" n="117"/>modo accipiatur. dico quod ista est falsa. essentia est formaliter eadem 
          paterni<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tati. et est ratio: quia illud praedicatum non potest praedicari de esentia nec de 
          <lb ed="#V" n="119"/>prinomine demonstrante illud pro quo supponit essentia praedicatione forma¬. 
          <lb ed="#V" n="120"/>li: eo quod ly eadem. sit terminus relatiuus: et propter eandem causam dico quod 
          <lb ed="#V" n="121"/>sic accipiendo formaliter hoc non est vera. pater est formaliter idem essentie: 
          <lb ed="#V" n="122"/>quamuis hic sit vera in sensu. dicens pater est formaliter essentia. Si vero 
          suma<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tur 2o modo est vera: quia tunc equiualibet isti. essentia est eadem 
          formali<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tas cum patre. vel eade forma: sicut ista. essentia est eadem rcaliter 
          pa<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tri. equiualibet isti essentia est eadem res cum patre.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1379">
          ⁋ Ad 2m dico  
          <lb ed="#V" n="126"/>quod si vtrolibet modo accipitur ly formaliter: proportio est flera: quoniam nec 
          il<lb ed="#V" n="127" break="no"/>la praedicatio in quae hoc praedicatu distiguitur a patre. praedicatur de 
          esen<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tia: nec illa in qui praedicatur de pronomine demonstratiuo est 
          forma<lb ed="#V" n="129" break="no"/>lis: et per consequens si ly formaliter accipiatur primo modo propositio data est falsa. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1390">
          <lb ed="#V" n="130"/>⁋ Sed contra: sequitur. esentia non est formaliter eadem patri. ergo 
          <!--241.xml-->
          <pb ed="#V" n="126-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>essentia formaliter distinguitur a patre. primo quia sequitur esen 
          <lb ed="#V" n="2"/>tia non est eadem patri. ergo essentia distinguitur a patre: 
          supposi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ta constantia extremorum. ergo vtrobique addito ly formaliter. erit. 
          <lb ed="#V" n="4"/>consequentia bona: et primum antecedens est datum in solutione praecedentis dubii. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1410">
          <lb ed="#V" n="5"/>⁋ Respondeo negando consequentiam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1415">
          ⁋ Et ad probationem dico quod 
          il<lb ed="#V" n="6" break="no"/>la regula non est vera: de quocumque addito. instantia. 
          demon<lb ed="#V" n="7" break="no"/>stratis duobus qualibus scilicet albo a nigro: optime sequitur. hoc 
          <lb ed="#V" n="8"/>quale non est simile illi quali. ergo est dissimile illi: et tamen non 
          <lb ed="#V" n="9"/>sequitur. hoc non est per se primo modo simile illi. ergo est per se primo mod 
          <lb ed="#V" n="10"/>dissimile illi. Nam antecedens est verum: et consequens falsum. Similiter sequitur. 
          <lb ed="#V" n="11"/>hec linea non est curua. ergo est recta. et tamen non sequitur. hec linea 
          <lb ed="#V" n="12"/>non est per se primo modo vel necessario curua. ergo est per se primo modo recta: 
          <lb ed="#V" n="13"/>vel ergo est necessario recta: et multe alie instantie dari possent. Si 
          <lb ed="#V" n="14"/>militer in praesenti materia. sequitur esentia non est eadem patri. ergo 
          distin<lb ed="#V" n="15" break="no"/>guitur a patre: quamuis antecedens sit falsum: et tamen non sequitur. essentia 
          <lb ed="#V" n="16"/>non est contingenter eadem patri. ergo contingenter distinguitur a patre: 
          <lb ed="#V" n="17"/>qui antecedens est verum: et consequens falsum: sed nunquid sequitur esentia non est 
          <lb ed="#V" n="18"/>formaliter. eadem patri. ergo distinguitur formaliter a patre: ita quod l 
          <lb ed="#V" n="19"/>formaliter. postponatur verbo a non praeponatur: sicut in consequentia proxime 
          fa<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cta.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1451">
          ⁋ Respondeo quod si distingui exponatur per non esse idem: vt 
          mul<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ti volunt: consequentia est bona: et consequens verum: quamuis si ly formaliter. pre 
          <lb ed="#V" n="22"/>poneretur verbo: vt in praecedentibus praeponebatur esset secultum: propter causam 
          <lb ed="#V" n="23"/>assignatam: sed illa causa non habet hic locum: quia propter negationem 
          in<lb ed="#V" n="24" break="no"/>clusam in hoc verbo distinguitur: si sic exponatur: vt dictum est: 
          equi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ualenter negatur iste modus formaliter: et per consequens non oportet quo 
          <lb ed="#V" n="26"/>aliqua propositio sit formalis: in qua illud praedicatum affirmetur de illo 
          sub<lb ed="#V" n="27" break="no"/>iecto: aut de pronomine demonstrante illud pro quo ipsum suppo 
          <lb ed="#V" n="28"/>nit. Unde et similiter hec esset concedenda: essentia distinguitur 
          contin<lb ed="#V" n="29" break="no"/>genter a patre: sicut et ista cui equiualibet: essentia est et pater est 
          <lb ed="#V" n="30"/>et essentia non est contingenter pater: nec oportet quod aliqua istarum sit 
          <lb ed="#V" n="31"/>contingens: essentia distinguitur a patre aut hoc distinguitur a 
          pa<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tre: demonstrato eo pro quo in priuea supponit essentia. Si vero 
          <lb ed="#V" n="33"/>ly distinguitur. exponatur per esse non idem vt aliis magis 
          pla<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cet. Dicendum quod consequentia non valet: et consequens est falsum: sicut et hec 
          cu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>equiualibet secundum hunc modum exponendi. essentia est non eadem 
          for<lb ed="#V" n="36" break="no"/>maliter patri. Nam quia ista est affirmatiua: si ly formaliter 
          intelli<lb ed="#V" n="37" break="no"/>gatur determinare compositionem: ita quod non differat sic dicere: aut 
          di<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cere esentia est formaliter non idem patri: oporteret aliquam esse 
          <lb ed="#V" n="39"/>veram et formalem in qua illud praedicatum non idem predicaretur 
          <lb ed="#V" n="40"/>affirmatiue de esentia: vel de pronomine demonstrativo: quod est 
          <lb ed="#V" n="41"/>impossibile. et eodem modo hec est falsa: essentia non est idem patri 
          <lb ed="#V" n="42"/>contingenter. Qualiter autem hoc verbum distingui debeat 
          expo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ni primo vel 2o modo non curo pro nunc: quia talis concertatio non est 
          <lb ed="#V" n="44"/>multum vtilis: et sufficit scire quid sit dicendum: vtrolibet modo expe 
          <lb ed="#V" n="45"/>natur. Si vero ly formaliter. accipitur 2o modo sic ista est falsa. een 
          <lb ed="#V" n="46"/>tia distiguitur formaliter a patre: et illa similiter: in qua ly formaliter. 
          <lb ed="#V" n="47"/>praeponeretur verbo: quia et ista est falsa: essentia est distincta 
          forma<lb ed="#V" n="48" break="no"/>litas a patre: et ista essentia est distincta formaliter a patre. Et 
          <lb ed="#V" n="49"/>similiter. ista essentia non est eadem formalitas cum patre.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1516">
          ⁋ Ad 
          <lb ed="#V" n="50"/>3m patet ex dictis quid dicendum. Nam si in prima propositione scilicet ista: 
          essen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tia et pater sunt idem formaliter. si ly formaliter accipiatur primo modo: 
          pro<lb ed="#V" n="52" break="no"/>positio est falsa. Si autem 2o modo est vera. Secunda vero propositio 
          <lb ed="#V" n="53"/>silicet hec. essentia est pater distinguitur formaliter: ita quod ly 
          forma<lb ed="#V" n="54" break="no"/>liter. postponatur verbo: si ly distinguitur exponitur per non esse idem 
          <lb ed="#V" n="55"/>et accipiat primo modo ipsa est vera: si autem exponatur per esse non 
          <lb ed="#V" n="56"/>idem ipsa est falsa. Si autem ly formaliter. praeponatur verbo: 
          qualitercum<lb ed="#V" n="57" break="no"/>que verbum illud exponatur falsa est. Si autem formaliter 
          accipia<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tur 2o modo: siue praeponatur siue postponatur falsa est: sicut et hec 
          <lb ed="#V" n="59"/>essentia et pater sunt distincte formalitates: intelligendo scilicet 
          <lb ed="#V" n="60"/>quod sint inter se vel abinuicem distincte: quem sensum ex 
          commu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ni vsu accipimus ex propositione praedicta.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1545">
          ⁋ Ad 4m dicendum quod illud 
          <lb ed="#V" n="62"/>dictum dupliciter exponitur. Uno modo quod non sunt idem conuertibiliter: quia 
          <lb ed="#V" n="63"/>non cuicumque essentia est eadem: est pater idem. cuicumque autem patere 
          <lb ed="#V" n="64"/>idem. essentia etiam est eadem. Et quamuis modus exponendi est 
          <lb ed="#V" n="65"/>multum communis apud illos qui vtuntur illo dicto. et bonum 
          <!--241.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 126-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>etiam intellectum possit habere: quia tamen concedimus aliquo modo quod 
          pa<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ter est idem filio et spiriui scondo et econtra. iuxta illud concilii. non autem 
          ali<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ud pater: non aliud filius aut spitus scuns: sed idem omnino: vt con 
          <lb ed="#V" n="69"/>subiectales esse credantur: et illud quod ecclaria causatat in hymno. Nunc 
          <lb ed="#V" n="70"/>sancte nobis spiritus vnum patri cum filio etc. et si vnum patri. ergo idem 
          <lb ed="#V" n="71"/>patri. ad bonum intellectum: ideo videtur mihi quod aliter posset 
          intel<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ligi illud dictum et sine aliqua apparenti calumnia scilicet quod ideo dicitur quod non 
          <lb ed="#V" n="73"/>sunt idem conuertibiliter sed inconuertibiliter: quia omne quod est pater est 
          <lb ed="#V" n="74"/>essentia: sed non omne quod est essentia est pater: et similiter de filio et scil se 
          <lb ed="#V" n="75"/>et sic intelligendo dico illud dictum esse verum et vtile multum in 
          <lb ed="#V" n="76"/>ista materia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1587">
          ⁋ Nunc restat respondere ad rationes opinionis recitate. ad ratioe 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1590">
          <lb ed="#V" n="77"/>⁋ Ad primam cum dicitur quod essentia est vna realiter: proprietates sunt plures dco. ad  
          <lb ed="#V" n="78"/>realiter realitate relatiua. ergo differunt.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1597">
          ⁋ Respondeo primo quod si ar ductas 
          <lb ed="#V" n="79"/>gumentum sit efficax: probaret quod essentia non esset realiter proprie superius  
          <lb ed="#V" n="80"/>tates: quod est hereticum et contra istummet doctorem in verbis sine arti: 
          <lb ed="#V" n="81"/>medio praecedentibus. vbi ait. est ergo essentia divina paternitas et 
          <lb ed="#V" n="82"/>quaecumque alia alia proprietas: et econuerso: licet non formaliter.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1609">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#V" n="83"/>argumentum tamen dico: quod sicut essentia est vna substantiandi 
          essen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tia realiter: ita proprietates sunt vna essentia realiter: et sicut 
          <lb ed="#V" n="85"/>proprietates sunt plures non quidem essentialiter: sed plures 
          pro<lb ed="#V" n="86" break="no"/>prietates realiter: ita essentia est plures proprietates realiter: 
          <lb ed="#V" n="87"/>licet non sit plures essentie: et ita si suppleantur propositiones. 
          <lb ed="#V" n="88"/>addendo illis adiectiuis sua substantiua: sicut oportet in isto 
          <lb ed="#V" n="89"/>argumento: et multis aliis circa istam materiam patebit quod non 
          <lb ed="#V" n="90"/>concludunt.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1629">
          ⁋ Ad aliam cum dicitur quod pater habet rem commu 
          <lb ed="#V" n="91"/>nicabilem et rem incommunicabilem etc. Istud argumentum 
          <lb ed="#V" n="92"/>etiam probaret quod non esset eadem res nec eadem essentia: quia 
          <lb ed="#V" n="93"/>sicut dicunt quod non est eadem realitas que est communicabilis 
          <lb ed="#V" n="94"/>et que est incommunicabilis realiter: sic nec eadem res est que est 
          <lb ed="#V" n="95"/>communicabilis et que incommunicabilis est. Similiter nec ea 
          <lb ed="#V" n="96"/>dem essentia: et tamen constat quod proprietas est res et essentia 
          que<lb ed="#V" n="97" break="no"/>dam. dico ergo ad argumentum quod antecedens est falsum: et vt 
          appa<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ret non bene consonum fidei propter illam partem que dicit quod 
          pa<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ter habet aliquam rem vel realitatem vel aliquam entitatem non 
          <lb ed="#V" n="100"/>curo de nomine) non communicatam filio. Nam manifeste re 
          <lb ed="#V" n="101"/>pugnat expresse determinationi ecclesie in illo capitulo 
          Dam<lb ed="#V" n="102" break="no"/>namus: vt in. 3. conclusione quaestionis. circa distinctioe 6. in prima responsione illius 
          <lb ed="#V" n="103"/>quaestionis patet euidenter. Et si arguatur contra hoc: quia si sic sequitur 
          <lb ed="#V" n="104"/>quod pater communicauit filio paternitatem. dico quod hoc consequens potesti 
          <lb ed="#V" n="105"/>habere duplicem sensum. Unus est quod communicauit filio 
          <lb ed="#V" n="106"/>entitatem illam que est paternitas: et sic concedo illud. Alius 
          <lb ed="#V" n="107"/>communicauit filio paternitatem id est communicauit filio quod 
          fili<lb ed="#V" n="108" break="no"/>us esset pater: et iste sensus est falsus: nec sequitur ex primo qui 
          <lb ed="#V" n="109"/>verus est: et quem omnes habent concedere: sicut omnes 
          con<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cedunt: quod comunicauit essentiam que est paternitas.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1675">
          ⁋ Ad Ad 2oa 
          <lb ed="#V" n="111"/>alium dicendum quod pater nullo sui transitiue conuenit aut dicitur 
          <lb ed="#V" n="112"/>stinguitur a filio: sed seipso primo conuenit essentialiter cum filio: et 
          distin<lb ed="#V" n="113" break="no"/>guitur personaliter ab eodem: sicut ibidem ad eandem rationem clarius 
          <lb ed="#V" n="114"/>est responsum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1686">
          ⁋ Ad aliam dico quod assumptum fundamentum Ad  
          <lb ed="#V" n="115"/>illius rationis scilicet quod beatus intuendo deum videt distinctam 
          dei<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tatem a proprietate: est falsum: immo videt eam penitus 
          indi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>stinctam sicut est in rei veritate: et ideo argumentationi (que 
          <lb ed="#V" n="118"/>super hoc fundatur) non oportet vlterius respondere.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1697">
          ⁋ Ad pri Ad  
          <lb ed="#V" n="119"/>maeam auctoritatem. omnis essentia que relatiue dicitur etc. dico 
          pri<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mo quod false additur ibi ly aliud. nihilominus tamen siue sit siue 
          <lb ed="#V" n="121"/>non: auctoritas non est contra: quia non aliud vult Aug. nisi quod 
          <lb ed="#V" n="122"/>omnis essentia que dicitur aliquid relatiue dicitur etiam aliquid 
          <lb ed="#V" n="123"/>ad se: vt dictum est supra de relationibus. q. 2. et cum dicitur 
          <lb ed="#V" n="124"/>quod in re est essentia: que est ad se et non ad aliquid: et pater 
          <lb ed="#V" n="125"/>dicitur relatiue: sed non est formaliter eadem entitas ad 
          se<lb ed="#V" n="126" break="no"/>et non ad se. Dico primo. quod ita potest argui: quod non eadem 
          en<lb ed="#V" n="127" break="no"/>titas est realiter ad se: et non ed se: et sic si argumentum valeat:  
          <lb ed="#V" n="128"/>valebit illud ad probandum quod non sunt vna res. Secundo dico. 
          <lb ed="#V" n="129"/>quod istud contradicit auctoritati allegate que dicit quod omnis 
          <lb ed="#V" n="130"/>essentia quae relatiue dicitur est aliquid etc. et si pater non esset 
          <!--242.xml-->
          <pb ed="#V" n="127-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>aliquid ad se etc. ergo essentia esset aliquid ad aliud et aliquid ad se: 
          <lb ed="#V" n="2"/>alioquin non omnis res que dicitur relatiue esset aliquid ad se: 
          <lb ed="#V" n="3"/>vt dicit auctoritas. Dico ergo quod auctoritas est expresse ad 
          oppo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>situm eius ad quod inducitur: et est pro conclusione quam teneo. Nam ex ea patet 
          <lb ed="#V" n="5"/>et supra dici 3o. est diffusius declaratum. quod omnis entitas de 
          mun<lb ed="#V" n="6" break="no"/>do qui est relatiua vel aliquid ad aliud est etiat absoluta: seu 
          ali<lb ed="#V" n="7" break="no"/>quid ad se: nulla tamen est illud ad aliud: quod ipsa est ad se: sic in 
          <lb ed="#V" n="8"/>proposito dico quod pater est paiter ad aliquid seu relatiue: sed cum hoc est 
          <lb ed="#V" n="9"/>diuinitas et essentia non ad aliquid sed ad se. Similiter essentia est 
          <lb ed="#V" n="10"/>essentia ad se et non ad aliquid: et est patur ad aliquid: et non ad se. Nec 
          <lb ed="#V" n="11"/>propter ista oportet ponere aliquam distinctionem in patre: quoniam et si 
          <lb ed="#V" n="12"/>aliqua entitas relatiua poneretur in illo: praeter essentiam communem 
          <lb ed="#V" n="13"/>adhuc illa esset entitas quedam et essentia. Et constat: quod non 
          di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ceretur entitas vel essentia relatiue: vt ibi. supra ostensum est ex 
          in<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tentione Aug. ibidem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1765">
          ⁋ Et notandum quod vbi sancti dicunt ali 
          <lb ed="#V" n="16"/>quid esse vel dici ad se. aliquid vero ad aliquid. illud potest intelligi 
          <lb ed="#V" n="17"/>de illis termins absoluto et relatiuo: et est sensus: quod ille 
          praedi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>catur de aliquo ad aliquid. ille autem non ad aliquid: sed ad se 
          abso<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lute. cum hoc autem stat quod praedicentur de eodem. potest etiam intelligi de 
          <lb ed="#V" n="20"/>rebus pro quibus termini tales supponunt aut verificantur: et 
          <lb ed="#V" n="21"/>tunc cum dicitur de aliquo quod est ad aliquod debet intelligi quod est ipsum 
          <lb ed="#V" n="22"/>ad aliquid. vbi gratia cum dicitur quod pater est ad aliquid: debet intelligi quod est 
          <lb ed="#V" n="23"/>priter ad aliquid: et cum dicitur quod aliquid est ad se: debet intelligi: quod est ipsum 
          <lb ed="#V" n="24"/>ad se. vbi gratia. si dicatur quod homo est ad se: intelligedum est quod 
          <lb ed="#V" n="25"/>homo est homeno ad se. Sed patet quod simul c hoc quod homo est 
          ho<lb ed="#V" n="26" break="no"/>mo ad se: etiam est pater ad aliquid: et cum hoc quod deus est creator ad  
          <lb ed="#V" n="27"/>aliquid: est etiam deus et spiritus ad se: nec sequitur sicut patet ad bonum 
          in<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tellectum. non est deus ad aliquid. ergo non est ad aliquid.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1797">
          ⁋ Ad aliam 
          <lb ed="#V" n="29"/>auctoritatem eiusdem dico: quod ly eo et quo. possunt dupliciter accipi. 
          <lb ed="#V" n="30"/>Uno modo secundum quod sunt pronomnia que possunt pro aliquibus 
          entitati<lb ed="#V" n="31" break="no"/>bus extra animam supponere: quo modo non accipit argumentum: et tunc 
          <lb ed="#V" n="32"/>dico quod non sic accipit Aug. cum ait quod filius non est eo verbum quo 
          <lb ed="#V" n="33"/>sapientia: quia hoc esset prorsus scultum: quoniam filius vnica simpliuma 
          <lb ed="#V" n="34"/>entitas est: et ea est sapientia: et verbum et filius et omne quod est: et 
          <lb ed="#V" n="35"/>ideo sic acceptis illis vocabulis vere dicitur quod filius est eo verbum 
          <lb ed="#V" n="36"/>quo sapientia. id est ea entitate est verbum qua est sapientia: et similiter econ 
          <lb ed="#V" n="37"/>uerso ea entitate quae est verbum est sapientia: propter quod secundum hanc 
          <lb ed="#V" n="38"/>acceptionem etiam vere dicitur quod eo est sapientia quo verbum. Alio modo 
          <lb ed="#V" n="39"/>ly eo ea quo. possunt accipi: vt sunt comniunctiones: et hoc dupliciter. Nam 
          <lb ed="#V" n="40"/>aliquando sic accepte sumuntur vt equiualent dictioni in qua nota 
          <lb ed="#V" n="41"/>est reduplicationis: vt inquantum secundum quod: et huiusmodi: et sic reddunt 
          pro<lb ed="#V" n="42" break="no"/>positionem reduplicatiuam: et secundum hunc modum iste due 
          equiua<lb ed="#V" n="43" break="no"/>lent. homo inquantum animal est sensibilis: et homo eo quo est animalis 
          <lb ed="#V" n="44"/>est sensibilis: ita quod ly quo. ponatur ad terminum 
          reduplicati<lb ed="#V" n="45" break="no"/>uum. Alio modo possunt accipi vt sunt coniunctiones causales equi 
          <lb ed="#V" n="46"/>ualentes istis: ideo: et quia: et eodem modo reddentes propositionem 
          <lb ed="#V" n="47"/>causalem: et hoc modo iste due equivalent homo eo quo est animalis 
          <lb ed="#V" n="48"/>est sensibilis: et homo quia est animal est sensibilis. Nunc ad 
          pro<lb ed="#V" n="49" break="no"/>positum dico quod Aug. accipit in verbis allegatis ly eo et quo. prim 
          <lb ed="#V" n="50"/>modo scilicet vt habent vim reduplicandi et idem valet ista. filius non 
          <lb ed="#V" n="51"/>eo est verbum quo est sapientia: quod et ista. filius non inquantum 
          sapien<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tia est verbum: et hec est vera: quia sua opposita est falsa scilicet hec. 
          <lb ed="#V" n="53"/>filius inquantum sapientia est verbum: quoniam tunc sequitur: quod pater esset 
          <lb ed="#V" n="54"/>verbum: cum pater sit sapientia: et eodem modo accipit ly eo et quo. 
          cum<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ibidem ait: quod eo sapientia quo essentia. Nam istis vocabulis 
          acce<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ptis contracte ad essentiam et sapientiam dei. hec est vera. filius inquantum 
          <lb ed="#V" n="57"/>est essentia est sapientia. Et quia pater est essentia et ambo vna 
          essen<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tia: ideo concludit in fine praecedentis capostoli. per istud medium. quod 
          pa<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ter et filius sunt vna sapientia: et ne quis putaret quod sicut sunt vna 
          <lb ed="#V" n="60"/>sapientia sic essent vnum verbum cum ipsum verbum sit sapientia: ideo ait: quod 
          <lb ed="#V" n="61"/>filius non inquantum sapientia: est verbum. hoc expresse est intentio sua in 
          <lb ed="#V" n="62"/>llo capitulo sicut patet diligenter aduertenti. Et quamuis (vtputo) iste 
          <lb ed="#V" n="63"/>fuerit intellectus Aug. posset tamen intelligi et bene 2o modo etiam vt ly eo: 
          <lb ed="#V" n="64"/>et quo. teneantur causaliter vt essent nota causalitatis praecise: et tunc esset 
          <lb ed="#V" n="65"/>sensus quod filius non praecise: quia est sapientia est verbum: et hoc est verum: quia 
          <!--242.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 127-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>tunc paterccum sit sapientia) esset verbum. Sed ad hunc sensum non videtur posset 
          <lb ed="#V" n="67"/>intelligi quod sequitur scilicet sapientia nullo eo quo essentia. non enim quia 
          <lb ed="#V" n="68"/>essentia: ideo sapientia: non plus quam econtra: ideo essentia: quia sapientia: vt 
          vi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>detur: et ideo praecedens modus conuenientior est. Ex neutro autem 
          <lb ed="#V" n="70"/>istorum modorum exponendi dictum Aug. sequitur quod filius aliqua modo 
          <lb ed="#V" n="71"/>exa animam sit sapientia: et alio sit verbum: sicut cocludere nititur argumentum: 
          <lb ed="#V" n="72"/>sicut non sequitur quod albedo aliquo alio extra animam sit ens: et alio 
          <lb ed="#V" n="73"/>sit albedo: quamuis vtroque modo ista sit vera. albedo non inquantum 
          <lb ed="#V" n="74"/>ens est albedo: et similiter ista albedo non inquantum color est 
          albe<lb ed="#V" n="75" break="no"/>do: et tamen non per aliud a parte rei est color et per aliud est ali 
          <lb ed="#V" n="76"/>bedo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1910">
          ⁋ Ad primam rationem principalem dicendum: quod maior est falsa: vel 
          <lb ed="#V" n="77"/>si sumit in sensu in quo est vera forma arguendi non valet. nec 
          <lb ed="#V" n="78"/>potest reduci in syllogismum prima figure qui sit regulatus per 
          <lb ed="#V" n="79"/>dici de omni: sicut est dictum distinctione 5. i. 1. in responsione ad primam rationem 
          <lb ed="#V" n="80"/>factam ad. q.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1921">
          ⁋ Ad 2m etiam dicendum: sic ibidem dictum est ad 2am ra 
          <lb ed="#V" n="81"/>nem ibi factam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1926">
          ⁋ Ad 3am quamuis diuersimode a diuersis 
          re<lb ed="#V" n="82" break="no"/>spondeatur. dico quod illis adiectiuis: vnum et idem sunt addenda 
          <lb ed="#V" n="83"/>substantiua: et tunc secundum quod alia et alia adderentur: statim 
          pa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>teret quid dicendum esset: sed quia sic sine substantiuis proferuntur: ratio 
          <lb ed="#V" n="85"/>videtur facere difficultatem soluendi: vbi tamen nulla est. Unde 
          si<lb ed="#V" n="86" break="no"/>supplendo propositiones arguatur sic: quaecumque vni et eidem esentie vel 
          <lb ed="#V" n="87"/>rei sunt eadem res vel essentia inter se sunt eadem res vel 
          ea<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dem esentia: sed pater et filius vni et eidem esentie seu rei sunt 
          ea<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dem res vel essentia. Sequitur ergo pater et filius sunt eadem 
          esen<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tia. vel ergo sunt eadem res. que conclusio vera est et catholica. Si 
          <lb ed="#V" n="91"/>vero adderetur illis adiectiuis hoc substantiuum persona. sic 
          di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cendo: quaecumque vni et eidem persone sunt eadem illa inter se sunt 
          ea<lb ed="#V" n="93" break="no"/>dem persona: sed pater et filius sunt huomo scilicet vni et eidem persone eadem 
          <lb ed="#V" n="94"/>persona. ergo pater et filius inter se sunt eadem persona. conclusio est 
          fal<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sa. non est dubium: et minor est similiter falsa est. nulli enim vni persone 
          <lb ed="#V" n="96"/>sunt eadem persona pater et filius. iuxta illud Aug. 7. de tri. habet tria 
          <lb ed="#V" n="97"/>non vnam personam dicimus sicut vnam essentiam et vnum deum: et in libro 
          <lb ed="#V" n="98"/>i15o dicit quod non vnius dei: sed vnus deus est et tres sunt ille non 
          <lb ed="#V" n="99"/>vna persona. et ratio est: quia ipsa essentia communis tribus non est secundum se 
          <lb ed="#V" n="100"/>posona aliqua tribus communis. Si tamen in conclusione illius rationis scilicet ergo pater et 
          <lb ed="#V" n="101"/>filius sunt idem: ly idem esset singularis numeri: et neutri generis. 
          <lb ed="#V" n="102"/>ipsa esset concedenda. non autem si sit generis masculini: sicut ista 
          <lb ed="#V" n="103"/>oceditur. pater et filius sunt vnum. et negatur ista. pater et filius sunt 
          <lb ed="#V" n="104"/>vnus. Ex hac autem. pater et filius sunt idem: isto modo concessa: non 
          sequi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tur quod pater sit filius: nec similiter ex ista. pater et filius sunt vna res vel 
          <lb ed="#V" n="106"/>essentia: quae prius concessa est etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1983">
          ⁋ Ad 4m dico quod (si maior 
          intel<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ligatur sic. quod de quibuscumque etc. illa sut distincte res inter se: ita 
          <lb ed="#V" n="108"/>quod res quae est vnum non est res que est aliud) propositio est 
          fal<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sa.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e1992">
          ⁋ Ad probationem cum dicitur quod alias sequitur quod de aliquibus 
          pro<lb ed="#V" n="110" break="no"/>eode omnino supponentibus verificarentur huiusmodi praedicata. Ex quo 
          <lb ed="#V" n="111"/>vlterius sequitur quod contradictoria erunt simul vera. Respondeo: 
          <lb ed="#V" n="112"/>negando primam consequentia: quia esto quod illud pro quo supponit vnus 
          ter<lb ed="#V" n="113" break="no"/>minorum non sit res distincta ab eo pro quo alter terminus 
          <lb ed="#V" n="114"/>supponit: sed eadem res cum illo: possibile tamen est: quod illud  
          <lb ed="#V" n="115"/>pro quo supponit vnus sit aliquis vel aliquid: quod vel qui 
          <lb ed="#V" n="116"/>non est illud pro quo supponit reliquus terminus: et per 
          <lb ed="#V" n="117"/>consequens non est omnino idem cum illo: quia non conuertibiliter 
          <lb ed="#V" n="118"/>et adequate: quamuis non sit ab eo vllo modo distinctum. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e2015">
          <lb ed="#V" n="119"/>⁋ Ex quo patet quod oppositum consequentis illius consequentie 
          pri<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ne stat cum antecedente: quod est quod illa de quibus huiusmodi 
          pre<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dicata verificantur non sunt res distincte: ac per hoc 
          con<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sequentia non valet.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e2026">
          ⁋ Potest etiam dici secundum viam vnius 
          do<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ctoris quod vnus terminus non supponit pro eo pro quo 
          sup<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ponit alter: licem supponat pro eo quod est illud pro quo 
          sup<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ponit alter: et vtroque modo vitatur contradictoria esse simul 
          <lb ed="#V" n="126"/>vera. Aliter posset responderi ad maiorem: et finaliter 
          ta<lb ed="#V" n="127" break="no"/>men redit in primam responsionem. valet quod illa maior est vera quando si 
          <lb ed="#V" n="128"/>illa de quibus verificantur praedicata contradictoria non sint 
          adin<lb ed="#V" n="129" break="no"/>aicem res distincte: praedicationes huius seu propositiones sunt 
          contradi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ctorie vel inferentes contradictorias. Nam impossibile est aliqua con¬ 
          <!--243.xml-->
          <pb ed="#V" n="127-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>tradictoria simul esse vera de quibuscunque praedicatis sint 
          <lb ed="#V" n="2"/>vel subiectis. et circa quamcumque materiam. cum autem ex tali 
          verificatio<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ne praedicatorum contradictoriorum non sequitur aliquas praedicationes 
          <lb ed="#V" n="4"/>contradictorias esse veras. posito quod illa pro quibus 
          verifican<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tur non sint res distincte adinuicem: tunc ex tali verificatio 
          <lb ed="#V" n="6"/>ne non necessario arguitur illa esse res distinctas: nec ex talibus pre 
          <lb ed="#V" n="7"/>dicatis habet illa maior veritatem: et hoc est rationabiliter dictum: quod 
          <lb ed="#V" n="8"/>etiam finalis probatio illius resoluitur ad hoc quod contradictoria 
          <lb ed="#V" n="9"/>essent simul vera. Si ergo hoc non sequatur remanet illa 
          propositi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>non probata. Tunc ad minorem dico quod ille propositiones in 
          qui<lb ed="#V" n="11" break="no"/>bus verificantur illa praedicata non sunt contradictorie: posito quod 
          <lb ed="#V" n="12"/>essentia et persona non sint aliquo modo res distincte adinuicem 
          <lb ed="#V" n="13"/>cum earum substantiua non sit eadem nec sinonyma scilicet essentia et patur 
          <lb ed="#V" n="14"/>Nam essentia de aliquo potest verificari: de quo non potest 
          verifi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cari pater. Nec etia tales propositiones inferunt contradictorias: 
          <lb ed="#V" n="16"/>qui non sequitur. pater generat. ergo essentia generat. Et generaliter 
          <lb ed="#V" n="17"/>in quibuscumque praedicatis que verificantur de persona: et non de 
          essen<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tia vel econtra discurrendo: nunquam per aliquam formam 
          arguen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>di possunt concludi contradictoria. sicut hoc aliqualiter et diffusi 
          <lb ed="#V" n="20"/>supra di. 5a. q. primo. ostensum est: et per consequens non potest concludi mu 
          <lb ed="#V" n="21"/>tua distinctio essentie et persone.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e2098">
          ⁋ Ad aliam probationem qua 
          di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>citur quod non concessa illa maiore perit omnis via probandi aliqua esse 
          <lb ed="#V" n="23"/>adinuicem distincta. dico quod non est verum: quia per possibilitatis 
          <lb ed="#V" n="24"/>separationis vnius ab alio et corruptionis cum constantia 
          alti<lb ed="#V" n="25" break="no"/>rius. probatur sufficienter mutua aliquorum distinctio. verbi gratia 
          <lb ed="#V" n="26"/>si sortes nunc est in isto loco demonstrato. et potest non esse in 
          <lb ed="#V" n="27"/>isto loco: ipso tamen existente: optime concluditur quod ille sit distinctus 
          <lb ed="#V" n="28"/>a loco illo: quia si non sit distinctus ab eo sed sit ipse quandocunque 
          <lb ed="#V" n="29"/>sortes erit: erit in isto loco: immo verius loquendo erit locus: 
          <lb ed="#V" n="30"/>et per consequens quando non erit in loco illo: erit in eo: et sic simul he 
          contra<lb ed="#V" n="31" break="no"/>dictorie essent simul vere sortes est in isto loco: sortes non est in 
          <lb ed="#V" n="32"/>isto loco. Similiter si sortes sit albus et potest non esse albus se 
          manem<lb ed="#V" n="33" break="no"/>te: optime concluditur quod albedo per quam est albus sit ab ipso 
          di<lb ed="#V" n="34" break="no"/>stincta: et istis modis processit philosophus ad probandum materiam 
          distin<lb ed="#V" n="35" break="no"/>gui a forma et locum a locato. Et si talia possent applicar 
          <lb ed="#V" n="36"/>ad diuinitatem et personam. valet. quod deitas posset non esse: persona 
          <lb ed="#V" n="37"/>existente. vel econuerso: aut persona posset non esse deitas postquam 
          <lb ed="#V" n="38"/>est diuinitas: se manente: optime concluderetur vnam ab alia est 
          <lb ed="#V" n="39"/>distinctam: alioquin sequitur contradictoria esse simul vera: et sic pa 
          <lb ed="#V" n="40"/>quod alia via remanet ad probandum aliqua mutuo distingui: qua 
          <lb ed="#V" n="41"/>magis procedit ex possibilitate successiue verificationis ali 
          <lb ed="#V" n="42"/>quorum predicatorum de eodem subiecto: seu contradictoriorum propositio 
          <lb ed="#V" n="43"/>num qued ex simultate verificationis contradictoriorum 
          praedicato<lb ed="#V" n="44" break="no"/>rum de diuersis subiectis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e2150">
          ⁋ Ad 5m nego illam partem antecedent. proprie: 
          <lb ed="#V" n="45"/>tas non est ex se necesse esse: nec formaliter infinita: accipiendo 
          <lb ed="#V" n="46"/>proprietatem pro ipsa persona: nec faciendo vim in hoc. vtrumi 
          <lb ed="#V" n="47"/>praedicata: necesse esse: et infinitum: praedicentur in primo modo de persons 
          <lb ed="#V" n="48"/>vel non: dico tamen quod sicut deitas est ex se necesse esse et formaliter 
          <lb ed="#V" n="49"/>infinita: sic et quaelibet persona. Et cum probatur per hoc: quia alias 
          sequi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tur quod in divinis essent tria infinita et tria necesse esse. nego consequentia: 
          <lb ed="#V" n="51"/>sumendo consequens in sensu in quo est falsum. Non enim sequitur: sicut 
          <lb ed="#V" n="52"/>non sequitur quod sint tres diuinitates non obstante quod quelibet 
          <lb ed="#V" n="53"/>persona sit secundum se et formaliter deus: quamuis non quelibet sit a se 
          <lb ed="#V" n="54"/>deus: vt filius et spiritus sanctus. Et est ratio: quia quelibet per 
          <lb ed="#V" n="55"/>sona est illa vnica et singularis diuinitas: sicut dicit 
          Decre<lb ed="#V" n="56" break="no"/>talis. nec diuinitas se habet ad personas vt species vel 
          ge<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nus ad indiuidua. Et ideo non pluraliter dicitur de illis 
          tri<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bus simul: sed singulariter tantum: vt dicit <ref xml:id="grvnZZ-ed1e78-Rd1e2182">Aug. 7. de tri.</ref> 
          Simi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>liter filius non est aliud necesse: seu alia necessitas: vel 
          infini<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tas: quam illa que est pater et spiritus sanctus: sicut nec alia sed ea 
          <lb ed="#V" n="61"/>diuinitas: et ideo non sunt tres necessitates vel 
          infinita<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tes.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e2195">
          ⁋ Et eodem modo dicendum ad 6onum: quod quelibet persona est 
          <lb ed="#V" n="63"/>perfectio simpliciter et non alia quam ipsamet deitas: sicut nulla per 
          <lb ed="#V" n="64"/>sona est aliqua alia entitas quam diuinitas: et ideo sicut nulli 
          <lb ed="#V" n="65"/>deficit diuinitas sic nec aliqua perfectio simplex que sit in 
          <!--243.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 127-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>alia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e78-d1e2213">
          ⁋ Ad 7m secundum viam vnius doctoris neganda foret ista 
          <lb ed="#V" n="67"/>consequentia eentia est non filiatio. ergo essentia non est filiatio: et ad 
          re<lb ed="#V" n="68" break="no"/>gulam illam philosophi dicit: quod non tet vniversaliter: nisi in predicationibus 
          <lb ed="#V" n="69"/>denominatiuis. vnde (vt dicit) si esset vnus homo 
          commu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nis qui esset sortes et platonis sicut forte philosophi posuerunt) hec esset 
          <lb ed="#V" n="71"/>vera. homo communis est non plato: et hec est falsa. homo communis non 
          <lb ed="#V" n="72"/>est plato. Ita in proposito quia essentia vna est paternitas et 
          fi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>liatio siue pater et filius substantiue: quamuis hoc dictum non 
          <lb ed="#V" n="74"/>posset forsitan reprobari: bene puto tamen quod philosophus non minus 
          <lb ed="#V" n="75"/>dixisset illam regulam tenere in aliis praedicationibus non 
          <lb ed="#V" n="76"/>denominatiuis. Unde ita bene dixisset sequitur sortes est 
          <lb ed="#V" n="77"/>non lignum. ergo sortes non est lignum: sicut sequitur sortes est non albus. 
          <lb ed="#V" n="78"/>ergo sortes non est albus: et ita vniversaliter in terminis substantiuis et 
          praedica<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tionibus identicis sicut in terminis adiectiuis et 
          praedicatio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nibus formalibus. iuxta modum loquendi antiquum: seu 
          deno<lb ed="#V" n="81" break="no"/>minatiuis nisi aliud impediret. Et ideo aliter respondeo ad rationem 
          <lb ed="#V" n="82"/>illam: et nego illam consequentiam essentia est pratrnitas. ergo essentia est non 
          fi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>liatio: et cum probatur quod omnis patrnitas est non filiatio: essentia est 
          pa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ternitas. dicendum est quod syllogismus non est regulatus per 
          <lb ed="#V" n="85"/>dici de omni. vel maior est falsa: sicut patet ad primam supra: et ideo 
          <lb ed="#V" n="86"/>non sequitur illa conclusio. Notandum autem quod cum concedo quod 
          <lb ed="#V" n="87"/>essentia est pratrnitas sumo paternitatem sinonyme ad patre: et 
          <lb ed="#V" n="88"/>patrem substantiue: sicut alias dictum est 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>