<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="97-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="grvnZZ-ed1e61"><!-- l1d17q5 -->
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e61-Hd1e106">Quaestio 5</head>
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e61-Hd1e109" type="question-title">Utrum caritas possit augeri</head>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e112">
          <lb ed="#V" n="103"/>⁋ Distinctionis. XVII. Questio I 
          <lb ed="#V" n="104"/>Postquam visum est de augmento 
          qualita<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tum corporalium videndum est de 
          <lb ed="#V" n="106"/>augmento spiritualium et specialiter caritatis de qua 
          <lb ed="#V" n="107"/>magister principaliter agit. Quero ergo vtrum caritas 
          <lb ed="#V" n="108"/>possit augeri:
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e128">
          ⁋ Et artitui quod non sic. primo caritas 
          <lb ed="#V" n="109"/>non potest minui. ergo non potest augeri. Antecedens probatur: 
          <lb ed="#V" n="110"/>qui si posset minui. vel hoc esset per peccatum mortale: verel venia 
          <lb ed="#V" n="111"/>le. non per mortale: quando tale totaliter tollit caritatem. nec per venia 
          <lb ed="#V" n="112"/>le: quia cum caritas sit finita intensiue per multiplicationem 
          <lb ed="#V" n="113"/>venialium praecise posset totaliter corrumpi. et sic homo per sola venia 
          <lb ed="#V" n="114"/>lia posset damnari: quod est falsum. consequentia patet: quoniam sicut patet ex 2o ethi. 
          <lb ed="#V" n="115"/>ex eisdem actibus contrario modo factis augetur et minuitur habitus 
          <lb ed="#V" n="116"/>et fit melior et deterior scilicet minus bonus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e148">
          ⁋ 2o sic. si caritas 
          <lb ed="#V" n="117"/>posset augeri: aut posset augeri augmento successiuo et conti 
          <lb ed="#V" n="118"/>nuo: aut instantaneo. sed nec sic nec sic. ergo non potest augeri. probo 
          mi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>norem. et primo quod non augmento continuo. Et loquor de augmento cari 
          <lb ed="#V" n="120"/>tatis: quod meritorie prouenit ex actibus meritoriis: quia si sic au 
          <lb ed="#V" n="121"/>geretur continue vel hoc esset propter continuationem actus meritorii 
          <lb ed="#V" n="122"/>manentis in eodem gradu intensiue: vel propter continuam intensionem 
          <lb ed="#V" n="123"/>eiusdem actus meritoriis. aut propter continuam successionem actuum 
          <lb ed="#V" n="124"/>meritoriorum. primum non potest dici: quoniam actus meritorius eodem modo 
          merito<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rie facit ad augmentum caritatis quo actus virtutis acquisite 
          fa<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cit elicitiue ad augmentum illius virtutis: et alie forme naturaliter 
          <lb ed="#V" n="127"/>actiue ad augmentum suorum effectuum. tales autem forme si in 
          <lb ed="#V" n="128"/>passo non sit resistentia dispositiois contrarie nec aliud adsit impediens 
          <lb ed="#V" n="129"/>actionem earum mox agunt effectum perfectissimum quem possunt: nec 
          <lb ed="#V" n="130"/>propter diuturniorem praesentiam ipsarum intendunt ipsum: nisi ipse for 
          <!--186.xml-->
          <pb ed="#V" n="98-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>meactiue intendantur in se ipsis. vnde si ponatur summa dispositio 
          <lb ed="#V" n="2"/>aere ad lumen: et nullum sit omnino impedimentum: nec augeatur virtus 
          <lb ed="#V" n="3"/>illuminatiua in corpore luminoso: numquam corpus luminosum 
          <lb ed="#V" n="4"/>intendet lumen in aere si staret per annum praesens ei: sed in primo 
          in<lb ed="#V" n="5" break="no"/>stanti causat summum quod potest: et vltra non intendit illum. in 
          propo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sito autem ponitur caritas in anima: et per consequens nulla dispositio contraria 
          <lb ed="#V" n="7"/>quoniam nulla talis sibi est compossibilis: et nullum ponitur impedimem 
          <lb ed="#V" n="8"/>tum. ergo actus meritorius in primo instanti sui esse tantum 
          au<lb ed="#V" n="9" break="no"/>gebit caritatem meritorie: quantum potest. nec postea per suam 
          continua<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tionem augebit. nec potest dici 2m. videlicet quod augetur caritas 
          <lb ed="#V" n="11"/>continue propter continuam intensionem actus meritorii: quoniam tunc 
          <lb ed="#V" n="12"/>actus augeretur continue.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e214">
          ⁋ Sed probo: quod hoc non sit possibile: 
          <lb ed="#V" n="13"/>qui sit actus a. meritorius: et sit ipse bonus in gradu b. et si potest 
          <lb ed="#V" n="14"/>augeri continue ponatur quod augeatur quousque sit in duplo bonus: 
          <lb ed="#V" n="15"/>et sit gradus duplus c. tunc sic. latitudo intensiua c. addita 
          <lb ed="#V" n="16"/>supra gradum b. est acquisita in tempore. et latitudo b. praeexistens fuit 
          <lb ed="#V" n="17"/>acquisita in instanti vt suppontia. et latitudo addita est equalis 
          <lb ed="#V" n="18"/>praeexistenti: ergo latitudo b. praeexistens fuit conatu in infinitum maitus 
          <lb ed="#V" n="19"/>ducta: quia latitudo addita in tempore. et vltra. ergo in voluntate fuit 
          <lb ed="#V" n="20"/>conatus infinitus intensiue: quod est impossibile. consequentia probatur: quia qualis est 
          <lb ed="#V" n="21"/>propormo: velocitatis ad velocitatem in producendo equalem 
          <lb ed="#V" n="22"/>effectum: talis est propormeo virtutis producentis ad virtutem si sint 
          <lb ed="#V" n="23"/>diuerse: aut conatus ad conatum si ab eadem virtute vterque 
          effe<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ctus producatur. velocitatis autem instantanee ad temporalem nulla 
          <lb ed="#V" n="25"/>est propormeo: ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e245">
          ⁋ Confirmatur. Nam stat quod maior conatus 
          <lb ed="#V" n="26"/>requiritur ad producendum tantum effectum in instanti: quam ad 
          produ<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cendum in tempore. aut ergo maior in infinitum: et habetur propositum aut in 
          <lb ed="#V" n="28"/>aliqua proportione finita: et si sic tunc sumatur aliquod tempus minus in 
          <lb ed="#V" n="29"/>eadem proportione ad illud tempus in quo est conatus appositus 
          <lb ed="#V" n="30"/>in productione subita ad conatum productionis temporalis. et tunc 
          tan<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tus conatus apponetur ad producendum in tempore illo quantum ad pro 
          <lb ed="#V" n="32"/>ducendum in instanti: quod est falsum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e263">
          ⁋ Confirmatur 2o: quia si 
          <lb ed="#V" n="33"/>esset aliqua virtus potens producere tantum effectum in tempore et non 
          po<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tens illum producere in instanti: et alia esset potens tantum effcontum 
          <lb ed="#V" n="35"/>producere in instanti: non est dubium quod potens in instanti esset 
          in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tensiue maior in infinitum: ergo sic in proposito.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e274">
          ⁋ Nec potest 
          <lb ed="#V" n="37"/>dici 3o quod intendatur continue caritas propter continuam successionem 
          <lb ed="#V" n="38"/>actuum meritoriorum. cum talis succe: sit impossibilis: quoniam tunc in 
          <lb ed="#V" n="39"/>quolibet instanti temporis acquireretur nouus actus: quod est impossibile. vt 
          <lb ed="#V" n="40"/>ex praecedenti. q. apparet. patet ergo quod caritas non potest augeri 
          augmen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>to continuo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e287">
          ⁋ Quod vero non possit augmento instantaneo 
          pro<lb ed="#V" n="42" break="no"/>batur: quia vel hoc esset per actum durantem tantum per instans c 
          <lb ed="#V" n="43"/>hoc non cum nullus talis actus detur. vt supra patet. aut per actum 
          du<lb ed="#V" n="44" break="no"/>rantem per tempus. quod est dici non potest: quia sequitur quod actus ille esset 
          <lb ed="#V" n="45"/>meritorius tantum per instans: nec maius praemium sibi deberetur ex 
          ma<lb ed="#V" n="46" break="no"/>iori eius continuatione: et per consequens non expediret talem actu 
          con<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tinuare. Et consequentia prima patet: quoniam si maius praemium sibi deberetur: 
          cari<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tas etiam magis augeretur: quoniam secundum proportionem 
          <lb ed="#V" n="49"/>caritatis est proportio premii. 
          <lb ed="#V" n="50"/>Ad oppositum eclesia non orat pro aliqum 
          impossi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bili: et orat pro augmento 
          carita<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tis scilicet in collecta Gmnipotens sempiterne deus da nobis 
          <lb ed="#V" n="53"/>fidei spei et caritatis augmentum. de aliis etiam virtutibus 
          <lb ed="#V" n="54"/>acquisitis quod augeantur patet 2o 
          ethi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>In declarando: q. duo erunt articuli. In primo 
          <lb ed="#V" n="56"/>videbitur de principali quasito. In 
          <lb ed="#V" n="57"/>2o mouebuntur quaedam dubia tacta in arguendo: 
          <lb ed="#V" n="58"/>Quantum ad primum pono. 4. conclusiones
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e326">
          ⁋ Prima est quod 
          car<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tas potest augeri. hoc probatur primo 
          auctorita<lb ed="#V" n="60" break="no"/>te apostoli ad phil. Qro vt caritas vietra magis ac magis 
          abum<lb ed="#V" n="61" break="no"/>det. glosa id est crescat. non oraret autem pro cremento caritatis 
          <lb ed="#V" n="62"/>si foret impossibile ipsam augeri.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e338">
          ⁋ Item 2o ad thesis gratias ago 
          <lb ed="#V" n="63"/>deo: quoniam inquit supercrescit fides videtra et habundat caritas 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e343">
          <lb ed="#V" n="64"/>⁋ Item aug. in ench. Minuetur inquit cupiditas caritate 
          cre<lb ed="#V" n="65" break="no"/>scente.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e350">
          ⁋ Item idem super eplara Io 2. vt allegat ma. 3o sententiarum 
          <!--186.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 98-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>dicens et 6. c. vltimmo ait. Numquid mox vt caritas nascitur iam 
          pror<lb ed="#V" n="67" break="no"/>sus perfecta est. immo vt perficiatur nascitur. cum fuerit nata 
          nutri<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tur. cum fuerit nutrita roboratur. cum fuerit roborata perficitur. 
          <lb ed="#V" n="69"/>cum ad perfectionem venerit dicit cupio dissolui et esse cum christo. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e368">
          <lb ed="#V" n="70"/>⁋ Praeterea stat quod existens in caritate percipiendo eucaristiam 
          <lb ed="#V" n="71"/>percipit nouum gradum caritatis quo fit deo carior: et sic per 
          <lb ed="#V" n="72"/>aliorum susceptionem sacramentorum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e377">
          ⁋ Item constat quod existens in 
          <lb ed="#V" n="73"/>caritate operando secundum caritatem fit melior: ergo caritas eius 
          au<lb ed="#V" n="74" break="no"/>getur. consequentia patet per augantum in ench. dicens quanto in vnoquoque caritas 
          <lb ed="#V" n="75"/>maior est: tanto melior est in quo est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e386">
          ⁋ Ex quo dicto 
          sequi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tur: quod quanto quis est melior: tanto in eo est caritas maior. 
          <lb ed="#V" n="77"/>alioquin nihil prohiberet petrum maiorem caritatem habere: quam habet 
          <lb ed="#V" n="78"/>paulus: et tamen paulum esse petro meliorem. Et sic falsum esset quod 
          <lb ed="#V" n="79"/>dicit Aug. Plura possent adduci: sed ista sufficiunt: quia nec 
          <lb ed="#V" n="80"/>onclusio dubia est apud quemquam catholicum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e400">
          ⁋ 2a conclusio est. quod caritas non 
          <lb ed="#V" n="81"/>augetur ex hoc praecise: quia depuratur vel fit minus permixta contrario. Et 
          <lb ed="#V" n="82"/>pro probari potest ista conclusio per easdem rationes quibus probatum est supra 
          <lb ed="#V" n="83"/>generaliter hoc de omni forma ipsam non augeri per depurationem 
          <lb ed="#V" n="84"/>a contrario applicando illas per speciales terminos ad propositum. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e411">
          <lb ed="#V" n="85"/>⁋ 2o quia in btam virgine fuit caritas aucta tam in conceptione 
          <lb ed="#V" n="86"/>filii. iuxta illud. Spitus sanctus superueniet in te etc. quam ante 
          <lb ed="#V" n="87"/>Et postea ex suis meritoriis oporibus. nec tamen fuit depurata 
          <lb ed="#V" n="88"/>caritas eius a contrario cum pius eius scinficationem in vtero numquam in eius 
          men<lb ed="#V" n="89" break="no"/>te fuerit aliquid contrarium caritatis: quoniam secundum communem sanctorum doctrinam 
          <lb ed="#V" n="90"/>numquam in ipsa aliquod peccatum actuale fuit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e427">
          ⁋ 3o: quia si nullus 
          <lb ed="#V" n="91"/>homo vnquam peccasset adhuc homo vnus alio habuisset maiorem 
          <lb ed="#V" n="92"/>caritatem. Et idem homo in gratia et caritate profecisset secundum quod plus 
          <lb ed="#V" n="93"/>vel minus ex caritate fuisset operatus. et tamen tunc nullius caritas 
          <lb ed="#V" n="94"/>fuisset aucta per depurationem vel minorem mixtionem cum contrario. 
          <lb ed="#V" n="95"/>quod patet: quia non potest fingi. quod tunc fuisset illud contrarium.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e440">
          ⁋ Contra 
          <lb ed="#V" n="96"/>istam conclusionem videtur esse auct. <ref xml:id="grvnZZ-ed1e61-Rd1e444">Aug. 83 q.</ref> vbi ait. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e61-Qd1e447" source="http://scta.info/resource/a83-q36-d1e108" synch="81-97">caritatis venenum 
            <lb ed="#V" n="97"/>est spes adipiscendorum aut retinendorum temporalium. nutrimentum eius 
            <lb ed="#V" n="98"/>est diminutio cupiditatis: perfectio nulla cupiditas</quote>. vbi 
          <lb ed="#V" n="99"/>patet: quod contrarium caritatis est cupiditas et 
          desideri<lb ed="#V" n="100" break="no"/>um temporalium. ideo vocat illam venenum caritatis. Ex cuius 
          di<lb ed="#V" n="101" break="no"/>minutione nutritur: et per consequens augetur caritas ipsa: et quod tunc 
          ca<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ritas est perfecta: quando nulli cupiditati est admixta. Et similiter vt 
          <lb ed="#V" n="103"/>allegatum est in praecedente conclusione idem <ref xml:id="grvnZZ-ed1e61-Rd1e465">Aug. ait in ench.</ref> 
          Minui<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tur cupiditas caritate crescente. vbi etiam expresse videtur velle quod 
          <lb ed="#V" n="105"/>caritas crescat per minutionem cupiditatis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e473">
          ⁋ Respondeo quod 
          <lb ed="#V" n="106"/>dictum Aug. intelligendum est per concomitantiam. quia scilicet in eo in 
          <lb ed="#V" n="107"/>quo est adhuc cupiditas cum caritate: augnum caritatis 
          conco<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mitatur minu cupiditatis: et minutione cupiditatis 
          conco<lb ed="#V" n="109" break="no"/>mitatur augmentum caritatis. non intendit autem quod hoc ipsum sit 
          <lb ed="#V" n="110"/>caritatem augeri quod cupiditatem minui: aut quod praecise per hoc 
          <lb ed="#V" n="111"/>caritas augeatur: quia cupiditas minuitur. alioquin non esset 
          possibi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>le in aliquo augeri caritatem: in quo non esset cupiditas: quod 
          <lb ed="#V" n="113"/>prorsus falsum est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e493">
          ⁋ Pro eo autem quod in argumento implicatur. 
          <lb ed="#V" n="114"/> scilicet quod cupiditas est contraria caritati est sciendum: quod caritas potest 
          <lb ed="#V" n="115"/>sumi dupliciter scilicet pro caritate infusa et pro caritate acquisita: quoniam 
          <lb ed="#V" n="116"/>sicut ex aliis anime actibus frequentatis generantur habitus: sic est ex 
          acti<lb ed="#V" n="117" break="no"/>bus diligendi deum propter se: et proximum propter deum frequentatis 
          ge<lb ed="#V" n="118" break="no"/>neratur habitus in anima ad similes actus inclinans: quod est post peccatum 
          <lb ed="#V" n="119"/>mortale remanet in homine.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e510">
          ⁋ Item caritas potest sumi pro habitu et 
          pro<lb ed="#V" n="120" break="no"/>actu. Similiter cupiditas est duplex scilicet habitualis et actualis et vtraque 
          <lb ed="#V" n="121"/>diuiditur in venialem et mortalem: caritati ergo infuse nulla 
          cupidi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tas habitualis est formaliter contraria neque et actui caritatis. Quod 
          pro<lb ed="#V" n="123" break="no"/>batur ex eo quod quaelibet est sibi compossibilis. vnde si gentilis luxuriosus et aua 
          <lb ed="#V" n="124"/>rus et aliis cupiditatibus habituatus conuertitur ad fidem: et 
          bapti<lb ed="#V" n="125" break="no"/>getur infunditur sibi caritas: et non statim corrumpuntur habitus 
          vicio<lb ed="#V" n="126" break="no"/>si: qui prius erant in eo. cum est post baptismum experiatur se 
          inclina<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ri ad actus illorum. Similiter cupiditas actualis venialis non est 
          <lb ed="#V" n="128"/>contraria formaliter caritati: sed compossibilis est ei: sed cupiditas 
          <lb ed="#V" n="129"/>mortalis actualis potest dici formaliter contraria caritati: eo quod 
          il<lb ed="#V" n="130" break="no"/>li non est compossibilis: et vicissim potest inesse.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e536">
          ⁋ Sed numquid 
          <!--187.xml-->
          <pb ed="#V" n="98-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>caritas acquisita et cupiditas sunt incompossibiles secundum habitum. 
          <lb ed="#V" n="2"/>dici potest probabiliter: quod si sumatur caritas acquisita perfecta scilicet erg 
          <lb ed="#V" n="3"/>ea qua quis habitualiter deum diligit super omnia. et quicquid 
          di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ligit diligit propter deum: tali caritati nulla habitualis cupiditas 
          <lb ed="#V" n="5"/>mortalis est sibi compossibilis: alioquin in eodem simul essent 
          ha<lb ed="#V" n="6" break="no"/>bitus acquisiti ad incompossibiles actus inclinantes: videlicet 
          <lb ed="#V" n="7"/>diligere creaturam plusquam deum: vel non propter deum: qui est act 
          <lb ed="#V" n="8"/>cupiditatis. et diligere deum plusquam creaturam: et non propter ipsam 
          <lb ed="#V" n="9"/>creaturam: qui est actus caritatis. quamuis autem non omnis cupiditas 
          <lb ed="#V" n="10"/>sit formaliter contraria caritati infuse: de qua nunc principalis 
          <lb ed="#V" n="11"/>agitur. aliquo tamen modo potest dici contraria virtualiter: quia scilicet 
          in<lb ed="#V" n="12" break="no"/>clinat ad actus vel demeritorie corruptiuos caritatis et 
          <lb ed="#V" n="13"/>incompossibiles actibus eius. vt cupiditas mortalis vel 
          <lb ed="#V" n="14"/>aliquo modo impeditiuos mediate vel immediate: ne sic perfecte 
          <lb ed="#V" n="15"/>actus caritatis eliciantur. vt magis in dubio vno dicetur. et 
          <lb ed="#V" n="16"/>propter hoc vtraque potest dici. licet dissimiliter venenum esse 
          carita<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tis. nec ex hoc habet aliquid contra superius dicta. videlibet quod 
          con<lb ed="#V" n="18" break="no"/>trarie forme non possunt in eodem simul est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e584">
          ⁋ 3a conclusio est quod caritas 
          au<lb ed="#V" n="19" break="no"/>getur per acquisitionem noui gradus caritatis et non praecise per ma 
          <lb ed="#V" n="20"/>lorem dispositionem subiecti. Que conclusio potest probari per aliquas rati 
          <lb ed="#V" n="21"/>num factarum in praecedenti q. ad probandum similem conclusionem de for 
          <lb ed="#V" n="22"/>mis corporalibus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e595">
          ⁋ 2o specialiter. Nam querendum est per quid anima 
          <lb ed="#V" n="23"/>vno tempore est magis disposita ad caritatem: quam alio. Nam aut hoc 
          <lb ed="#V" n="24"/>est: quia maiorem habet caritatem. ita quod minor caritas disponit ad 
          <lb ed="#V" n="25"/>maiorem: sicut aliqui dicunt quod minus lumen disponit ad 
          ma<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ius. et si sic dicatur ponantur gradus in esse caritatis et 
          concedi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tur propositum aut ideo est magis disposita: quia eius cupiditas est 
          <lb ed="#V" n="28"/>divinuta. et vnus homo est magis dispositus: quam alius: quia eius 
          cu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>piditas est minor.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e613">
          ⁋ Et hoc reprobatur. primo: quia si nullus homo vnquam 
          <lb ed="#V" n="30"/>peccasset nullam aliquis cupiditatem habuisset. et tamen vnus 
          fuis<lb ed="#V" n="31" break="no"/>set iustior et deo carior quam alius: et idem homo vno tempore quam ali¬ 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e620">
          <lb ed="#V" n="32"/>⁋ Item in bonis angelis non fuit vlla cupiditas. et tamen non 
          <lb ed="#V" n="33"/>habuerunt omnes equalem caritatem antequam essent beati. sicut nec 
          <lb ed="#V" n="34"/>omnium est equalis beatitudo: sed vnus alio maiorem 
          habu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>it. supposito quod habuerint meritum antequam praemium. aut etiam si non 
          <lb ed="#V" n="36"/>prius: sed simul: nihilominus vnus nunc maiorem habet caritatem 
          <lb ed="#V" n="37"/>et alius minorem. et tamen nullus habet minorem cupiditatem cum 
          <lb ed="#V" n="38"/>nulla sit in eis cupiditas.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e639">
          ⁋ 2o quia vel cupiditas minuitur 
          <lb ed="#V" n="39"/>secundum suam essentiam: et habetur propositum: vel secundum esse tantum propter 
          <lb ed="#V" n="40"/>aliam dispositionem. et sic de alia queratur in infinitum
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e646">
          ⁋ 3o anima est 
          <lb ed="#V" n="41"/>magis disposita propter aliquam aliam formam existentem in ea. et 
          <lb ed="#V" n="42"/>tunc vel oportet quod semper quandocumque caritas augetur noua forma secundum 
          <lb ed="#V" n="43"/>speciem acquiratur in anima per quam sit magis disposita: quod videtur 
          incon<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ueniens. et maxime si contingat caritatem augeri continue. vel 
          <lb ed="#V" n="45"/>quod illa forma disponens augeatur in sua essentia. aut vltima anima est 
          <lb ed="#V" n="46"/>magis disposita propter remotionem alicuius forme indisponentis 
          <lb ed="#V" n="47"/>ad caritatem. et tunc eodem modo necesse est quod semper in 
          augmen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>to caritatis vel tollatur forma alterius rationis vel eadem 
          esen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tialiter minuatur: et conceditur propositum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e668">
          ⁋ Ad rationem istam forsan dice 
          <lb ed="#V" n="50"/>retur quod ista maior dispositio anime est maior capacitas eius. vnde 
          si<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cut anima fit magis et magis capax caritatis sic eam magis 
          <lb ed="#V" n="52"/>participat et fit carior.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e677">
          ⁋ Contra. aut capacitas anime est aliqua en 
          <lb ed="#V" n="53"/>titas distincta ab essentia et potentia anime: aut non. si sic: illa non est 
          <lb ed="#V" n="54"/>nisi quaedam forma existens vel in essentia vel in potentia. et tunc vel 
          que<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rendum est quo fiat maior: an scilicet in sua essentia vel qualiter vt prius. 
          <lb ed="#V" n="56"/>Si vero capacitas sit aliqua entitas talis distincta: cum ipsa anima 
          <lb ed="#V" n="57"/>non suscipiat intensionem in se ipsa neque potentia est: oportet intelligeri 
          <lb ed="#V" n="58"/>quod capacitas ideo dicatur maior: quia anima est capacior: immo id ipsum 
          <lb ed="#V" n="59"/>oportet intelligere per hoc quod dicitur quod capacitas anime est maior ac si 
          <lb ed="#V" n="60"/>diceretur anima est magis capax caritantis. et ille est melior 
          intel<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lectus qui possit haberi ex verbis illis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e699">
          ⁋ Sed tunc stat quaesti quaere 
          <lb ed="#V" n="62"/>anima vno tempore est magis capax caritatis: quam alio: quia vel hoc est propter 
          <lb ed="#V" n="63"/>remotionem alicuius forme impedientis capacitatem: sicut oculus 
          <lb ed="#V" n="64"/>est minus capax lucis propter humorem aliquem impedientem: et 
          <lb ed="#V" n="65"/>fit magis capax per remotionem illius: vel hoc est propter appositionem 
          <!--187.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 98-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>alicuius disponentis: et vtrumlibet istorum dicatur ratio procedit contra illud  
          <lb ed="#V" n="67"/>vt supra.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e721">
          ⁋ Item constat quod vicium aliquando auget in anima. et 
          suma<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tur primum vicium genitum in anima sortes et de ipso queratur qualiter augetur: 
          <lb ed="#V" n="69"/>nec potest inueniri aliqua dispositio in anima ad vicium illud: propter quam 
          <lb ed="#V" n="70"/>anima sit magis disposita ad maius vicium: nisi ipsummet vicium 
          <lb ed="#V" n="71"/>cuius vnus gradus disponit ad alium. Et similiter argui posset de aliis 
          <lb ed="#V" n="72"/>habitibus anime ac est de actibus qui intenduntur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e735">
          ⁋ 4a conclusio: quod no 
          <lb ed="#V" n="73"/>est necesse in augmento caritatis corrumpi caritatem praeexistentem 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e740">
          <lb ed="#V" n="74"/>⁋ hanc primo probo: quia alioquin sequitur: quod impossibile est caritate a deo 
          <lb ed="#V" n="75"/>augeri per aliquod tempus continue. consequens istud falsum esse puto: et ipsi 
          <lb ed="#V" n="76"/>similiter habent hoc putare. cum concedant aliquas formas posse a nali 
          <lb ed="#V" n="77"/>bus causis suis continue augeri. consequentia vero patet: quoniam si oppositum 
          con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sequentis simul cum antecedente ponatur verum: sequitur quod tempus sit compositum ex 
          <lb ed="#V" n="79"/>instantibus. sicut in 5a ratioe articuli secundi praecedentis quaestionis in simili 
          <lb ed="#V" n="80"/>probatum est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e758">
          ⁋ 2o alie forme corporales vel spirituales dum 
          inten<lb ed="#V" n="81" break="no"/>duntur non corrumpitur praeexistens: ergo non est necesse caritatem praeexistentem cor 
          <lb ed="#V" n="82"/>rumpi si intendat. consequentia est satis clara cuilibet. antecedens quantum ad for 
          <lb ed="#V" n="83"/>mas corporales et est spirituales quae naturaliter augentur communiter probatur in 
          prae<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cedenti. q. Nunc tamen specialiter de intellectualibus sicut sunt habitus acui 
          <lb ed="#V" n="85"/>siti in mente probo per rationem satis communem et bonam. Et suppontio ex 2o  
          <lb ed="#V" n="86"/>ethycorum ac est experientia quod tales habitus augentur per actus ab 
          <lb ed="#V" n="87"/>eis elicitos tamquam per causas actiuas partiales. Et suppono ex 
          de<lb ed="#V" n="88" break="no"/>claratione posita in principio secundi articuli praecedentis quaestionis: 
          ac<lb ed="#V" n="89" break="no"/>etiam concessione opinionis opposite quod si augmentum forme fiat per 
          <lb ed="#V" n="90"/>corruptionem praecedentis: quelibet forma in intensione inducitur in 
          <lb ed="#V" n="91"/>instanti. Pono ergo quod in sortes augeatur habitus: et sumo habitum 
          <lb ed="#V" n="92"/>auctum qui sit b. et productum in hoc praesenti instanti: siue hoc instans 
          <lb ed="#V" n="93"/>sit finale temporis intensionis: siue medium. posito quod intensio fiat 
          <lb ed="#V" n="94"/>in tempore: seu etiam sit instans in quo fiat subita intentio: si talis 
          de<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tur tunc arguo. in huiusmodi instanti producitur b. igitur in hoc instanti est 
          <lb ed="#V" n="96"/>actus a quo elicitur. et vltra: ergo in hoc instanti est habitus a quo 
          il<lb ed="#V" n="97" break="no"/>le elicitur: ergo in hoc instanti simul cum habitu b. est habitus aliquis praeexistens in 
          <lb ed="#V" n="98"/>sorte. Prima consequentia probatur ex eo quod omne quod producitur ab aliqua prgo 
          <lb ed="#V" n="99"/>ducente: et per consequens existente producitur: quia impossibile est aliquod non existens 
          <lb ed="#V" n="100"/>producere aliquam entitatem. habitus aut producitur ab actu. et per idem 
          <lb ed="#V" n="101"/>patet 2a consequentia quia actus quo augetur habitus ab habitum est aliquo 
          produci<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tur: immo illum tantum consueti sumus dicere augeri.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e808">
          ⁋ Ad hanc 
          <lb ed="#V" n="103"/>rationem respondetur negando consequentiam. Ad probationem 
          <lb ed="#V" n="104"/>dicitur quod res pro primo instanti in quo est non indiget actuali praesentia 
          <lb ed="#V" n="105"/>vel existentia sui agentis: quia iam tunc facta est: et quando fcaua 
          <lb ed="#V" n="106"/>est non indiget faciente.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e819">
          ⁋ Contra. suppono tamquam certum: quod omnis 
          <lb ed="#V" n="107"/>effectus singularis et determinatus est vel fuit productus ab aliqua 
          <lb ed="#V" n="108"/>causa singulari: et dete rminata: quae est actualiter vel fuit: cum ergo causa habitus 
          <lb ed="#V" n="109"/>supponatur esse actus. huius habitus b. est vel fuit aliquis singularis 
          <lb ed="#V" n="110"/>actus causa: et vocetur ille dicensergo dicen est vel fuit: si est: habetur propositum: si non est: 
          <lb ed="#V" n="111"/>sed fuit: aut fuit per instans tantum: aut per tempus: si per instans tantum: cum non sict 
          <lb ed="#V" n="112"/>istans instanti immediatum: tempus fuit medium inter instans in quo actus fuit et 
          <lb ed="#V" n="113"/>hoc instans: sed non est intelligibile: quod nunc primo aliquid producatur: 
          <lb ed="#V" n="114"/>aut sit productum ab aliquo quod non est: et per tempus immediate praecedens 
          <lb ed="#V" n="115"/>etiam non fuit: alias posset dici: quod ignis nuc producitur ab ignem qui 
          <lb ed="#V" n="116"/>fuit tempore moysi in incendio dathan et abyro. Si vero fuit per 
          <lb ed="#V" n="117"/>prieus: aut huit aliquod instans vltimum sui esse prus quod nihil eius fuit et 
          <lb ed="#V" n="118"/>idem sequitur: aut habuit vltimum instans pus quod aliquid eius fuit:  
          <lb ed="#V" n="119"/>et tunc sequitur: quod fuit remissus per ablatione partis a parte contra id 
          <lb ed="#V" n="120"/>quod tamet opinio: aut primum instans sui non esse: et tunc aut illud instans est 
          <lb ed="#V" n="121"/>hoc praesens aut fuit aliquid praeterintum. Si praeteritum sequitur idem quod 
          pri<lb ed="#V" n="122" break="no"/>us illatum est. Si hoc praesens: sequitur quod vel nullus habitus potest intendi 
          <lb ed="#V" n="123"/>continue naturaliter: cuius oppositum probabitur articulo sequenti: vel instans 
          <lb ed="#V" n="124"/>fuit immediatum instanti. patet: quia si augeatur continue actus qui est causa 
          ha<lb ed="#V" n="125" break="no"/>bitus habet esse per instans tantum: et quia ponitur primo non esse in instanti in quo est 
          <lb ed="#V" n="126"/>habitus patet propositum
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e865">
          ⁋ Praeterea non est intelligibile: quod aliquid sit causa effi 
          <lb ed="#V" n="127"/>ciens alicuius entitatis nisi ipsam producat dum ipsum est vel aliquid 
          <lb ed="#V" n="128"/>illius: aut quod sit dispositio praecedens et necessitans ad illam: sic opinio 
          <lb ed="#V" n="129"/>opposita. dicens de aliqua generatione forme substantialis: quae sequitur necessario 
          <lb ed="#V" n="130"/>dispositionem praecedentem factam ab agente pro instanti gnationis nan 
          <!--188.xml-->
          <pb ed="#V" n="99-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>existente. Sed actus datus dum est nihil ipsius habitus 
          pro<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ducit cum indiuisibiliter producatur secundum opinionem: nec aliquod aliud 
          <lb ed="#V" n="3"/>disponens. quia tunc non nisi habitus aliquis producitur nec contingit 
          <lb ed="#V" n="4"/>assignare quod aliud producatur: et quicunque habitus producatur: dum 
          <lb ed="#V" n="5"/>actus est habetur propositum: quoniam et tunc prior habitus qui est causa actus 
          <lb ed="#V" n="6"/>etiam est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e897">
          ⁋ Praeterea vt est alii arguunt in speciali videtur inconueniens de 
          cari<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tate quod corrumpatur in augmento eius: cum ipsa non tollatur ni 
          <lb ed="#V" n="8"/>si per peccatum mortale: quod non interuenit cum aliquis sit magis 
          <lb ed="#V" n="9"/>carus. hec sufficiant de isto articulo: quia ex dictis in praecedenti 
          <lb ed="#V" n="10"/>q. multa possunt adduci ad probationem eorum quae in hoc arti. dictam sunt. 
          <lb ed="#V" n="11"/>Tunc restant discutienda duo duitiua in arguendo talas 
          <lb ed="#V" n="12"/>eta. primum est. vtrum intemodo caritatis aut ali 
          <lb ed="#V" n="13"/>terius virtutis fiat in tempore continuo. 2m. vtrum caritas possit 
          mi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nui.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e917">
          ⁋ Quantum ad primum pono duas conclusiones
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e920">
          ⁋ Prima est: quod 
          <lb ed="#V" n="15"/>intensio habitus acquisiti fit seu fieri potest in tempore continuo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e925">
          ⁋ hanc 
          <lb ed="#V" n="16"/>probo et suppono quod habitus gnaeteratur et augetur per actus sicut per 
          ex<lb ed="#V" n="17" break="no"/>perientiam. et declaratur 2o ethi.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e932">
          ⁋ Item suppono quod quilibet actus 
          <lb ed="#V" n="18"/>elicitus ab habitu durat per tempus et non per instans tantum vt ex supra 
          <lb ed="#V" n="19"/>dictis probari potest: tunc sic. si habitus non intenderetur in tempore 
          <lb ed="#V" n="20"/>continuo sequitur quod actiuum naturale per tempus esset in debita distantia praesens 
          <lb ed="#V" n="21"/>passo apto et disposito: nulloque impedimento concurrente: et tamen 
          <lb ed="#V" n="22"/>non ageret in illud: consequens est naturaliter impossibile. consequentia probatur. nam actus 
          <lb ed="#V" n="23"/>augmentatiuus habitus naturaliter et non libere agit ad augmentum 
          <lb ed="#V" n="24"/>illius. vnde quamuis in potestate nostra sit habere actum et ex hoc 
          dica<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mur quod volutarie habituamur: vt patet ex 3o ethi. in potestate tamen noster 
          <lb ed="#V" n="26"/>non est quod actus existens non generet habitum vel augmentum. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e954">
          <lb ed="#V" n="27"/>⁋ Forte dicetur: quod consequens non est vniversaliter ipossibile: sed de aliquibus 
          agenti<lb ed="#V" n="28" break="no"/>bus non est verum. vtpote de his quae totum effectum quem possunt 
          cau<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sare in passo causant in instanti: sicut patet de corpore luminoso: quod 
          <lb ed="#V" n="30"/>in primo instanti in quo est sufficienter propinquum 
          dyapho<lb ed="#V" n="31" break="no"/>non causat totum lumen quod potest causare in illo: nec vnquam postea 
          <lb ed="#V" n="32"/>causat pius de lumine quantocumque tempore maneat in eade distam 
          <lb ed="#V" n="33"/>tia vel propinquitate: et subiectum seu susceptiuum sit eodemod 
          dispo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>situm. Dic in proposito dicetur: quod actus in primo instanti sui esse 
          <lb ed="#V" n="35"/>cau sat illud totum quod potest et tantum auget habitum quantum potest: et 
          <lb ed="#V" n="36"/>in tempore sequente nihil plus causat.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e979">
          ⁋ hec responsio deficit in 
          <lb ed="#V" n="37"/>duobus. primo in eo quod ait de corpore luminoso. Nam corpus lu 
          <lb ed="#V" n="38"/>mincosum toto tempore quae est sufficienter praesens dyaphano post instans 
          <lb ed="#V" n="39"/>generationis luminis: licet non agat generantio nouum lumen: agit tamen 
          <lb ed="#V" n="40"/>in diaphano conseruamo lumen quod numeraliter in primo instanti causauit: et 
          <lb ed="#V" n="41"/>vniversaliter loquentio impossibile est reperire aliquod actiuum in dispositione 
          suffi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ciente ad agendum in passo conueniente: quin ipsum agat in illo vel 
          produ<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cendo aliquod de nouo: vel confuando quod productum est: vel 
          corrumpen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>do vel aliter aliqualiter agendo vel transmutando secundum conditionem 
          <lb ed="#V" n="45"/>illius agentis. actus ergo elicitus ab habitu: si in primo instanti 
          causa<lb ed="#V" n="46" break="no"/>totum quod potest: et in tempore sequente nihil plus causat: cum ipse non 
          conser<lb ed="#V" n="47" break="no"/>uet id quod causauit. Nam habitus non dependet in esse ab actu 
          <lb ed="#V" n="48"/>cum remanet actu corrupto: nec aliquo alio modo patet: vt agat in 
          sub<lb ed="#V" n="49" break="no"/>iectum habitus: sequitur quod in toto tempore illo actantum sit praesens etc. et 
          <lb ed="#V" n="50"/>tamen non agat aliquo mo in ipsum: quod est nuturaliter impossibile: vt patet 
          <lb ed="#V" n="51"/>ex primo de generatione. et 9. meta.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1014">
          ⁋ 2o deficit solutio in hoc quod 
          <lb ed="#V" n="52"/>ait acium totum quod potest causare de habitu causare in primo instanti 
          <lb ed="#V" n="53"/>sui esse. vnde arguo sic. Si sortues habens habitum mansuetudinis eli 
          <lb ed="#V" n="54"/>ceret infra certam partem temporis. verbi gratia infra vnam horam plures 
          <lb ed="#V" n="55"/>actus mansuetudinis successiue: equales in gradu: semper 
          <lb ed="#V" n="56"/>inter corruptionem prioris et generatione sequentis laberetur 
          ali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>quod tempus: et tunc plures gradus essent additi illi habitui. et habitus 
          <lb ed="#V" n="58"/>mansuetudinis esset intensior in eo in fine hore: quam esset in primo 
          <lb ed="#V" n="59"/>instanti hore illius: in quo primo habuit esse primus actus 
          eli<lb ed="#V" n="60" break="no"/>citus ab eo. ergo si sortues in primo instanti hore eliceret actum 
          <lb ed="#V" n="61"/>mansuetudinis: et illum continuaret in eodem gradu per totam 
          <lb ed="#V" n="62"/>horam: habitus eius intensior esset in fine hore quam in principio:  
          <lb ed="#V" n="63"/>plures gradus essent causati: et vltra. ergo non totum quod potest 
          <lb ed="#V" n="64"/>causare talis actus causat in primo instanti sui esse. 2a consequentia 
          no<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ta est et primum antecedens. Nam quilibet illorum actuum causaret aliquem gra¬ 
          <!--188.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 99-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>dum habitus de nouo est secundum responsionem. quae. dicens quod actus in primo 
          in<lb ed="#V" n="67" break="no"/>stanti in est quo causat totum quod potest: et sic quilibet quando primo esset aliquid 
          <lb ed="#V" n="68"/>causaret. Et consequentia prima probatur: quia numquam diuersa agentia 
          eiusdem<lb ed="#V" n="69" break="no"/>speciei et equalis virtutis in agendo sibi succeea circa idem passum 
          <lb ed="#V" n="70"/>in aliquo tempore maiorem intensiue faciunt effectum quam faceret vnum 
          <lb ed="#V" n="71"/>illorum solum: si per totum tempus illud praesens fuisset: et cetera forent 
          <lb ed="#V" n="72"/>peria. Et loquor semper de his quae nateuraliter agunt. hoc patet tam in 
          agen<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tibus que conseruant suos effectus in esse quam de aliis. vnde si 
          <lb ed="#V" n="74"/>vna candela causat in aliqua parte dyaphani lumen. et illa 
          <lb ed="#V" n="75"/>amota accedat alia equalis luinositatis in eodem loco: et dein 
          <lb ed="#V" n="76"/>de illa 2a submota succedat 3a equalis virtutis ad illuminam 
          <lb ed="#V" n="77"/>dum: et sic vsque ad centum vel mille: non erit maius seu 
          inten<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sius lumen in illa parte dyaphani pius praesentiam millesime 
          cande<lb ed="#V" n="79" break="no"/>le: quam esset si prima candela sola toto tempore in quo ille mille sibi 
          suc<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cesserunt praesens fuisset ceteris paribus. Similiter si vnum calefacti 
          <lb ed="#V" n="81"/>uum sit sufficienter proximum alicui calefactibili per aliquod 
          <lb ed="#V" n="82"/>tempus: et illud postea remoueatur et succedat aliud eiusdem 
          sper<lb ed="#V" n="83" break="no"/>et equalis virtutis calefactiue: et iterum secundo submoto succe 
          <lb ed="#V" n="84"/>dat tertium: et sic vltra quot vis: non erit intensior calor 
          <lb ed="#V" n="85"/>causatus in calefactibili illo in fine totius temporis illius su 
          <lb ed="#V" n="86"/>cessionis: quam esset si solum primum calefactiuum per totum tempus illud  
          <lb ed="#V" n="87"/>fuisset praesens: et cetera fuissent paria: quin immo esset intensior 
          <lb ed="#V" n="88"/>causatus ab illo solo quam ab omnibus illis: supposito quod inter 
          amo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tionem vnius et appositionem immediate sequentis fuisset aliquod 
          <lb ed="#V" n="90"/>tempus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1108">
          ⁋ Et confirmatur: nam constat quod non fieret maior calor si 
          <lb ed="#V" n="91"/>amoto vno calefactiuo: aliud equale succederet: quam si 
          ipsum<lb ed="#V" n="92" break="no"/>met quod prius fuit amotum rediret ceteris paribus: certum autem 
          <lb ed="#V" n="93"/>est quod non plus: immo minus fieret de calore si idem calefactiuum 
          tol<lb ed="#V" n="94" break="no"/>leretur: et postea reduceretur quam si ipsum esset continue praesens: alioquin 
          <lb ed="#V" n="95"/>cum vellet quis quod aqua calefieret deberet approximare sibi ignem: 
          <lb ed="#V" n="96"/>et postea remouere: et iterum approximare: et deine remouetur: quod 
          <lb ed="#V" n="97"/>est contra sensum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1126">
          ⁋ 2o arguitur principaliter ad conclusionem sic: possibile est 
          ha<lb ed="#V" n="98" break="no"/>bitum remitti per actum in aliqua tempore continue. ergo possibile est habitum 
          <lb ed="#V" n="99"/>augeri per actum in tempore continue. consequentia patet: quoniam omnis forma 
          con<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tinue remissibilis est continue augmentabilis: sicut autem 
          remis<lb ed="#V" n="101" break="no"/>sio habitus fit per actum contrarium actui habitus: sic intensio per actum 
          <lb ed="#V" n="102"/>proprium eius: vt patet ex secundo ethicorum. antecedens probatur. Nam possibile est:  
          <lb ed="#V" n="103"/>quod habens habitum eliciat actum contra inclinationem illius habitus 
          <lb ed="#V" n="104"/>remissiuum illius: ponatur ergo hoc in esse. tunc sic. aut ille actus 
          remit<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tet habitum in tempore continue: et habetur propositam: aut in instanti praecise: 
          <lb ed="#V" n="106"/>et si sic aut in quolibet instanti temporis alicuius: aut non in quolibet. Si in 
          <lb ed="#V" n="107"/>quolibet: sequitur quod illa remissio sit continua vt patet: et habentur 
          propo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>situm: quamuis hoc sit impossibile secundum se. si non in quolibet instanti: sed 
          <lb ed="#V" n="109"/>in aliquo sic: et in aliqua non: aut tunc remittit in primo instanti in quo 
          <lb ed="#V" n="110"/>est et per tempus aliquod immediatum sequens non remittit: aut non in primo 
          <lb ed="#V" n="111"/>instanti. sed in aliquo posteriore. Si dicatur primum: contra actus ille est paius 
          <lb ed="#V" n="112"/>primum instans: et non est debilior quam fuerit: vt possibile est et supponatur: 
          <lb ed="#V" n="113"/>et habitus est remissior quam fuerit ante primum instans in quo fuit actus 
          <lb ed="#V" n="114"/>ergo immediate puius primum instans actus ille remittit habitum. Si 
          dica<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tur 2a contra actus ille non est fortior in illo instanti quam fuerit in 
          <lb ed="#V" n="116"/>primo vt suppono. et habitus non est remissior: nec alia transmutatio 
          <lb ed="#V" n="117"/>fcam est in subiecto. ergo si non remittit habitum in primo instanti: nec in 
          <lb ed="#V" n="118"/>illo instanti dato remittit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1174">
          ⁋ 3o si intensio habitus non sit 
          continua<lb ed="#V" n="119" break="no"/>sequitur quod actus diuturnior non magis auget habitum: quam actus 
          <lb ed="#V" n="120"/>minus diuturnus eque intensus. consequens est falsum vt patet per 
          experien<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tiam: experitur enim quilibet quod quanto ira est diuturnior ceteris 
          peri<lb ed="#V" n="122" break="no"/>bus: tanto magis facit hominem habitualiter iracundum. Similiter quanto 
          <lb ed="#V" n="123"/>diuturnior est actus mansuetudinis: tanto fit quis mansuetior: 
          <lb ed="#V" n="124"/>et sic de aliis: consequentia vero non est: quia actus diuturnior non magis 
          <lb ed="#V" n="125"/>auget in primo instanti in quo est quam auget actus minus durans: si sint 
          <lb ed="#V" n="126"/>eque itensi. ergo si magsauget: hoc erit in tempore.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1194">
          ⁋ Confirmatur hoc per simile. 
          <lb ed="#V" n="127"/>Nam quanto diuturnior est apphenuso delectabilis sensibilis: tanto 
          <lb ed="#V" n="128"/>magis augetur concupiscentia in eo qui concupiscit. vnde datur 
          do<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cumentum a sanctis: quod tales cogitationes statim abigamus: 
          <lb ed="#V" n="130"/>et in eis non immoremur: sic est quanto diuturnior est actus aug¬ 
          <!--189.xml-->
          <pb ed="#V" n="99-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>mentatiuus illius habitus tanto ipse habitus magis 
          intendi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1217">
          ⁋ 4o contingit actum per quem intenditur habitus intendi per 
          <lb ed="#V" n="3"/>aliquod tempus continue. ergo contingit habitum per aliquod 
          <lb ed="#V" n="4"/>tempus continue intendi: consequentia patet: quoniam intensionem causae naturaliter 
          <lb ed="#V" n="5"/>agentis sequitur intensio effectus. antecedens patet ex eo quod est de 
          concupi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>scentia. Idem patet de timore et ira et aliis actibus qui 
          inten<lb ed="#V" n="7" break="no"/>duntur ex maiore apphensione obiecti vel continuatione et 
          <lb ed="#V" n="8"/>mora apphensionis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1233">
          ⁋ Quinto certum est: quod habitus intendi 
          <lb ed="#V" n="9"/>potest. ergo si non posset intendi continue: aut hec repugnantia esset 
          <lb ed="#V" n="10"/>ex natura habitus: aut ex parte subiecti: aut ex parte cause ipsum 
          inten<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dentis: non ex parte habitus: quoniam nulli forme possibili intendi 
          <lb ed="#V" n="12"/>repugnat intendi continue: omnis enim talis habet gradus 
          intrinse<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cos in infin: vt ex superioribus patet nec ex parte subiecti est 
          <lb ed="#V" n="14"/>repugnantia. Nam in eodem subiecto quidam actus intendum 
          <lb ed="#V" n="15"/>tur continue: sicut dolor in concupiscibili: cum quis taet manum ad 
          <lb ed="#V" n="16"/>ignem: sicut enim ignis actio in sensum est continua: sic intensio do 
          <lb ed="#V" n="17"/>loris est continua. Similiter notitia intuitiua intellectus de 
          re<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sensibili continue intenditur et clarior fit: sicut intenditur visio 
          <lb ed="#V" n="19"/>sensus: quando visibile fit continue sibi propinquius in magis 
          pro<lb ed="#V" n="20" break="no"/>portionata distantia: et de multis actibus anie idem posset oste 
          <lb ed="#V" n="21"/>di: nec etia est huiusmodi repugnantia ex parte causae debentis 
          intende<lb ed="#V" n="22" break="no"/>re habitum qui est ille actus. Nam ille continuatus potest 
          inten<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dere: est si ipse maneat in equali gradu: et ipse similiter potest 
          <lb ed="#V" n="24"/>intendi continue per aliquod tempus vt supra dictu est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1270">
          ⁋ Secum 
          <lb ed="#V" n="25"/>da conclusio est. quod possibile est caritatem augeri a deo in tempore 
          conti<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nue: hoc patet: quoniam omnem formam habentem latitudinem intensiuam 
          <lb ed="#V" n="27"/>potest deus et simul et successiue causare sicut sibi placet: quid autem sit 
          <lb ed="#V" n="28"/>de facto in proposito incertum nobis est. Nam si nos 
          merea<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mur in tempore adhuc deus in instanti potest tantum augere 
          carita<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tem in nobis: quantum in tempore meremur illam augeri: et hoc tam 
          <lb ed="#V" n="31"/>in primo instanti actus. cum ipse praesciat quantum est duraturus: 
          <lb ed="#V" n="32"/>et quantum augmentum caritatis sibi debetur: quam in aliquo 
          instan<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ti alio quo actus est vel non vt sibi placet.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1292">
          ⁋ Item si nos 
          me<lb ed="#V" n="34" break="no"/>reamur in instanti et non in tempore adhuc ipse in tempore potest et 
          suc<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cessiue augere caritatem proportionaliter ad meritum nostrm. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1299">
          <lb ed="#V" n="36"/>⁋ Contra primam conclusionem potest multipliciter argui: primo quia si vera est 
          <lb ed="#V" n="37"/>sequitur quod ad virtutes et malicias sit per se motus: quod est contra P 
          <lb ed="#V" n="38"/>y. phy.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1308">
          ⁋ 2o si intentio habitus esset continua: sequeretur quod actus 
          <lb ed="#V" n="39"/>intendens habitum etiam intenderetur continue: consequentia patet: quia a perfectio 
          <lb ed="#V" n="40"/>ri habitu perfectior actus elicitur: et sic actus continue augebit huiusmodi 
          <lb ed="#V" n="41"/>bitum et habitus actum: sed consequens est falsum: tum quia esset 
          circula<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tio in causando se mutuo: et sic aliquid esset causa sue cause: et per consequens causa 
          <lb ed="#V" n="43"/>suimet: tum quia secundum hoc non cessaret ista reciproca 
          augmenta<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tio quousque tam actus quam habitus erit summe intensus: 
          <lb ed="#V" n="45"/>quod est falsum: tum quia secundum hoc sequitur quod tam actus quam habitus intenti 
          <lb ed="#V" n="46"/>semper velocitabitur: quia quanto augmentatum est perfectius: tanto 
          ve<lb ed="#V" n="47" break="no"/>locius auget: sicut quanto causa naturalis est virtuosior: tanto velocius 
          <lb ed="#V" n="48"/>agit: vterque autem scilicet actus et habitus semper est perfectior quam fuerit. ergo 
          perfe<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctius et velocius augebit: sed hoc consequens est falsum: quia secundum hoc se 
          <lb ed="#V" n="50"/>quitur quod vterque sit in infin perfectius intensiue: probo. quia 
          vter<lb ed="#V" n="51" break="no"/>que habebit infinitas partes non communicantes. id est non se includentes: quarum 
          <lb ed="#V" n="52"/>quelibet perfectior est parte priore: quod patet diuidendo partes habitus 
          <lb ed="#V" n="53"/>vel actus proportionaliter secundum diuisionem temporis in quo sunt 
          acqui<lb ed="#V" n="54" break="no"/>site.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1346">
          ⁋ 3o habitus augetur in primo instanti in quo actus est. ergo non 
          <lb ed="#V" n="55"/>auget continue in tempore. antecedens probatur: quoniam in primo instanti in quo 
          <lb ed="#V" n="56"/>actus est actus: aptus est causare aliquem gradum habitus: et 
          subie<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ctum est aptum recipere: et habitui non repugnat produci in instam 
          <lb ed="#V" n="58"/>ti: quod patet: quoniam quando fit transmutatio de habitu opposito in oppo 
          <lb ed="#V" n="59"/>cum non sit dare vltimum instans esse eius qui corrumpitur: est 
          da<lb ed="#V" n="60" break="no"/>re primum instans esse eius qui generatur: et in illo primo instanti 
          <lb ed="#V" n="61"/>producitur aliquis gradus habitus in subiecto.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1364">
          ⁋ Item tunc non est 
          <lb ed="#V" n="62"/>aliqua dispositio contraria habitui in subiecto: cum habitus sit in eo. ergo in 
          <lb ed="#V" n="63"/>instanti in qua primo est actus elicitus ab habitu causatur aliquis nouus gradus 
          <lb ed="#V" n="64"/>habitus: et per consequens tunc habitus augetur. Deinde probatur consequentia quoniam si auge 
          <lb ed="#V" n="65"/>retur in tempore continue sequeretur quod esset in infin perfectus: probatur. 
          <!--189.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 99-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>hec consequentia primo quoniam in tempore illo acquirerentur infinite partes non 
          se<lb ed="#V" n="67" break="no"/>includentes: quarum qualibet secundum se esset melior et maior quam pars acquisti 
          <lb ed="#V" n="68"/>ta in primo instanti in quo est actus: et per consequens in fine temporis 
          tota<lb ed="#V" n="69" break="no"/>lis habitus haberet infinitas partes equales illi prime acquisite in 
          <lb ed="#V" n="70"/>instanti primo: et sic foret infinitus intensiue. Quia autem quaelibet pars esset 
          <lb ed="#V" n="71"/>melior probatur: quia si non: tunc detur aliqua que sit minus bona vel 
          <lb ed="#V" n="72"/>eque: et si datur aliqui eque bona: tunc pars eius erit minus bona quam 
          <lb ed="#V" n="73"/>illa acquisita in instanti: et si sic sequitur quod non expediret continua 
          <lb ed="#V" n="74"/>re actum bonum: immo expediret non continuare actum per tempus 
          il<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lud in quo acquiritur pars minus bona: et elicere nouum actum 
          <lb ed="#V" n="76"/>vnum vel plures successiue equae perfectiores illi per quem 
          acquisi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ta est prima pars: quoniam per quamlibet talium acquireretur gradus eque 
          <lb ed="#V" n="78"/>vel magis perfectus ei qui acquisitus est per primum actum: et sic 
          <lb ed="#V" n="79"/>efectior habitus haberet per duos actus elicitos infra tempus 
          <lb ed="#V" n="80"/>illud: quam sit habitus in fine temporis in quo continue acquisita est par 
          <lb ed="#V" n="81"/>illa minor data.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1416">
          ⁋ 2o probatur eade consequentia quia quae ratione in primo 
          instan<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ti aliquis gradus habitus causatur ab actu: eadem ratione in quolibet 
          <lb ed="#V" n="83"/>instanti temporis in quo intenditur habitus aliquis gradus habitus causatur: 
          <lb ed="#V" n="84"/>aut ergo in quolibet instanti sequente causatur esentialis gradus: et 
          <lb ed="#V" n="85"/>tunc in fine erunt acquisiti infiniti gradus equales: et per consequens 
          to<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tus habitus erit infinitus intensiue: aut in quolibet 
          instan<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ti sequente causatur maior gradus: et idem sequitur quod prius: aut in 
          <lb ed="#V" n="88"/>quolibet sequente causatur minor gradus quam in aliqui praecedente: et 
          <lb ed="#V" n="89"/>similiter idem sequitur. Nam signetur aliquod instans puius primum: ante illud et 
          <lb ed="#V" n="90"/>post primum fuerunt instantia infinita: in quorum quolibet maior 
          gra<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dus est acquisitus: per responsionem quam sit gradus acquisitus in illo 
          <lb ed="#V" n="92"/>instanti signato: et per consequens tunc in illo instanti sunt complete 
          <lb ed="#V" n="93"/>acquisiti infiniti gradus: quorum quilibet maior est quam ille tunc 
          <lb ed="#V" n="94"/>primo acquisitus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1447">
          ⁋ Confirmatur et probatur: quoniam in quolibet instanti  
          <lb ed="#V" n="95"/>acquiritur aliquid et equale ei quod est primo acquisitum. Nam in quolibe 
          <lb ed="#V" n="96"/>instanti illius temporis si defuisset actus ille: et alius equae perfectus et 
          <lb ed="#V" n="97"/>intensus fuisset elicitus: fuisset acquisitus aliquis gradus 
          ha<lb ed="#V" n="98" break="no"/>bitus equalis illi primo acquisito: hoc patet. ergo in quolibet instanti per 
          <lb ed="#V" n="99"/>istum actum continuatum est acquisitus aliquis equalis gradus 
          ill<lb ed="#V" n="100" break="no"/>primo. Et patet ista consequentia quia non minoris actiuitatis est iste actus 
          <lb ed="#V" n="101"/>continuatus in aliquo instanti: quam esset is qui tunc primo 
          elicere<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tur: exquo est eque perfectus et eiusdem speciei vt supponitur: et per 
          <lb ed="#V" n="103"/>consequens non minus causaret.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1469">
          ⁋ 4o principaliter contr conclusionem. si enim sit vera: 
          <lb ed="#V" n="104"/>ponatur quod virtus sortis augeatur vniformiter per totam vitam  
          <lb ed="#V" n="105"/>suam: et sit instans in quo solrtus primo non erit b. et tunc sumatur gradus 
          <lb ed="#V" n="106"/>totius virtutis: quam habebit sortes in instanti medio illius 
          to<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tius temporis in quo virtus eius augetur: et sit gradus ille a. tunc sic. 
          <lb ed="#V" n="108"/>aut in aliquo instanti sortes. habebit gradum virtutis duplum ad a. 
          <lb ed="#V" n="109"/>aut non: non potest dici primum: quoniam nec in instanti b. nec in aliquo 
          se<lb ed="#V" n="110" break="no"/>quente post b. habebit gradum etc. quia tunc non erit nec in instam 
          <lb ed="#V" n="111"/>ti aliqua ante b. habebit etc. quia si sortes vixisset in instanti b. tunc prima 
          <lb ed="#V" n="112"/>habuisset gradum duplum ad a. sed constat quod sortes non prius habebit 
          <lb ed="#V" n="113"/>duplum ad a. quam esset habiturus si viueret in instanti b. ergo in 
          <lb ed="#V" n="114"/>nullo instanti habebit sortes gradum virtutis duplum ad a. quod erat 
          pro<lb ed="#V" n="115" break="no"/>bandum. Nec potest dici 2m valet quod non habebit sortues in aliquo instam 
          <lb ed="#V" n="116"/>ti gradum virtutis duplum ad a. quod patet multipliciter. Primo. quia virtus 
          <lb ed="#V" n="117"/>sortues augebitur per totum tempus vite sortes vniformiter: vt patet per casum 
          <lb ed="#V" n="118"/>ergo illa tota erit dupla ad eam partem quae praecise acquireretur in priues 
          me<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dietate dicti temporis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1506">
          ⁋ 2o quia si non esset dupla. ergo pars qua 
          acquirere<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tur in 2a medietate temporis. erit minor quam ea qui acquireretur in prima  
          <lb ed="#V" n="121"/>medietate: sed hoc est falsum: quia si erit minor: vel erit 
          mi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nor per aliquam latitudinem virtutis: vel per aliquod indinsibile: non potest 
          <lb ed="#V" n="123"/>dici primium: quia sequeretur: quod si sor viueret in instanti b. tunc per in 
          <lb ed="#V" n="124"/>illo instanti acquireret totam illam latitudinem: per quam illa pars 
          <lb ed="#V" n="125"/>erit minor: hoc autem est falsum: quia in continuo motu nihil acqui 
          <lb ed="#V" n="126"/>citur in instanti: vt patet supra: et patet consequentia quia tunc primo ipsa esset equalis 
          <lb ed="#V" n="127"/>precise.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1527">
          ⁋ Item secundum hoc in quolibet instanti pore ipso b. tanta 
          la<lb ed="#V" n="128" break="no"/>titudo acquireretur: et per consequens infinite partes equales virtutis 
          acquire<lb ed="#V" n="129" break="no"/>rentur in tempore illo: immo etiam in medietate temporis: et sic aliquando foret 
          <lb ed="#V" n="130"/>virtus illa infinita. Nec potest dici: quod illa pars sit minor quam pri¬ 
          <!--190.xml-->
          <pb ed="#V" n="100-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ma per indiuisibile virtutis praecise: quia tunc prima esset 
          ma<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ior quam 2a praecise per indiuisibile: et sic indiuisibile additum 
          fa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ceret maius: quod est impossibile.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1549">
          ⁋ Item supra probatum est nullum 
          <lb ed="#V" n="4"/>esse indiuisibile forme secundum intensionem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1554">
          ⁋ 3o quia casu 
          posi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>to sortes praemiabitur aliqua praemio pro tota sua virtute quam habebit: et in 
          <lb ed="#V" n="6"/>praemiabitur miori praemio quam sit praemium debitum virtuti duple ad 
          <lb ed="#V" n="7"/>a. ergo eius virtus erit dupla ad a. consequentia patet: et similiter prima pars 
          an<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tecedentis: probo 2am: quia si sortes viueret in instanti b. non praiemi 
          <lb ed="#V" n="9"/>aretur minori praemio quam sit praemium debitum virtuti duple ad a. 
          <lb ed="#V" n="10"/>nec tamen tunc operaretur aliquid. de virtute autem aliquid plus tunc 
          <lb ed="#V" n="11"/>praecitse haberet. ergo nec quia viuet minus praecise per instans minori pre 
          <lb ed="#V" n="12"/>mio praemiabitur: alioquin sequeretur: quod si tunc viueret plus haberet de 
          <lb ed="#V" n="13"/>praemio per nihil plus meriti: quod est inconueniens.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1576">
          ⁋ Item 
          proba<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tur eadem pars antecedentis: quia si sortes foret in instanti: et nihil vellet 
          <lb ed="#V" n="15"/>aut operaretur praecise in instanti illo: tunc primo haberet gradum duplum 
          <lb ed="#V" n="16"/>virtutis ad a. ex operibus factis ante instans b. ergo ante b. merebitur 
          <lb ed="#V" n="17"/>meritum debitum virtuti duple ad a. ex quo etiam sequitur: quod ante b. 
          <lb ed="#V" n="18"/>eius virtus erit dupla ad a.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1589">
          ⁋ hec tota ratio potest fieri 
          eui<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dentius de actu virtutis propter quidam assumpta in probationibus pre 
          <lb ed="#V" n="20"/>missis: supposito quod actus cotinue intendatur: et sit b. instans 
          <lb ed="#V" n="21"/>in quo primo non est actus ille: nec tunc est necessarium ponere in 
          <lb ed="#V" n="22"/>casu: quod tunc sortes non sit: posset etiam eadem difficultas formari 
          <lb ed="#V" n="23"/>ponendo quod sortis et plo essent equaliter virtuosi: et simul eorum 
          virtu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tes inciperent intendi: et vniformiter intenderentur vsque 
          <lb ed="#V" n="25"/>ad instans b. in quo instanti sortes primo non esset: plon vero viueret per 
          <lb ed="#V" n="26"/>modum quo argutum est in conclusione de continua intensione formarum 
          <lb ed="#V" n="27"/>corporalium in dubiis contra 3m articulum: et est ibi 7m argumentum: 
          <lb ed="#V" n="28"/>libet sit factum ad aliud propositum quam hoc quod nunc agitur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1613">
          ⁋ 5o si conclusio esset 
          <lb ed="#V" n="29"/>vera: ponatur quod sortes eliciat actum virtutis. verbi gratia 
          mansuetudi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nis per ali quod tempus continue intendenio mansuetudinem suam: 
          <lb ed="#V" n="31"/>vsque ad instans a. exclusiue: sic quod in instanti eliciat primo actum contr 
          <lb ed="#V" n="32"/>habitum mansuetudinis: et sit actus ille remissior quam fuit actus 
          <lb ed="#V" n="33"/>mansuetudinis: sitque a. instans praesens. tunc sic. 
          <lb ed="#V" n="34"/>sortes nunc incipit habere actum contra mansuetudinem. ergo 
          <lb ed="#V" n="35"/>sortes est nunc minus liberalis quam fuisset si non 
          <lb ed="#V" n="36"/>huisset in hoc instanti actum contra mansuetudinem: consequentia 
          <lb ed="#V" n="37"/>tabet: quia actus malus et contra inclinationem virtutis remittit virtutem: vel 
          saltem<lb ed="#V" n="38" break="no"/>impedit ne sit tanta: quanta fuisset sine tali malo actu: tunc capio 
          <lb ed="#V" n="39"/>gradum quae sortes fuisset in a. instanti mansuetus: in a. instanti non 
          <lb ed="#V" n="40"/>habuisset actum malum: et sit ille gradus b. et pono quod gradus 
          <lb ed="#V" n="41"/>virtutis quem sortes habet in hoc instanti a. sit c. tunc sic. c. gradus est 
          <lb ed="#V" n="42"/>remissior b. gradu. ergo per aliquam latitudinem est remissior: 
          <lb ed="#V" n="43"/>cum ergo sortes fuerit mansuetus quolibet gradu citra c. sequitur quod sortes 
          fue<lb ed="#V" n="44" break="no"/>rit mansuetus sub c. gradu. sit ergo quod in dicens instanti ante hoc fuit 
          <lb ed="#V" n="45"/>sortes mansuetus sub c. gradu: et arguitur sic. sortes in hoc instanti 
          a<lb ed="#V" n="46" break="no"/>est materasuetus sub c. gradu: et ante hoc sortes in instanti diceis fuit materia 
          <lb ed="#V" n="47"/>suetus sub c. gradu. ergo tantum remittitur in hoc instanti de mansuetu 
          <lb ed="#V" n="48"/>dine sortes subito: sict prius acquirebatur mansuetudini sue per totum 
          <lb ed="#V" n="49"/>tempus inter dicens et a. instantia: sed hoc consequens est falsum: quia in quolibe 
          <lb ed="#V" n="50"/>instanti medio inter dicens et a. fuit actus mansuetudinis in sorte. 
          <lb ed="#V" n="51"/>intensior: et fortior ad augendum mansuetudinem quam est in hoc 
          <lb ed="#V" n="52"/>instanti eius actus malus ad remittendum: vt patet per casum: et 
          <lb ed="#V" n="53"/>per consequens in quolibet instanti medio inter dicens et a. pius augebatur 
          <lb ed="#V" n="54"/>mansuetudo sortes quam ipsa in hoc instanti remittatur. Item 
          pro<lb ed="#V" n="55" break="no"/>batur primum consequens esse falsum: quia si in hoc instanti sortes sit minus 
          <lb ed="#V" n="56"/>mansuetus quam immediate ante hoc instans fuit per aliquam certam 
          <lb ed="#V" n="57"/>latitudine. ergo si in hoc instanti sortes haberet actum in duplo 
          peio<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rem quam nunc: videlibet in duplo plus remitteretur de eius 
          virtu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>te quam nunc remittatur: et ita actus sortes potuit esse ita malus in li 
          <lb ed="#V" n="60"/>instanti: quod tota virtus eius fuisset corrupta in hoc instanti: et sic 
          <lb ed="#V" n="61"/>ipsa non foret habitus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1688">
          ⁋ 6o sic. remissio virtutis non potest esse 
          con<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tinua. ergo nec eius intensio: consequentia patet. antecedens probatur: quia aut in ergo 
          <lb ed="#V" n="63"/>instanti actus mali corrumpitur tota vertus contraria: et habetur propositum: aut 
          <lb ed="#V" n="64"/>remanet cum actu illo tota virtus vel pars eius: sed siue tota 
          si<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ue pars maneat cum actu illa poterit postea remanere per to¬ 
          <!--190.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 100-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>tam vitam habentis virtutem illam: et sequitur quod sortes posset esse 
          maearn<lb ed="#V" n="67" break="no"/>suetus per totam vitam suam sub aliquo gradu eodem: et tamen 
          <lb ed="#V" n="68"/>sper habere actum iracundie. Nam que se compatiuntur vnum non 
          cor<lb ed="#V" n="69" break="no"/>rumpit alterum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1714">
          ⁋ 7o si conclusio sit vera sequitur quod quaelibet virtus augmen 
          <lb ed="#V" n="70"/>tabilis potest argui per quantumlibet remissum actum ab ipsa elicitum: 
          <lb ed="#V" n="71"/>consequens est falsum: quoniam actus multum remissi non solum non augent:  
          <lb ed="#V" n="72"/>sed magis remittunt virtutem: vt patet per experientiam: consequentia 
          proba<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tur. quia si virtus aliqua augetur in aliqua tempore continue per aliquem actum 
          <lb ed="#V" n="74"/>ponatur quod virtus sortes augeatur per actum continue per vnam horam: et 
          lati<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tudo virtutis causata in ista hora sit b. et sit intensio vniformis 
          <lb ed="#V" n="76"/>tunc sic. latitudo b. erit causata ab actu a. in vna hora. ergo 
          medie<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tas latitudinis b. erit causata ab actu a. in medietate hore. ergo. 
          <lb ed="#V" n="78"/>medietas latitudinis b. posset causari in vna hora ab aliquo 
          <lb ed="#V" n="79"/>actu remissiori in duplo quam est actus a. puta ab actu c. et tunc me 
          <lb ed="#V" n="80"/>dietas illius medietatis posset causari in vna hora ab aliquo actu 
          <lb ed="#V" n="81"/>remissiori in duplo quam est actus c. et sic semper diuidendo 
          latitudi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nem illam: probabitur quod quantumlibet remississimo actu poterit virt 
          <lb ed="#V" n="83"/>sortes augeri: et fundatur. super hoc argumentum: quia exquo inten 
          <lb ed="#V" n="84"/>est continua non est dare minimam partem per quam virtus intendatur. consequentie 
          <lb ed="#V" n="85"/>vro praemisse probantur per illam maximam. 7. phi. Si tanta virtus et 
          <lb ed="#V" n="86"/>potest causare tantum effectum in tanto tempore: media virtus poterit medie et 
          <lb ed="#V" n="87"/>tatem effectus in eodem tempore.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1756">
          ⁋ Respondeo ad primum: quod non est 
          in<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tentio. P. absolute negare motu a virtute: cum in 2o ethicorum  
          <lb ed="#V" n="89"/>expresse dicat quod virtus ex quibus fit ab his et augetur. Nec valet 
          <lb ed="#V" n="90"/>dicere quod virtus potest augeri: non quia intensionem in se recipiat: 
          <lb ed="#V" n="91"/>sed quia per actus firmatur: et fit de difficili mobilis: tamen si non 
          <lb ed="#V" n="92"/>fieret virtus intensior secundum se: numquam posset per eam habens illam eli 
          <lb ed="#V" n="93"/>cere intensiorem actum vno tempore quam potuit alio tempore: quod patet falsum 
          <lb ed="#V" n="94"/>per experientiam. Et consequentia patet: quia nulla forma ex eo praecise quod 
          an<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tiquior vel immobilior: est principium intensioris actus: non enim albe 
          <lb ed="#V" n="96"/>do immobilior vel antiquior fortius mouet sensum quam alia 
          <lb ed="#V" n="97"/>minus antiqua et eque intensa ceteris paribus: nec semper antiquior 
          cy<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tarista: et qui habitum habet difficilius mobilem: meliorem sonum facit:  
          <lb ed="#V" n="99"/>aut per suum habitum facere potest: eo quod non sic habet immobilem: immo 
          <lb ed="#V" n="100"/>frequenter contingit oppositum: quod tamen esse non posset nisi habitus 
          mi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nus immobilis esset intensione perfectior: tum quia secundum hoc vnus 
          ha<lb ed="#V" n="102" break="no"/>bitus non esset alio melior intensiue: nec idem vno tempore quam alio: 
          <lb ed="#V" n="103"/>qui vt. P. dicens rimo ethicorum: non est magis bonum quod diuturnius est: eo 
          <lb ed="#V" n="104"/>quod est vnius diei: quod est intelligendum si cetera sint peria. Et idem 
          <lb ed="#V" n="105"/>prmo. 2o ethico. circa medum dicens quod omnis habitus anime a quibus innatus est 
          fie<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ri deterior et melior. vbi patet: quod vult hitum posse per actus 
          intensi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ue fieri meliorem et deteriorem: tum quia. P. eodem modo negat motum a 
          <lb ed="#V" n="108"/>malicia et a virtute: sed constat quod non intendit: quod malicia non po 
          <lb ed="#V" n="109"/>sit intendi et fieri maior intensiue: cum experientia sit in oppositum: et 
          <lb ed="#V" n="110"/>ipse est 7o ethi. velit quod aliqua tantum augeatur quod fiat bestialitas: 
          <lb ed="#V" n="111"/>vbi etiam vult quod aliqua virtus propter eius excellentiam fiat heroyca: 
          di<lb ed="#V" n="112" break="no"/>co ergo quod virtus et est virtus et est qualitas: non est aut intentio. P. negare illam 
          <lb ed="#V" n="113"/>qualitatem intendi et remitti: aut dicere quod ad illam non sit 
          mo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tus: sed intentio eius est quod ad ipsam non est motus per se inquam 
          <lb ed="#V" n="115"/>tum est virtus: et loquitur secundum opinionem antiquorum tunc famosam 
          <lb ed="#V" n="116"/>domintium: quod virtus inquantum huiusmodi consistit in indiuisibili: videlibet quod licet illa 
          <lb ed="#V" n="117"/>qualitas quae est virtus: est diuisibilis: et divisibiliter acquiritur pars ante partem: 
          <lb ed="#V" n="118"/>non tamen quaelibet pars eius erat virtus ante acquisitionem alterius: sed tunc primo est illa 
          <lb ed="#V" n="119"/>qualitas virtus quando est perfecta et completa: sicut libcet circulus de quao est. P 
          <lb ed="#V" n="120"/>ibi scilicet 7. phy. exemplificat habeat partes: et successiue ac partibiliter 
          <lb ed="#V" n="121"/>gnindenetur: nulla tamen pars eius est circulus: neque res illa est ante 
          perfectio<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nem circulus: et ideo licet circulus fiat successiue: non fit tamen 
          suc<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cessiue circulus: ita quod prius ipse vel aliquid eius sit minor circum 
          <lb ed="#V" n="124"/>lus: et postea aliquid eius maior: et sic suscipiat magis et minus:  
          <lb ed="#V" n="125"/>et ita est de virtute secundum illam opinionem: quia libet ipsa fiat successiue: non 
          <lb ed="#V" n="126"/>fit tamen successiue virtus: nec prius est minor virtus: et postea maiori 
          <lb ed="#V" n="127"/>sed tunc primo est virtus cum est in sua perfectione. Et hoc innuunt verba. P. que primo 
          <lb ed="#V" n="128"/>praemittit quod virtus est quaedam perfectio: deine dat exemplum de circulo 
          <lb ed="#V" n="129"/>et post concludit. fit quidam ergo cum quoddam alterat et acceptio virtutis 
          <lb ed="#V" n="130"/>et remotio malicie: alteratio tamen horum neutrum est per se. 
          <!--191.xml-->
          <pb ed="#V" n="100-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Ecce quod in accipiendo virtutem aliquod alteratur: et per consequens mouetur: 
          <lb ed="#V" n="2"/>et tamen acceptio virtutis non est alteratio: acceptio inquam virtutis 
          <lb ed="#V" n="3"/>inquantum virtus est: sicut nec acceptio circulationis inquantum huiusmodi hoc 
          <lb ed="#V" n="4"/>etiam innuunt verba Commen. ibidem. vbi praemittit quod alteratio est in 
          <lb ed="#V" n="5"/>re diuisibili secundum magis et minus: vt dictum est in. 5 phy. et 
          po<lb ed="#V" n="6" break="no"/>stea assumit quod virtus cum sit perfectio: et perfectio est finis et finis: 
          <lb ed="#V" n="7"/>videlibet in indiuisibilis virtus: et ex hoc concludit quod in virtute non est 
          <lb ed="#V" n="8"/>alteratio: et in aptando exemplum circuli ad propositum: perfectiones 
          <lb ed="#V" n="9"/>inquit sunt indiuisibiles: quia perfectiones sunt similes perfectioni 
          <lb ed="#V" n="10"/>circuli: quemadmodum circulus non est circulus ante finem. Similiter 
          <lb ed="#V" n="11"/>est in aliis perfectionibus: et ex hoc statim concludit idem de 
          vi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tio. vide ibidem. quod vero. P. loquatur secundum opinionem aliorum patet ibidem¬ 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1884">
          <lb ed="#V" n="13"/>⁋ Ad 2m dico per quod consequentia non est necessaria: non enim sequitur conuersione 
          <lb ed="#V" n="14"/>simplici. actus auget habitum. ergo econverso habitus auget actum. Et ratio 
          <lb ed="#V" n="15"/>est: quoniam ad rationem et augmento ipsius actus per habitum: necesse est 
          <lb ed="#V" n="16"/>concurrere voluntatem c actione non concurrente habitus actum causare 
          <lb ed="#V" n="17"/>vel augere non potest. Et quia voluntas stante actu ab habitu et a 
          <lb ed="#V" n="18"/>voluntate elicito potest non concurrere cum habitu ad augentum actus. ideo 
          <lb ed="#V" n="19"/>antecedens illud potest esse verum: quando consequens erit falsum. vnde notandum quod 
          <lb ed="#V" n="20"/>aliter actus est causa habitus: aliter econverso est habitus causa actus. Nam quamuis 
          <lb ed="#V" n="21"/>voluntas sit causa immediata partialis illius actus: et per consequens 
          media<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ta causa habitus qui gesteatur per actum: non est tamen immediata causa illius 
          ha<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bitus. vnde posito et stante actu non est in potestate voluntatis quin 
          <lb ed="#V" n="24"/>gnaesenetur habitus: et augeatur ceteris requisitis concurrentibus: ita quod cum 
          <lb ed="#V" n="25"/>actu non concurrit immediate voluntatis actio: non sic autem est de 
          <lb ed="#V" n="26"/>habitu. vt dictum est. Nam nullus actus procedere potest ab habitu 
          <lb ed="#V" n="27"/>quin partialiter voluntas actiue concurrat immediate ad causandum 
          il<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lum et ad augendum si augetur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1921">
          ⁋ Ex hoc etiam vlterius nota: 
          <lb ed="#V" n="29"/>quod non obstante quod habitus augeatur continue per actum in tempore non est tamen 
          <lb ed="#V" n="30"/>possibile quod actus non econverso tunc continue augeatur: sed manere potest 
          <lb ed="#V" n="31"/>in eadem intensione.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1930">
          ⁋ 2o dico: quod consequens non est impossibile: et cum contra hoc 
          <lb ed="#V" n="32"/>arguitur: quia tunc esset causatio mutua circularis: et esset aliquod causa sue 
          <lb ed="#V" n="33"/>causae in eodem graesere cause: dico quod ista circulatio potest intelligi 
          du<lb ed="#V" n="34" break="no"/>pliciter. vno modo quod aliqua pars actus. puta a. sit causa alicuius partis habitus. 
          <lb ed="#V" n="35"/>verbi gratia. b. et b. pars habitus sit causa alterius partis actus. vtputa c. 
          <lb ed="#V" n="36"/>Et tunc c. pars actus sit causa alterius partis habitus quae sit dicens et sic vltra 
          <lb ed="#V" n="37"/>de aliis: ita quod nulla pars vnius sit causa illius partis alterius a qua 
          <lb ed="#V" n="38"/>ipsa causatur: et hoc modo talis circulatio non est inconueniens. 
          <lb ed="#V" n="39"/>Alio modo: potest intelligi circulatio ista sic quod aliquid vnius sit causa 
          <lb ed="#V" n="40"/>illius primo a quo ipsum causatur: et sic nego consequentiam in proposito¬ 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1953">
          <lb ed="#V" n="41"/>⁋ Ad 2am probationem nego consequentia eo quod talis circulatio potest 
          <lb ed="#V" n="42"/>finiri per cessationem actus: qui cessare potest antequam ipse vel habitus 
          <lb ed="#V" n="43"/>sit summus. Si tamen habitus non vltra quemlibet gradu possit 
          auge<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ri: sed sit status ponendus in eius augmento: et tanta sit 
          conti<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nue intensio actus quod sufficiat ad summam intensionem habitus: 
          con<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cederem quod illum augeret vsque esset summus. Si vero non sit 
          ter<lb ed="#V" n="47" break="no"/>minus sui augmenti: dico quod quandiu durabit intensus 
          suffi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cienter: tandiu augebit habitum: et simili modo loquor de habitu 
          <lb ed="#V" n="49"/>respectu actus si omnia concurrant requisita ad intelligendum actum¬ 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1975">
          <lb ed="#V" n="50"/>⁋ Ad 3am probationem: quamuis forte posset consequentia negari: dico 
          <lb ed="#V" n="51"/>tamen quod consequens illud non est impossibile. Nam simili modo probaretur quod nulla 
          <lb ed="#V" n="52"/>actio continua in tempore posset continue velocitari: quia tunc forma 
          <lb ed="#V" n="53"/>quae fieret esset infinita. Et eodem: quod nullus motus localis 
          pos<lb ed="#V" n="54" break="no"/>set velocitari: quia spacium acquisitum esset infinitum extensiue. et est similis 
          <lb ed="#V" n="55"/>probatio in omnibus: Tunc ad probationem dico quod non sequitur vtrumque 
          <lb ed="#V" n="56"/>nec etiam alterum fore intensiue in infinitum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e1993">
          ⁋ Et ad probationem dicor 
          <lb ed="#V" n="57"/>quod non quaelibet pars est perfectior priore loquendo de partibus eius 
          pro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ortionis. Nam quamuis in secuda parte proportionali temporis. 
          ver<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bi gratia. medietate secunde medietatis: sit intensio velocior quam 
          <lb ed="#V" n="60"/>in prima parte proportionali totius. id est prima medietate: non tamen 
          <lb ed="#V" n="61"/>necium est latitudinem acquisitam in ipsa esse maiorem latitudinie 
          acqui<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sita in prima: et hoc ideo quia tempus prime partis maius est: sed bene 
          ve<lb ed="#V" n="63" break="no"/>rum est quod latitudo acquisita in secunda parte proportionali est maiori 
          <lb ed="#V" n="64"/>quam ea que prius acquisita est in equali tempore: sed tales partes equales 
          <lb ed="#V" n="65"/>non sunt infinite in tempore. vnde illa comperatio velocioris et tardio 
          <!--191.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 100-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>ris actionis vel motus fieri debet respectu equalis temporis: 
          alio<lb ed="#V" n="67" break="no"/>quin non valeret: non enim inconueniens est tardum plus pertransire 
          <lb ed="#V" n="68"/>in vno anno quam velocius in vna hora: in equali autem tempore ipsum 
          <lb ed="#V" n="69"/>pertransire plus vel equale cum velociori impossibile est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2030">
          ⁋ Ad 3am 
          <lb ed="#V" n="70"/>principalem posset primo negari antecedens: nec valet probatio. pro quidem: quia 
          <lb ed="#V" n="71"/>non sufficienter probatur quod habitus possit generari in instanti: 
          <lb ed="#V" n="72"/>qui esto quod non sit dare vltimum esse habitus qui corrumpitur non sequitur: 
          <lb ed="#V" n="73"/>quod sit dare primum eius qui generatur. Nam non est inconueniens animam 
          <lb ed="#V" n="74"/>per instans vel etiam per tempus carere vtroque habitu. ideo ille potest 
          <lb ed="#V" n="75"/>corrumpi in tempore et non habere vltimum instans esse: et hoc potest 
          genera<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ri in tempore et non habere primum instans esse: sed vltimum sui non esse: 
          <lb ed="#V" n="77"/>non sic autem materia praet carere forma substantiali. ideo de ea bene concludit 
          <lb ed="#V" n="78"/>ratio P. 8. phy. Si detur minimum subiecti susceptibilis: ali  
          <lb ed="#V" n="79"/>ter non probaret vt patet supra.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2054">
          ⁋ Secundo dici potest ad rationem quod 
          <lb ed="#V" n="80"/>nec consequentia tabet: quia esto quod habitus augeretur in primo instanti in quo 
          <lb ed="#V" n="81"/>est actus: nihil ex hoc praecise prohiberet ipsum in tempore immediate 
          <lb ed="#V" n="82"/>sequente augeri continue sicut contingeret in casu: si corpus luino 
          <lb ed="#V" n="83"/>sum nouiter causatum moueretur continue pus illud instans versus 
          <lb ed="#V" n="84"/>partem illam illuminatam. Et cum vlterius infertur quod si augeretur 
          con<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tinue in aliquo tempore: infinem illius temporis esset infinitus intensiue: 
          <lb ed="#V" n="86"/>nego consequentia: et patet instantia in casu iam posito: cum vero vlterius 
          <lb ed="#V" n="87"/>hec consequentia probat: per hoc quod in qualibet parte temporis acquireretur maiori 
          <lb ed="#V" n="88"/>pars habitus quam sit illa qua acquisita est in primo instanti. hoc etiam 
          negan<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dum est: non enim necesse est: immo nec possibile quod si aliqua pars forme 
          <lb ed="#V" n="90"/>generetur in instanti: et postea augeatur in tempore quod in quaelibet parte 
          <lb ed="#V" n="91"/>peris causetur tanta latitudo forme: quanta causari ponitur in instanti: 
          <lb ed="#V" n="92"/>patet in exemplo sensibili.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2085">
          ⁋ Si enim lux aliqua causaetur in instanti in 
          <lb ed="#V" n="93"/>aliqua parte dyaphani ab aliquo corpore luminoso distante: et 
          <lb ed="#V" n="94"/>postea illud corpus moueatur per aliquod empus versus illam partem 
          <lb ed="#V" n="95"/>intendens continue lumen in ea: non in qualibet parte illius temporis 
          cau<lb ed="#V" n="96" break="no"/>sabit tantum de lumine: quantum causatum fuit in instanti dato: immo 
          <lb ed="#V" n="97"/>possibile erit quod nec in toto illo tempore tanen causabit: quantum in 
          instan<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ti. vnde in fine temporis non erit in duplo luminosior quam fuit in 
          prin<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cipio: et istud patet ad sensum in motu candele volenti 
          ad<lb ed="#V" n="100" break="no"/>uertere. Idem eta contingit in aliis formis materialibus. vnde quando agens 
          <lb ed="#V" n="101"/>inducit in aliquo instanti per aliquam partem caloris in materia: et 
          po<lb ed="#V" n="102" break="no"/>stea intenditur: non in quaelibet parte temporis tantumdem inducit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2110">
          ⁋ Et quando 
          <lb ed="#V" n="103"/>vltra infertur: quod tunc expediret non continuare actum etc. 
          Re<lb ed="#V" n="104" break="no"/>spondetur et bene quod non expediret quod talis sic deferendo primum actum 
          <lb ed="#V" n="105"/>posset impediri: vel per distractionem intensionis ad aliud obiectum: 
          <lb ed="#V" n="106"/>vel per aliquod aliud mouens intrinsecus: vel alio quolibet 
          mo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>do reassumere nouum actum: et ideo securius est continuare actum 
          <lb ed="#V" n="108"/>quem habet: vel etiam non expediret quod actus melior quam habitus: et 
          <lb ed="#V" n="109"/>melius esset habere actum rectum sine habitu quam habitum sine actu: 
          <lb ed="#V" n="110"/>non est autem differendum maius bonum vt minus bonum 
          augea<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2132">
          ⁋ Item aliud quod assumitur in probatione non est verum scilicet 
          <lb ed="#V" n="112"/>quod per quemlibet actum qui de nouo eliceretur acquireretur in primo 
          <lb ed="#V" n="113"/>instanti tanta latitudo habitus: quanta fuit acquisita per primum in prima 
          <lb ed="#V" n="114"/>instanti sui esse. Nam non quilibet actus auget suum habitum: sed 
          de<lb ed="#V" n="115" break="no"/>terminatus et proportionatus ad augendum: sicut nec quodlibet 
          <lb ed="#V" n="116"/>calefactum intendit quemlibet calore: quia non corporis eque vel 
          <lb ed="#V" n="117"/>magis calidi. sic in proposito diceretur quod iam per praecedentes 
          pos<lb ed="#V" n="118" break="no"/>set esse facta tanta intensio quod actus equalis superueniens 
          <lb ed="#V" n="119"/>nec in instanti nec in tempore tamen causaret de habitu: immo 
          forsi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tan nihil.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2154">
          ⁋ Ad 2am probationem etiam diceretur assumptum esse  
          <lb ed="#V" n="121"/>falsum. et patet in exmo posito de corpore luinoso nouiter causato et 
          con<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tinue pius appropinquante ad partem dyaphani. tunc enim in primo instanti sui 
          <lb ed="#V" n="123"/>esse causaretur aliquid luins: et tamen in nullo temporis sequentis aliquid causaretur: 
          <lb ed="#V" n="124"/>sicut per eandem ratitm potest probari.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2165">
          ⁋ Ad 3am probationem negaretur antecedens 
          <lb ed="#V" n="125"/>peper illud quod dictum est non quemlibet actum equae perfectum ei qui auxit habitum 
          <lb ed="#V" n="126"/>augere est habitum. Item negaretur consequentia per illud quod immediate dictum 
          <lb ed="#V" n="127"/>est de corpore luinoso. Quamuis aut iste probationes vt adducte sunt 
          <lb ed="#V" n="128"/>sic possent vitari. nihilominus tamen in proposito non est 
          conceden<lb ed="#V" n="129" break="no"/>dum antecedens: quoniam tunc sequeretur quod in eodem tempore diuersi actus sibi 
          <lb ed="#V" n="130"/>succedentes sic quod eo instanti quo precedens desineret esset 
          <!--192.xml-->
          <pb ed="#V" n="101-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>sequens eque perfectus quod esset possibile per potentiam 
          di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uinam: magis intenderent habitum: quam vnus tantum: si in toto 
          <lb ed="#V" n="3"/>tempore illo continuaret: quod tamen patet falsum in omnibus agentibus quaeli 
          <lb ed="#V" n="4"/>continuam suam praesentiam praecise naturaliter augent in tempore aliquo conti 
          <lb ed="#V" n="5"/>nue: vt supra dictum est. Et consequentia patet: quoniam in qualibet parte temporis 
          <lb ed="#V" n="6"/>tantum augeret actus nouus qui tunc esset quantum in eadem parte ten 
          <lb ed="#V" n="7"/>poris augeret prius concurrens: et per consequens tota latitudo causata 
          <lb ed="#V" n="8"/>praecise in tempore per succedentes equales ei toti que causaretur per illum 
          <lb ed="#V" n="9"/>continuatum: sed vltra hoc tantum esset plus per succedentes causatum eie 
          <lb ed="#V" n="10"/>habitu quantum causaretur precise in instantibus quibus primo 
          habue<lb ed="#V" n="11" break="no"/>runt esse. Nam in nullo instanti illius temporis actus continuatus ali 
          <lb ed="#V" n="12"/>quid praecise causaret.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2213">
          ⁋ Ad 4am rationem que principaliter facta est 
          <lb ed="#V" n="13"/>contra conclusionem cum ponitur quod virtus sortes augeatur vniformiter 
          <lb ed="#V" n="14"/>per totam vitam suam etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2220">
          ⁋ Respondeo quod casu posito sortes non 
          ha<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bebit gradum virtutis duplum ad a. tunc ad primum argumentum 
          <lb ed="#V" n="16"/>quod fit contra hanc partem: nego consequentia. et ratio est: quia numquam virtus sorte 
          <lb ed="#V" n="17"/>erit tanta quin erit postea maior: et sic numquam erit maxima nes 
          <lb ed="#V" n="18"/>tota: quod tamen implicatur in consequente.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2232">
          ⁋ Ad 2am probationem cum dicitur. 
          <lb ed="#V" n="19"/>Si non erit dupla. ergo pars que acquiretur in secunda medietate 
          <lb ed="#V" n="20"/>temporis erit minor: quam ea que acquiretur in prima medietate: 
          <lb ed="#V" n="21"/>Dudenmdm quod vel sumitur pars que acquiretur post a. vsque ad aliquod 
          <lb ed="#V" n="22"/>determinatum instans ante b. et sic dico quod quaelibet talis pars 
          <lb ed="#V" n="23"/>minor erit ea que acquiretur in prima medietate et per aliquam 
          <lb ed="#V" n="24"/>latitudinem diuisibilem precise: quamuis per nullam latitudinem 
          <lb ed="#V" n="25"/>precise pars acquisita in prima medietate sit maior qualibet parte
          <lb ed="#V" n="26"/>que acquiretur in secunda medietate: sed per aliquam latitudinem 
          <lb ed="#V" n="27"/>erit maior parte que post acquiretur vsque ad instans c. et per 
          <lb ed="#V" n="28"/>aliam est maior ea que acquiretur vsque ad instans dicens et sic de 
          <lb ed="#V" n="29"/>aliis: vel non sumitur pars que acquiretur post a. vsque ad aliquod 
          in<lb ed="#V" n="30" break="no"/>stans determinatum: sed qui acquiretur in toto tempore illo: et tunc dice 
          <lb ed="#V" n="31"/>quod sicut ipsa in nullo instanti erit tota nec in maximo 
          gra<lb ed="#V" n="32" break="no"/>du suo: sic non potest comparari ad primam secundum certum vel 
          deter<lb ed="#V" n="33" break="no"/>minatum excessum quo ipsa tota precise excedatur a prima. Et 
          <lb ed="#V" n="34"/>ideo quandocumque arguendo fit comparatio inter tales sumende 
          <lb ed="#V" n="35"/>istam totam implicatur falsum. Et si quaeratur an virtus quam 
          habe<lb ed="#V" n="36" break="no"/>bit in secunda medietate erit finita vel infinita. Dudend quod erit. 
          <lb ed="#V" n="37"/>finita quandocumque erit: ita quod in quolibet instanti in quo erit. 
          <lb ed="#V" n="38"/>erit finita: in instanti autem in quo primo non erit: non erit 
          fini<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ta nec infinita erit: et ideo absolute concedi potest quod illa viri 
          <lb ed="#V" n="40"/>erit finita.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2282">
          ⁋ Aliqui tamen concedunt totam illam esse infinitam: non 
          <lb ed="#V" n="41"/>quidem positiue: sicut illud dicitur infinitum quod aliquod finitum ex 
          <lb ed="#V" n="42"/>cederet in infinitum id est plus quam in duplo ea plus quam in triplo: 
          <lb ed="#V" n="43"/>et sic in infinitum: sed priuatiue id est non terminatum: sicut secundum 
          ima<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ginationem ponentium puncta si solum punctum terminans 
          tolle<lb ed="#V" n="45" break="no"/>retur a linea: alia linea remanens foret infinita priuatiue tantur 
          <lb ed="#V" n="46"/>id est non intrinseco termino finita. Sed hec responsio fundatur super 
          <lb ed="#V" n="47"/>falsa imaginatione talium indiuisibilium. ideo dimittenda est 
          <lb ed="#V" n="48"/>tum etam: quia si virtus sortis foret in instanti b. et non vlterius 
          inten<lb ed="#V" n="49" break="no"/>deretur non esset infinita priuatiue. ergo secundum istam responsionem haberet 
          <lb ed="#V" n="50"/>illud indiuisibile: quo ponitur carere: quia tunc primo non erit. 
          <lb ed="#V" n="51"/>et sic sequatur quod esset dare indiuisibile in forma secundum intensio 
          <lb ed="#V" n="52"/>nem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2311">
          ⁋ Item quia in illo instanti aliquid primo acquireretur scilicet illud 
          <lb ed="#V" n="53"/>indiuisibile. Item in casu posito deberet concedi quod 
          secunda<lb ed="#V" n="54" break="no"/>virtus acquisita in secunda medietate erit minor ea que 
          acqui<lb ed="#V" n="55" break="no"/>reretur in prima praecise per indiuisibile: que omnia falsa sunt in se: et 
          <lb ed="#V" n="56"/>secundum istum sic soluentem: et ideo non est concedendum in aliquo sensu 
          <lb ed="#V" n="57"/>quod ipsa erit infinita. Nam sequeretur. erit infinita: ergo in alique 
          <lb ed="#V" n="58"/>instanti erit infinita: et hoc consequens est falsum in quocumque sensu 
          su<lb ed="#V" n="59" break="no"/>matur iste terminus infinitum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2329">
          ⁋ Ad 3am probationem cum dicitur 
          <lb ed="#V" n="60"/>quod sortes praemiabitur aliquo praemio pro tota sua virtute quam 
          ha<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bebit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2336">
          ⁋ Respondeo quod vel ly. tota. sumitur cathegoreumati 
          <lb ed="#V" n="62"/>ce: et sic nego propositionem propter falsam implicationem: vel 
          sincathe<lb ed="#V" n="63" break="no"/>goreumatice: et tunc valet istam. sortes praemiabitur aliquo pre 
          <lb ed="#V" n="64"/>mio pro qualibet parte sue virtutis: quam concedo: et in hoc sensu 
          con<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cedo totum antecedens et nego consequentia. Non enim sequitur. sortes praemiabitur 
          <!--192.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 101-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>premio debito virtuti duple ad a. ergo habebit virtutem 
          du<lb ed="#V" n="67" break="no"/>plam ad a. vel ergo virtus eius erit dupla ad a. sed sequitur 
          be<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ne quod foret dupla ad a. si foret in instanti illo in quo primo non 
          <lb ed="#V" n="69"/>erit: in quo tamen instanti nihil praecise sortes acquireret plus 
          vir<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tutis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2365">
          ⁋ Ad 5am posito casu dico: quod consequentia non valet: et concedo erg 
          <lb ed="#V" n="71"/>quod sortes est ita mansuetus in hoc instanti a. sicut si nunc non prim 
          <lb ed="#V" n="72"/>haberet volitionem seu actum contra mansuetudinem: nec in hoc 
          <lb ed="#V" n="73"/>instanti actus iste remittit mansuetudinem: sed tantum incipit 
          re<lb ed="#V" n="74" break="no"/>mittere: nec est impedit ipsam pro nunc esse tantam quanta foret: si 
          <lb ed="#V" n="75"/>actus ille non esset: sed solummodo incipit impedire ita quod in ten 
          <lb ed="#V" n="76"/>pore immediate sequente non erit causata. Et hoc idem dicendum est 
          <lb ed="#V" n="77"/>de quolibet agente naturaliter in tempore per suam praesentiam 
          remitten<lb ed="#V" n="78" break="no"/>te continue: vnde sicut dicebatur quod talia agentia non intendunt in 
          <lb ed="#V" n="79"/>primo instanti in quo sunt: sic est dicendum quod non remittunt in primo 
          in<lb ed="#V" n="80" break="no"/>stanti. Et dant aliqui exemplum de luce que causata in aqua 
          frigidissi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ma non remittit aque frigiditatem in primo instanti in quo ipsa est: 
          <lb ed="#V" n="82"/>sed tunc incipit remittere et sine medio remittet: sic in 
          propo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sito de actu contra inclinationem habitus causato in illo instanti.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2397">
          ⁋ Et  
          <lb ed="#V" n="84"/>per hoc patet ad 6ium Diendm enim quod non remittitur habitus in primo instanti: sed 
          <lb ed="#V" n="85"/>ancipit remitti: nec sequitur. quod sortes posset per totam vitam suam habere 
          <lb ed="#V" n="86"/>habitum cum actu illo. Et ad probationem cum dicitur que compatiuntur se 
          <lb ed="#V" n="87"/>vnum non est corruptiuum alterius. Dudendm quod ista propositio habet 
          ve<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ritatem de his que se compatiuntur per tempus sine mutua actione et 
          <lb ed="#V" n="89"/>remissione alterius: non autem de his que se compatiuntur per tempus 
          <lb ed="#V" n="90"/>sine mutua actione per instans tantum: aut per tempus cum continua 
          remis<lb ed="#V" n="91" break="no"/>sione alterius: sicut patet in exemplo de luce posito.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2417">
          ⁋ Ad Im 
          <lb ed="#V" n="92"/>nego consequentia. Et ad probationem concedo consequentiam illam: latitudo b. 
          <lb ed="#V" n="93"/>erit causata ab actu a. in vna hora: ergo medietas 
          latitudi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nis b. erit causata ab actu a. in medietate hore: supposito 
          ca<lb ed="#V" n="95" break="no"/>su argumenti: sed nego aliam consequentiam que additur scilicet hanc. ergeo 
          <lb ed="#V" n="96"/>medietas latitudinis b. potest causari ab actu remissiore in 
          <lb ed="#V" n="97"/>duplo: quam est actus a. in vna hora. Et ad probationem dico quod 
          <lb ed="#V" n="98"/>hec consequentia non fundatur super maxima illa quam ponit. sed super 
          <lb ed="#V" n="99"/>hac: si tanta virtus potest tantum mobile mouere per tantum siue au 
          <lb ed="#V" n="100"/>gere tantum vel alterare in tanto tempore: media virtus poterit idem 
          <lb ed="#V" n="101"/>mobile mouere per medium in eodem tempore: que vt ibi dixit 
          <lb ed="#V" n="102"/>P. in textu est falsa in quolibet motu: non enim est necesse si 
          <lb ed="#V" n="103"/>duo homines mouent vnum pondus etc. quod vnus mouere possit 
          <lb ed="#V" n="104"/>illud per medium spatium: immo contingit quod omnino non poterit 
          <lb ed="#V" n="105"/>mouere: sicut dat exemplum. P. de trahentibus nauem: sic in 
          pro<lb ed="#V" n="106" break="no"/>posito procedit ratio facta. Nam idem subiectum habitus et cum 
          eo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>dem gradu habitus comperatur ad actum augentem: et ad  
          <lb ed="#V" n="108"/>actum in duplo remissiore.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2456">
          ⁋ Dico ergo quod sicut non 
          inquan<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tocumque gradu calidum potest a quantocumque calefactiuo fieri 
          <lb ed="#V" n="110"/>magis calidum: vt patet ad sensum. Nam minus calidum non 
          au<lb ed="#V" n="111" break="no"/>get calorem magis calidi: sed est dare minimum calidum quod 
          <lb ed="#V" n="112"/>potest vel maximum quod non potest hoc vel illud 
          cali<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dum facere magis calidum. Sic dico quod habitum tanti 
          <lb ed="#V" n="114"/>gradus in hoc subiecto existentem non potest quilibet actus ab eo elicit 
          <lb ed="#V" n="115"/>augere: sed est dare minimum qui potest vel maximum qui non 
          <lb ed="#V" n="116"/>potest: quare etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2476">
          ⁋ Dubium. I 
          <lb ed="#V" n="117"/>Quantum ad 2m dubium vtrum scilicet haritas possit 
          mi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nui pono quatuor conclusiones
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2483">
          ⁋ prima est quod quaelibet 
          <lb ed="#V" n="119"/>charitas acquisita vel infusa actus vel habitus per potentiam 
          <lb ed="#V" n="120"/>dei potest minui. Ratio est: quia omnis forma augmentabilis et succet 
          <lb ed="#V" n="121"/>siue acquisita est diminuibilis et successiue distructibilis: quaelibet 
          <lb ed="#V" n="122"/>charitas est huiusmodi: ergo est diminuibilis: et si sic: ergo potest minui per postsm di¬ 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2494">
          <lb ed="#V" n="123"/>⁋ 2a conclusio quod actus charitatis: siue sit charitatis infuse tantum: vt in 
          <lb ed="#V" n="124"/>eo qui nondum ex actibus acquisiuit habitum charitatis: siue 
          cha<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ritatis acquisitem tantum vt in eo qui postquam acquisiuit habitum 
          cha<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ritatis ex actibus per peccatum mortale pardidit charitatem 
          in<lb ed="#V" n="127" break="no"/>fusam: siue sit vtriusque: vt in eo qui habet vtrumque habitum charita 
          <lb ed="#V" n="128"/>tis scilicet infusum et acquisitum potest minui. hoc etiam patet: quia non 
          <lb ed="#V" n="129"/>omnem huiusmodi actum necesse est totum simul corrumpi: sed  
          <lb ed="#V" n="130"/>successiue possibile est ipsum remitti: vt quilibet experitur. 
          <!--193.xml-->
          <pb ed="#V" n="101-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2521">
          <lb ed="#V" n="1"/>⁋ 3a conclusio est. quod habitus charitatis acquisite potest naturaliter 
          <lb ed="#V" n="2"/>per actus contrarios generatiuos incompossibiles eius habitus 
          mi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nui: et hoc patet: quia omnis habitus naturaliter generabilis et 
          augmen<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tabilis per actus est per contrarios actus corruptibilis: et vt patet 
          mi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nuibilis: vt 2o ethi. patet: et experientia probat.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2534">
          ⁋ 4a conclusio est quod 
          ha<lb ed="#V" n="6" break="no"/>bitus charitatis infuse non potest per actus nostros et 
          demerito<lb ed="#V" n="7" break="no"/>rie minui stante ordinatione diuina. hec probatur: quia si posset 
          <lb ed="#V" n="8"/>sic minui: vel contingeret per peccatum mortale: vel per 
          veniale<lb ed="#V" n="9" break="no"/>non per mortale: quia illud totaliter tollit charitatem et non 
          per<lb ed="#V" n="10" break="no"/>mittit secum aliquem gradum eius: alioquin sequeretur quod idem homo simul 
          <lb ed="#V" n="11"/>esset dignus morte seu damnatione eterna: et gloria seu 
          vi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ta eterna: quod est impossibile: quia si in tali statu decederet simul haberet 
          <lb ed="#V" n="13"/>gloriam eternam: et illam non haberet. Et consequentia patet: quia peccatum 
          mor<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tale est per quod homo meretur mortem eternam: vt dicit Magistri 2o: 
          sen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tentiarum. dis. 4. 2. Sola vero charitas <quote xml:id="grvnZZ-ed1e61-Qd1e2557" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1896" synch="9-20">diuidit inter filios 
            re<lb ed="#V" n="16" break="no"/>gni eterni et filios perditionis eterne</quote>: vt dicit <ref xml:id="grvnZZ-ed1e61-Rd1e2563">Aug. 15. de tri.</ref> 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2560">
          <lb ed="#V" n="17"/>⁋ Item non potest minui per peccatum veniale: alioquin posset quis 
          <lb ed="#V" n="18"/>habens charitatem absque peccato mortali per veniale praecise 
          dam<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nari: quod est falsum. Nam peccatum veniale est quod hominem vsque in 
          <lb ed="#V" n="20"/>reatum perpetue mortis non grauat: verumtamen penam meretur: 
          <lb ed="#V" n="21"/>sed facile indulgetur: vt dicit Magistri vbi esgra Quod ex 
          senten<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tia apostoli confirmatur cum prima ad corith. dicit de eo qui super 
          <lb ed="#V" n="23"/>fundamentum edificat lignum fenum stipulam: per que. vt ibi dicit 
          <lb ed="#V" n="24"/>glosa ex auctoritate Greg. 4o dyalogorum apostolus 
          intel<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ligit peccata venialia quod ipse saluus erit: sic tamen quasi per ignem 
          <lb ed="#V" n="26"/>scilicet purgatorium. consequentia vero patet: quoniam si in aliquo sit valde parua 
          <lb ed="#V" n="27"/>charitas et committat leuissimum peccatum veniale si 
          dimi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nuatur charitas ponatur quod centesima pars charitatis 
          corrum<lb ed="#V" n="29" break="no"/>patur: sequeretur quod si istud committeret vnum aliud veniale in 
          <lb ed="#V" n="30"/>centuplo grauius. Nam et inter venialia sunt alia aliis 
          gra<lb ed="#V" n="31" break="no"/>uiora: vt etiam ibide patet. in glosa: et amplius innuit per illas tres 
          <lb ed="#V" n="32"/>res nominatas) vel si centum quorum quodlibet sit maius 
          ve<lb ed="#V" n="33" break="no"/>equale primo successiue committeret: sequitur quod tota 
          chari<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tas tolleretur: ac per hoc si tunc decederet damnaretur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2602">
          ⁋ Nec 
          <lb ed="#V" n="35"/>potest dici esse fuga vt dicatur quod per 2m non corrumpitur tantus 
          gra<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dus chari tatis quantus per primum: sed medietas eius: et per 3m 
          me<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dietas illius medietatis: et sic semper per partes minores eiusdem 
          <lb ed="#V" n="38"/>proportionis: quia per maius peccatum: vel etiam per equale posterius 
          con<lb ed="#V" n="39" break="no"/>missum non minus corrumpi debet: quam per primum: immo potius plus: 
          <lb ed="#V" n="40"/>cum 2m non excusetur per primum: sed potius aggrauetur. Nec valet 
          di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cere quod ante corruptionem totalem charitatis oportebit 
          to<lb ed="#V" n="42" break="no"/>venialia committere quod si vlterius peccet illud peccatum non po 
          <lb ed="#V" n="43"/>terit esse veniale: sed necessario erit mortale: et per illud 
          to<lb ed="#V" n="44" break="no"/>taliter charitas corrumpetur: non valet inquam: quoniam quitcumque 
          pec<lb ed="#V" n="45" break="no"/>catis mortalibus commissis adhuc potest quis est antequam gratiam 
          su<lb ed="#V" n="46" break="no"/>scipiat committere aliquod veniale: ergo multo fortius post 
          quotcum<lb ed="#V" n="47" break="no"/>que venialia potest aliud veniale comittere: et sic per venialia 
          <lb ed="#V" n="48"/>precise totaliter charitas corrumpetur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2635">
          ⁋ Nec valet dicere 3o 
          <lb ed="#V" n="49"/>sicut dicit quidam modernus quod ante totalem corruptionem 
          oc<lb ed="#V" n="50" break="no"/>curreret materia alicuius praecepti: quod vel ipse implebit: et tunc 
          reau<lb ed="#V" n="51" break="no"/>gebitur charitas ipsius: vel transgredietur: et per consequens peccabit 
          <lb ed="#V" n="52"/>mortaliter: et charitas propter mortale perdetur. Non valet inquam: quia 
          <lb ed="#V" n="53"/>libet possit materia precepti occurrere: non tamen est necesse: quin immo 
          <lb ed="#V" n="54"/>postquam incepit charitas minui possibile erit labi satis 
          gran<lb ed="#V" n="55" break="no"/>de tempus antequam occurrat sibi taliter materia praecepti vt in ea 
          pec<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cet vel mereatur: et in illo tempore multiplicari venialia donec 
          <lb ed="#V" n="57"/>totaliter auferant charitatem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2657">
          ⁋ Nec valet vltima et alia 
          solu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tio eiusdem qua dicit quod per peccata venialia possibile est 
          charita<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tem minui vsque ad totalem corruptionem exclusiue: sic quod in 
          <lb ed="#V" n="60"/>instanti totalis seu complete corruptionis ipse peccat 
          morta<lb ed="#V" n="61" break="no"/>liter: quia scilicet non seruat charitatem quam seruare tenetur sub pena 
          <lb ed="#V" n="62"/>peccati mortalis. hoc inquam non valet: quia ad seruandum in 
          se<lb ed="#V" n="63" break="no"/>habitum charitatis infuse de qua est sermo (cum ille sit 
          imme<lb ed="#V" n="64" break="no"/>diate a deo in nobis: et ab eo solo conseruetur: ac per hoc eius 
          conser<lb ed="#V" n="65" break="no"/>uatio non sit immediate modo aliquo in homnis potestate) nullus 
          <!--193.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 101-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>taliter tenetur: sed solum modo tenetur ad non committendum et non 
          <lb ed="#V" n="67"/>omittendum aliquod ex quo sibi charitas subtrahatur: ergo si iste 
          <lb ed="#V" n="68"/>perdat charitatem demeritorie aliquid omisit vel commisit 
          <lb ed="#V" n="69"/>quod est causa demeritoria corruptionis charitatis: et non ponitur 
          <lb ed="#V" n="70"/>aliqua in casu: nisi culpa venialis: ergo per sola venialia 
          cha<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ritas perdetur totaliter.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2697">
          ⁋ Didededm ergo sicut communiter tenetur quod 
          chari<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tas secundum ordinatam dei potentiam minui non potest quantum ad eius 
          es<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sentiam. Dicitur tamen quod per peccata venialia potest minui quantum ad  
          <lb ed="#V" n="74"/>eius feruorem: quod ideo contingere potest: quia ex frequentatione 
          ve<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nialium generatur cupiditas habitualis inclinans ad actus qui 
          <lb ed="#V" n="76"/>sunt peccata venialia: et per consequens aliquo modo inhabilitans 
          <lb ed="#V" n="77"/>ad actus charitatis ex quo fit vt postea non tam feruidos et 
          <lb ed="#V" n="78"/>intensos actus charitatis eliciat is in quo est talis habitus 
          <lb ed="#V" n="79"/>cupiditatis generatus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2717">
          ⁋ Item aliter potest contingere scilicet quod habens 
          <lb ed="#V" n="80"/>charitatem infusam habeat etit acquisitam: et non solum eam que 
          incli<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nat ad actus quorum contraria sunt peccata mortalia et tollunt 
          <lb ed="#V" n="82"/>demeritorie charitatem: sed est eam quae inclinat ad actus quorum 
          <lb ed="#V" n="83"/>contraria sunt venialia peccata: is si committat venialia contra 
          <lb ed="#V" n="84"/>inclinationem illius charitatis remittetur illa: et tandem poterit 
          <lb ed="#V" n="85"/>totaliter corrumpi: qua corrupta vel remissa minus prompte et 
          <lb ed="#V" n="86"/>feruenter eliciet actus charitatis infuse: cum constet per 
          expe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>rientiam quod habens charitatem acquisitam simul cum infusa prom. 
          <lb ed="#V" n="88"/>ptius et feruentius elicit actum charitatis: quam si tantum 
          in<lb ed="#V" n="89" break="no"/>fusam haberet: vt patet in eo qui habituatus in vitiis infusa 
          si<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bi charitate post susceptionem sacramenti penitentie cum 
          <lb ed="#V" n="91"/>difficultate exit in tales actus: in quos tamen postquam ex 
          <lb ed="#V" n="92"/>actibus charitatem acquisitam habuerit exit faciliter: et hoc 
          <lb ed="#V" n="93"/>est apud me charitatem remitti quantum ad feruorem: quia 
          <lb ed="#V" n="94"/>minus feruidos aut intensos aut minus delectabiliter et 
          <lb ed="#V" n="95"/>feruenter elicere actus charitatis: non quod feruor 
          charita<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tis sit aliqua entitas alia ab habitu charitatis et actu eius 
          <lb ed="#V" n="97"/>existens in anima que minuatur: sicut forte voluerunt 
          ali<lb ed="#V" n="98" break="no"/>qui opinari.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2761">
          ⁋ Contra ista arguitur. Et primo probando quod chari contra praedim atem 
          <lb ed="#V" n="99"/>tas minui possit per peccatum mortale sic: possibile est quod quam 
          <lb ed="#V" n="100"/>tum vnus actus est meritorius tantum precise alius actus 
          <lb ed="#V" n="101"/>qui sit culpa mortalis sit demeritorius: ergo possibile est 
          <lb ed="#V" n="102"/>charitatem minui per peccatum mortale. Antecedens 
          pro<lb ed="#V" n="103" break="no"/>batur: quia est dare aliquo actu demeritorio aliquem actum 
          <lb ed="#V" n="104"/>meritorium magis meritorium: quam ille sit demeritorius: et est 
          <lb ed="#V" n="105"/>dare aliquem minus meritorium: quam ille sit demeritorius: ergeo 
          <lb ed="#V" n="106"/>est dare aliquem actum meritorium praecise: sicut ille est demeri 
          <lb ed="#V" n="107"/>torius: et per actum demeritorium semper intelligo culpam 
          mor<lb ed="#V" n="108" break="no"/>talem. consequentia probatur. supponendo quod actus a. sit precise ita 
          me<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ritorius: sicut actus b. est demeritorius. hoc supposito 
          se<lb ed="#V" n="110" break="no"/>quitur. quod tanta pena praecise debetur iuste actui b. culpe morta 
          <lb ed="#V" n="111"/>li: quantum est praemium quod iuste debetur actui meritorio qui est 
          <lb ed="#V" n="112"/>a. Tunc capiatur aliquis qui centies habuit actum a. 
          merito<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rium: et per consequens vltra gratiam baptismalem habet ad minus i10o 
          por<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tiones praemii meritorie acquisiti quod est charitas seu gratia: tunc 
          <lb ed="#V" n="115"/>committat iste culpam b. semel: per praedicta sequatur quod tanta pena 
          <lb ed="#V" n="116"/>ei debetur pro culpa b. semel commissa quantum praemium habuit pro 
          <lb ed="#V" n="117"/>merito a. semel commisso: ergo tantum praecise perdet de charitate vel 
          <lb ed="#V" n="118"/>gratia. quantum acquisiuit meritorie per actu a. semel factum: et per 
          <lb ed="#V" n="119"/>consequens perdet centesimam partem precise totius 
          cha<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ritatis habite post gratiam baptismalem: et remanebit sibi 
          <lb ed="#V" n="121"/>tota gratia baptismalis et oo. portiones eius: quam postea 
          <lb ed="#V" n="122"/>acquisiuit meritorie: et sic eius charitas erit minor: quam fuerit 
          <lb ed="#V" n="123"/>immediate antequam eliceret actum b. et consequentia patet.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2818">
          ⁋ Confirmatur. 
          <lb ed="#V" n="124"/>qui secundum sanctos quemlibet bonum actum deus remunerat vltra 
          <lb ed="#V" n="125"/>condignum: et quemlibet malum punit citra. hoc autem esset falsum si 
          <lb ed="#V" n="126"/>pro culpa b. semel commissa priuaretur omni gratia et charitate quae fuit 
          <lb ed="#V" n="127"/>omium a. centies commissi. non ergo tota charitas tunc perdetur per b. sed 
          <lb ed="#V" n="128"/>praecise tanta quanta acquisita est per a. semel factum: immo minus: cum a. 
          <lb ed="#V" n="129"/>semel factu habuit praemium vltra condignum: et b. quod est eque 
          de<lb ed="#V" n="130" break="no"/>meritorium: sicut est a. meritorium puniatur citra condignum. 
          <!--194.xml-->
          <pb ed="#V" n="102-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2842">
          <lb ed="#V" n="1"/>⁋ 2o probatur quod per venialia praecise possit tolli charitas 
          <lb ed="#V" n="2"/>sic: per venialia praecise potest quis demereri penam infinitam 
          <lb ed="#V" n="3"/>extensiuam: ergo potest per venialia precise perdere charitatem: 
          <lb ed="#V" n="4"/>consequentia patet: quia si talis decedat in statu quo mereatur eternam 
          <lb ed="#V" n="5"/>penam numquam habebit gloriam: et per consequens non decedet in 
          cha<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ritate. antecedens vero probatur: quia possibile est quod aliquis committat 
          in<lb ed="#V" n="7" break="no"/>finita venialia: pro quorum qualibet meret penam aliquam 
          tempo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ralem. Assumptum probatur: quia in qualibet parte proportionali alicuius 
          <lb ed="#V" n="9"/>temporis. verbi gratia. vnius hore potest committere vnum veniale: cum 
          <lb ed="#V" n="10"/>non sit dare minimum tempus in quo possit nouum actum habere: vt 
          <lb ed="#V" n="11"/>supra dictum est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2868">
          ⁋ Confirmatur. ponatur quod deus praecipiat sortes quod 
          <lb ed="#V" n="12"/>actum quem habet non continuet per horam: neque per aliquam partem ei 
          <lb ed="#V" n="13"/>proportionalem totam sub pena diurna pro cuiuslibet partis 
          ho<lb ed="#V" n="14" break="no"/>re continuatione: et non obstante tali praecepto sortes continuet actum 
          <lb ed="#V" n="15"/>illum per totam horam. totus casus possibilis est: sed cum in hora sint 
          in<lb ed="#V" n="16" break="no"/>finite partes proportionales. sequitur quod iste merebitur penam infi 
          <lb ed="#V" n="17"/>nitorum dierum: et per consequens eternam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2885">
          ⁋ 3o probatur. quod charitas mi 
          <lb ed="#V" n="18"/>nuatur per veniale: quia si non sequatur quod habens charitatem ex hoc 
          <lb ed="#V" n="19"/>quod venialiter peccaret: non esset minus dilectus a deo: nec est 
          <lb ed="#V" n="20"/>minus bonus: quod videtur inconueniens: cum quilibet pro suo peccato 
          ve<lb ed="#V" n="21" break="no"/>niali puniatur a deo: et consequentia patet: quoniam habens equalem charitatem est 
          <lb ed="#V" n="22"/>eque bonus: sicut secundum Aug. in ench. habens maiorem 
          chari<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tatem est melior. Item eque bonus eque diligitur a deo: 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2901">
          <lb ed="#V" n="24"/>⁋ 4o ad idem: omne peccatum vel malum aliquid adimit de 
          bo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>no et est corruptio boni: sicut dicit Aug. in ench. et 3o de li. ar. 
          <lb ed="#V" n="26"/>Constat aut quod peccatum veniale aliquod peccatum et malum est. 
          <lb ed="#V" n="27"/>ergo corrumpit aliquod one bono: non oportet aut quod corrumpat aliquis 
          <lb ed="#V" n="28"/>de bono nare: ergo de bono gratie: et per consequens corrumpit aliquid 
          <lb ed="#V" n="29"/>de charitate. ex quo sequitur quod diminuat eam. si non totam 
          corrum<lb ed="#V" n="30" break="no"/>pat.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2919">
          ⁋ Ad primum respondeo quod vel sumitur in comparatione praedicta 
          <lb ed="#V" n="31"/>actus demeritorius sequens immediate gratiam: vel actus 
          deme<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ritorius non sequens immediate gratiam. si secundo modo: consequentia non 
          va<lb ed="#V" n="33" break="no"/>let: quia talis non potest tollere gram: nec in toto: nec in parte ex 
          <lb ed="#V" n="34"/>quo eliciens actu immediate ante actum carebat gratia. Si ver 
          <lb ed="#V" n="35"/>sumatur primo modo: sic nego antecedens: et ad probationem primo dico quod 
          <lb ed="#V" n="36"/>nullo actu demeritorio sic sumpto est dare in eodem 
          suppo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sito aut alio in quo cetera sint paria aliquem meritoriun 
          <lb ed="#V" n="38"/>magis meritorium: quam ille sit demeritorius. Et ratio est: quia per 
          quem<lb ed="#V" n="39" break="no"/>libet actum mortaliter demeritorium sequentem gratiam immediate me 
          <lb ed="#V" n="40"/>retur quis priuari: et si in eodem decedit priuat vita eterna: que 
          si<lb ed="#V" n="41" break="no"/>bi debebatur ex gratia praecedente: et cum hoc meretur penam sensus 
          <lb ed="#V" n="42"/>eternam: hec aut sunt maius malum quam sit bonum quod meretur quis 
          <lb ed="#V" n="43"/>per aliquem suum actum meritorium: quod patet: tum quia per nullum actum 
          <lb ed="#V" n="44"/>meritorium meretur quis vitam eternam quae prius immediate non 
          si<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bi esset a deo ex gratia deputata: cum cuiuslibet actus meritorum 
          <lb ed="#V" n="46"/>gratia sit principium: solum aut per actum meritorium meretur augmentum 
          <lb ed="#V" n="47"/>gratie in praesenti et glorie in futuro: tale aut augmentum seu gradus 
          <lb ed="#V" n="48"/>intensionis gratie: et est glorie non sunt tantum bonum quantum malum est 
          priua<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tio totalis glorie pus sibi deputate.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e2963">
          ⁋ 2o dico quod esto quod 
          <lb ed="#V" n="50"/>esset dare aliquem magis meritorium quam b. est demeritorius et 
          <lb ed="#V" n="51"/>aliquem minus meritorium quam b. est demeritorius. adhuc non 
          <lb ed="#V" n="52"/>equitur quod sit dare aliquem tamu praecise meritorium quam b. est deme 
          <lb ed="#V" n="53"/>ritorius. Salua reuerentia cuiusdam moderni doctoris 
          vo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>lentis similem consequentia in omnibus tenere. Instantiam enim habet expresse de 
          <lb ed="#V" n="55"/>angulis causatis infra circulum ex portione 
          <lb ed="#V" n="56"/>circumferentie circuli et linea recta seccam 
          <lb ed="#V" n="57"/>te circulum et angulo recto vtrosque 
          comparan<lb ed="#V" n="58" break="no"/>do ad angulum contingentie extrinsecum circum 
          <lb ed="#V" n="59"/>lo: quoniam est dare aliquem tale angulum infra 
          <lb ed="#V" n="60"/>circulum magis excedentem angulum contingen 
          <lb ed="#V" n="61"/>tie extrinsecum: quam angulus rectus 
          excedat<lb ed="#V" n="62" break="no"/>angulum praedictu contingentie: vtputa 
          angu<lb ed="#V" n="63" break="no"/>lum causatum ex maiori portione 
          circul<lb ed="#V" n="64" break="no"/>et linea intrinsecus secante circulum. omnis ni 
          <lb ed="#V" n="65"/>talis est maior recto: sicut patet. ex 15 propositione. 3. Eucli. et per 
          <!--194.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 102-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>consequens magis excedit angulum contingentie: quam 
          an<lb ed="#V" n="67" break="no"/>gulus rectus excedat eundem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3011">
          ⁋ Item est dare infra circulum 
          <lb ed="#V" n="68"/>angulum minus excedentem angulum contingentie: quam excedat 
          re<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ctus: vtputa angulum causatum ex linea recta et mimori 
          por<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tione circuli. Nam omnis talis minor est recto: vt probatur vbi. supra. 
          <lb ed="#V" n="71"/>dimnis est talis excedit angulum contingentie. cum possit diuidi per 
          an<lb ed="#V" n="72" break="no"/>gulos rectilineos quorum quilibet maior erit angulo 
          contin<lb ed="#V" n="73" break="no"/>gentie: cum ille sit omnium acutorum acutissimus: et per consequens minor: 
          <lb ed="#V" n="74"/>et tamen non est dare aliquem talem angulum qui tantum precise 
          exce<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dat angulum contingentie: quantum eum excedit rectus. Alioquin cum 
          <lb ed="#V" n="76"/>quaecumque equaliter idem excedunt sint equalia sequetur quod aliquis 
          pos<lb ed="#V" n="77" break="no"/>set esse angulus huiusmodi infra circulum qui esset equalis recto: cuius 
          <lb ed="#V" n="78"/>oppositum vbi supra demonstratur. Ex quo patet. quod tales consequens 
          <lb ed="#V" n="79"/>non valent inter illa quae sunt alterius et alterius rationis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3040">
          ⁋ Et nota 
          <lb ed="#V" n="80"/>etiam ex exemplo praedicto sicut notat Commentators. super propositioe eucli. 
          <lb ed="#V" n="81"/>preallegata quod vbi fit comperatio inter ea que sunt alterius et 
          alte<lb ed="#V" n="82" break="no"/>rius rationis possibile est aliquando transire de minori ad maius 
          transeun<lb ed="#V" n="83" break="no"/>do per omnia media: et tamen non venire ad equale: sicut patet: si 
          imagi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nemur lineam rectam secantem circulum in partes inequales et 
          consti<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tuentem cum minori portione angulum minorem recto moueri 
          <lb ed="#V" n="86"/>continue secundum extremitatem suam qua constituit angulum praedictum 
          <lb ed="#V" n="87"/>versus maiorem portionem circuli: ita quod semper crescat 
          angu<lb ed="#V" n="88" break="no"/>lus ille primus donec praedicta linea transiuerit per centrum cum 
          <lb ed="#V" n="89"/>culi et secuerit circulum in partes equales et adhuc transiuerit 
          <lb ed="#V" n="90"/>vltra. Nam semper ante sectionem in partes equales: et etiam tunc 
          <lb ed="#V" n="91"/>angulus causatus est minor recto et postea maior sper: quia est 
          <lb ed="#V" n="92"/>maioris portionis circuli.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3072">
          ⁋ Ad propositum patet. consequentiam 
          <lb ed="#V" n="93"/>non tenere: cum actus meritorius alterius rationis sit ab actu 
          <lb ed="#V" n="94"/>demeritorio cui comperatur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3079">
          ⁋ Sed dices. sumatur aliquis. verbi 
          <lb ed="#V" n="95"/>gratia. sortes in puris naturalibus sine gratia: potens saltem specialiter 
          <lb ed="#V" n="96"/>adiutus a deo elicere actum bonum et actum malum: in quo 
          nul<lb ed="#V" n="97" break="no"/>la praecessit culpa mortalis: et ponatur cum hoc quod deus accepter 
          <lb ed="#V" n="98"/>actum eius bonum si quem eliciet ad praemium: sicu si illi gratiam infudis 
          <lb ed="#V" n="99"/>set: quod totum possibile est secundum multos: hoc posito si iste 
          eli<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ciet actum bonum ille erit ita meritorius: sicut alius eius erit 
          <lb ed="#V" n="101"/>demeritorius.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3097">
          ⁋ Respondetur. quod vel sumetur actus 
          deme<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ritorius primus post meritorium: et tunc dicendum quod ille est 
          ma<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gis demeritorius: quam iste sit meritorius propter causam immediate 
          <lb ed="#V" n="104"/>assignatam. vel sumit actus demeritorius praecedens actum 
          pri<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mum meritorium: et tunc dico quod non facit ad propositum: vt dictum 
          <lb ed="#V" n="106"/>est prius: quia per talem gratiam: quae in eo est nulla: nec minui nec 
          <lb ed="#V" n="107"/>tolli potest.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3113">
          ⁋ Sed quicquid sit de pertinentia huius casus ad 
          pro<lb ed="#V" n="108" break="no"/>positum: numquid in isto contingit dare actum meritorium tantum 
          <lb ed="#V" n="109"/>meritorium praecise quantum esset demeritorius actus 
          demerito<lb ed="#V" n="110" break="no"/>rius: quem prius eliceret:
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3122">
          ⁋ Respondeo. quod aut iste esset sic 
          acce<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ptus deo ante actum bonum quem eliceret quod si ipse 
          morere<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tur antequam aliquem actum bonum vel malum haberet daret illi 
          vi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tam eternam: aut non: sed si decederet antequam haberet aliquem 
          <lb ed="#V" n="114"/>actum bonum: aut malum careret perpetuo vita eterna.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3133">
          ⁋ In 
          <lb ed="#V" n="115"/>primo casu dico quod considerando praemium quod acquireret praecise per 
          <lb ed="#V" n="116"/>bonum actum: et penam quam acquireret per malum quod actus eius 
          <lb ed="#V" n="117"/>malus esset magis demeritorius: quam esset bonus meritorius: 
          <lb ed="#V" n="118"/>quia per malum priuaretur vita eterna quam alias habuisset: et per 
          <lb ed="#V" n="119"/>bonum non acquireret eam quam non alias habuisset.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3147">
          ⁋ In 
          se<lb ed="#V" n="120" break="no"/>cundo autem casu dico quod actus bonus esset magis meritorius:  
          <lb ed="#V" n="121"/>quam malus esset demeritorius: quia per malum actum secundum se non 
          <lb ed="#V" n="122"/>acquireret nisi penam eternam sensus. nam carentiam vite eter 
          <lb ed="#V" n="123"/>ne sine hoc incurrisset et per bonum actum acquireret 
          vi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tam eternam quam alias non habuisset: sed constat quod maius bonum 
          <lb ed="#V" n="125"/>est bonum vite eterne quam sit magnum malum pena sensus eter 
          <lb ed="#V" n="126"/>na. Plures alii casus possent cogitari de comperatione talium. 
          <lb ed="#V" n="127"/>actuum adinuicem: et quae ad diuersa supposita: et qui ad idem: sed non f 
          <lb ed="#V" n="128"/>ciunt ad propositum: ideo illos ommitto.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3169">
          ⁋ Ad confirmationem dico 
          <lb ed="#V" n="129"/>quod deum punitur citra condignum potest 2a intelligi. vno modo comperando quam 
          <lb ed="#V" n="130"/>timitlo pene ad quantilem culpe praecise et secundum se. Alio modo operando eas patet 
          <!--195.xml-->
          <pb ed="#V" n="102-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>statutum divine misericordia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3185">
          ⁋ Primo modo dico: quod quemlibet peccatorem et 
          dan<lb ed="#V" n="2" break="no"/>natum in inferno punit citra condignum: quoniam vltra omnem penam 
          damni<lb ed="#V" n="3" break="no"/>quam habet carendo visione dei et penam sensus eternam: meretur penam 
          <lb ed="#V" n="4"/>intensiorem in inferno quam habet: vt dicit Magistri 4. sententiarum dicens 46. 
          <lb ed="#V" n="5"/>Et addo quod omnis culpa mortalis non solum meretur absolute 
          <lb ed="#V" n="6"/> considerata eius malitia) carentiam visionis diuie et 
          priuatio<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nem totius gratie praehabite et penam sensus eternam: sed etiam priuationem 
          <lb ed="#V" n="8"/>totius esse siue omnimodam adnihilationem: et quod deus non 
          adnichi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lat peccatorem est ex eius misericorida. iuxta illud trenorum. Mnintie domini: quia 
          <lb ed="#V" n="10"/>non sumus consumpti.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3207">
          ⁋ Et patet per rationem: quia per culpam mortalem 
          <lb ed="#V" n="11"/>mereremur prauari omni benficio dei considerata 
          magnitu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>dine offensionis quae estimanda est secundum magnitudinem offense 
          <lb ed="#V" n="13"/>vt dicit Criso. super primo math. non est discipulus super magiscum 
          <lb ed="#V" n="14"/>ac est ingratitudinie quam habemus ad deum: esse autem nostem 
          dei<lb ed="#V" n="15" break="no"/>beneficium est. ergo eo priuari dignus est quicumque eum offendit 
          mor<lb ed="#V" n="16" break="no"/>taliter: immo nec sic forsitan plene puniret: quamuis amplius 
          pu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>niri non possit. Eodem modo modo et quilibet remuneratur vltra 
          condi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>gnum considerando meritum secundum se et praemium: cum etiam ipsum meritum 
          <lb ed="#V" n="19"/>nostrum sit dei donum et nullum equivaleat bono vite eterne: vt 
          <lb ed="#V" n="20"/>prima quaestione huius. dicens plenius declaratum est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3231">
          ⁋ 2o aut modo quilibe 
          <lb ed="#V" n="21"/>punitur vel praemiatur secundum condignum id est sed quod ex statuto diuine misericordia 
          <lb ed="#V" n="22"/>ipse puniri vel praemiari pro suis meritis vel demeritis 
          di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>gnus est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3240">
          ⁋ Ad 2m cum dicitur quod per venialia praecise potest quis me 
          <lb ed="#V" n="24"/>reri penam infinitam extensiue seu eternam. nego.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3246">
          ⁋ Ad probatio 
          <lb ed="#V" n="25"/>nem cum dicitur quod possibile est quod aliquis committat infinita venialia 
          <lb ed="#V" n="26"/>infinitis partibus proportionalibus vnius temporis pro quorum 
          quoli<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bet mereatur aliquam penam temporalem. dico quod istud dupliciter potest 
          in<lb ed="#V" n="28" break="no"/>telligi. Uno modo quod possit committere infinita peccata 
          discre<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ta et distincta secundum se que non sunt partes alicuius vnius: et sic nego 
          <lb ed="#V" n="30"/>hoc esse naturaliter possibile. Alio modo infinita partialia vnius: sicut si 
          <lb ed="#V" n="31"/>aliquis per aliquod tempus continue intenderet actum suum malum: et tunc 
          <lb ed="#V" n="32"/>nego consequentia: quia et si infinitis partibus illius actus sic intensi 
          debeam<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tur infinite partes pene: non tamen infinite equales: sicut nec in ipso 
          <lb ed="#V" n="34"/>actu sunt infinite partes equales.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3270">
          ⁋ Ad confirmationem dicendum. quod 
          <lb ed="#V" n="35"/>ad hoc quod iste sit ex omissione praecepti reus taxate pene opor 
          <lb ed="#V" n="36"/>quod de qualibet parte proportionali illius temporis ipse sciat vel scire 
          <lb ed="#V" n="37"/>possit distincte e determinate quanta est ipsa: cum quantitas 
          tempo<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ris includatur in praecepto. Alioquin non scienter omitteret: et 
          <lb ed="#V" n="39"/>per consequens non esset reus pene: sed hoc non est per naturam homini possibile 
          <lb ed="#V" n="40"/>vt quamlibet paruam partem temporis distincte sic cognoscat: sicut non est 
          <lb ed="#V" n="41"/>possibile hoc sibi de qualibet parte magnitudinis: quod tamen magis 
          vi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>deretur: sed est dare minimam partem distincte perceptibilem ab eo: 
          <lb ed="#V" n="43"/>vel maximam non perceptibilem: et cum tales perceptibiles non sint 
          <lb ed="#V" n="44"/>infinite in aliqua parte temporis: iste sic continuans non poterit 
          <lb ed="#V" n="45"/>censeri reus infinitarum penarum: sed tot precise quot partes ab eo 
          <lb ed="#V" n="46"/>perceptibiles modo dicto continentur in tempore illo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3299">
          ⁋ Et per hoc patet: 
          <lb ed="#V" n="47"/>quod praeceptum foret irrationale: ac per consequens non est dabile a deo: 
          <lb ed="#V" n="48"/>nec casus admittendus est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3306">
          ⁋ Si dicatur addendo casum quod 
          <lb ed="#V" n="49"/>deus infundat illi distinctam noticiam cuiuslibet talis partis 
          tem<lb ed="#V" n="50" break="no"/>poris. Dico quod quia istud non est possibile de potentia ordinata: quicquid 
          <lb ed="#V" n="51"/>sit de absoluta: esto quod detur argumento: quod infertur non est ad  
          <lb ed="#V" n="52"/>propositum: non enim negatur quin per dei potentiam absolutam 
          chari<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tas possit tolli per peccata venialia praecise: sed quod ita 
          contin<lb ed="#V" n="54" break="no"/>gat secundum decretum diuinum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3322">
          ⁋ Praeterea cum toto illo casu posset 
          sta<lb ed="#V" n="55" break="no"/>re quod ille semper haberet charitatem si deo placeret: quamuis hoc non esse 
          <lb ed="#V" n="56"/>secundum legem nunc statutam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3329">
          ⁋ 2o posset responderi: quod exquo vt 
          <lb ed="#V" n="57"/>dictum est: oportet ad hoc quod iste ex ommissione obligetur ad penam co 
          <lb ed="#V" n="58"/>gnoscat quamlibet partem temporis: et eadem ratione sciat ipsas esse 
          infini<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tas. et similiter portet quod ipse noscat penam que imponitur: si hec omnia co 
          <lb ed="#V" n="60"/>gnosceret vtique ipse cognosceret quod si per totam horam conti 
          <lb ed="#V" n="61"/>nuat illum actum ipse meretur penam eternam: et per consequens quod 
          priua<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bitur prpetuo gloria.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3346">
          ⁋ Ex hoc aut sequitur quod si ipse continuat 
          <lb ed="#V" n="63"/>actu scienter et libere: per totam illam horam: continuare actum 
          il<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lum praelegit: saltem interpretatiue et indignitatem incurrit 
          glo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>rie eterne: et per consequens contenit et peccat mortaliter. vnde dato quod 
          <!--195.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 102-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>quamlibet partem temporis distincte cognosceret et in qualibet posset ab 
          <lb ed="#V" n="67"/>actu desistere et non faceret: adhuc non habetur quod per venialis 
          <lb ed="#V" n="68"/>praecise meretur penam eternam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3368">
          ⁋ Ad 3m respondetur vno modo quod 
          praeci<lb ed="#V" n="69" break="no"/>se per peccatum veniale non minus diligitur quis a deo: nec 
          oppo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>situ potest argui ex eo quod temporaliter punitur pro illo peccato: vult enim 
          <lb ed="#V" n="71"/>eum vapulare vt purgatus praemium accipiat: vel potest dici quod 
          di<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lectio dei non recipit in se magis et minus: sed secundum effcuns suos 
          <lb ed="#V" n="73"/>dicitur esse ad alium et alium maior et minor: effectus aut dilectionis 
          <lb ed="#V" n="74"/>est duplex: eternus scilicet et temporalis. Nunc ergo quantum ad effectum 
          <lb ed="#V" n="75"/>eternum qui est gloria non minus eum diligit: nec est quantum ad gratiam: 
          <lb ed="#V" n="76"/>per quam venitur ad gloriam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3388">
          ⁋ Quantum aut ad aliquem effectum 
          <lb ed="#V" n="77"/>poralem minus diligit: quia ei penam temporalem infligit. Similiter quantum 
          <lb ed="#V" n="78"/>ad bonitatem que acceptatur ad gloriam non est minus bonus: et de 
          <lb ed="#V" n="79"/>illa loquitur Aug.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3397">
          ⁋ Ad 4m dicendum quod non omne peccatum semper 
          <lb ed="#V" n="80"/>adimit de bono quod infuit: aliquam eius partem corrumpendo vel 
          to<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tum: sicut patet de peccato quod quis post multa pecta mortalia et hoa 
          <lb ed="#V" n="82"/>bitus vitiosos committit: aut etiam ante omnem gratiam et actum virtutis: 
          <lb ed="#V" n="83"/>sed pro tanto dicitur adimere de bono ea nocere: quia potentiam reddit 
          <lb ed="#V" n="84"/>minus dispositam et potentem ad bonum: aut etiam si sit habitus 
          bo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nus oppositus in potentia illum deprimit vel adimit de 
          bo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>no quod natum est inesse: cuiusmodi est bonus actus 
          oppo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>situs vel aliquis gradus eius. Nam vt dictum est culpa venialis 
          <lb ed="#V" n="88"/>non sinit elici tam intensum et feruentem actum charitatis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3419">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#V" n="89"/>primum principale cum dicitur charitas non potest minui: si intelligatur. 
          <lb ed="#V" n="90"/>simpliciter nego eam. Si vero intelligatur cum determinatione scilicet quod 
          <lb ed="#V" n="91"/>non potest minui stante ordinatione diuina: aut quod non potest 
          mi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nui per actum aliquem a nobis elicitum concedo: et tunc nego consequentia. 
          <lb ed="#V" n="93"/>non enim sequitur. deus ordiauit quod charitas non minuatur: ergo 
          <lb ed="#V" n="94"/>ordinauit quod non augeatur. Nec sequitur. nullus actus est deme 
          <lb ed="#V" n="95"/>ritorie remissiuus charitatis: ergo nullus actus est meritorie 
          <lb ed="#V" n="96"/>augmentatiuus. Ad probationem ex dicto. P. 2o ethico. Duendum 
          <lb ed="#V" n="97"/>quod veritatem habet de habitibus quos actus augent elicitiue: quales 
          <lb ed="#V" n="98"/>sunt habitus acquisiti: non aut habet veritatem de his qui per actus 
          meri<lb ed="#V" n="99" break="no"/>torie tantum augentur: sicut est charitas infusa.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3445">
          ⁋ Ad 2m dico. 
          <lb ed="#V" n="100"/>quod loquendo de augmento quod meritorie fit per actus: sicut 
          speci<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ficatur in argumento quod charitas augeri potest continue et 
          succes<lb ed="#V" n="102" break="no"/>siue: et hoc potest contingere tam per praecisam continuationem actus 
          me<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ritorii manentis in eodem gradu intensionis: quam et per continuam 
          <lb ed="#V" n="104"/>intensionem actus: sicut deo placet. Sed pro eo quod vlterius 
          ar<lb ed="#V" n="105" break="no"/>guitur de habitu acquisito scilicet de resistentia que requiritur in passo 
          <lb ed="#V" n="106"/>vt agens agat in tempore: dicendum quod non semper requiritur resistentia 
          pro<lb ed="#V" n="107" break="no"/>prie dicta scilicet dispositionis contrarie: sed aliquando sufficit resistentia 
          di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cta methaforice quae est difficultas actionis quomo potesti 
          <lb ed="#V" n="109"/>dici quod motor celi habet resistentiam a mobili in sua motione 
          <lb ed="#V" n="110"/>et tamen in celo nulla est forma contraria tali motori vel 
          motioni<lb ed="#V" n="111" break="no"/>Sic in proposito: quamuis aliter: dico quod in subiecto habitus est 
          <lb ed="#V" n="112"/>difficultas aliqua respectu actus et respectu habitus 
          generan<lb ed="#V" n="113" break="no"/>di per actum et hoc probat experientia. vnde generato habitu facilius 
          <lb ed="#V" n="114"/>quis exit in actu: quam ante habitum. esto quod ante habitum non 
          <lb ed="#V" n="115"/>fuerit in eo contrarius habitus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3483">
          ⁋ Ad id quod contra 2m arguitur 
          <lb ed="#V" n="116"/>concedo quod latitudo c. erit equalis latitudini b. Et cum infertur ergo 
          <lb ed="#V" n="117"/>latitudo b. fuit producta conatu in infinitum maiore: quam est vel 
          <lb ed="#V" n="118"/>fuit conatus quo producta est latitudo c. nego consequentiam. Ad  
          <lb ed="#V" n="119"/>probationem cum assumitur quod quaelis est proportio velocitatis ad  
          <lb ed="#V" n="120"/>velocitatem in producendo equalem effectum: talis est conatus ad 
          <lb ed="#V" n="121"/>conatum. Si ab eadem virtute vterque effectus 
          produ<lb ed="#V" n="122" break="no"/>catur nego istam: vbi notandum quod conari ad actionem 
          <lb ed="#V" n="123"/>proprium est agentium per appetitum. Non enim 
          agen<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tia mere naturaliter conantur in agendo: vude nunquam 
          <lb ed="#V" n="125"/>ignis calefacit maiore vel minore conatu: quamuis magis 
          <lb ed="#V" n="126"/>vel minus calefaciat secundum dispositionem passi et aliorum
          <lb ed="#V" n="127"/>que concurrunt. ideo omnino nullo conatu agit: tunc 
          au<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tem agentia per appetitum dicuntur agere maiore 
          co<lb ed="#V" n="129" break="no"/>natu quando intensiore appetitione vel volitione agunt. 
          <lb ed="#V" n="130"/>et tunc minore conatu quando remissiore volitione.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3518">
          ⁋ Ex  
          <!--196.xml-->
          <pb ed="#V" n="103-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>quo patet. quod conatus non est aliud: quam volitio: seu actus 
          <lb ed="#V" n="2"/>voluntatis vel appetitus: sed constat quod et maiore seu intensiore vo 
          <lb ed="#V" n="3"/>litione: vel etiam remissiore potest in instanti aliquis actus produci. verb 
          <lb ed="#V" n="4"/>gratia. speculatio et dilectio et odium et alii actus producibiles 
          <lb ed="#V" n="5"/>instanti. vnde non semper eque feruenter et eque intensa volitione 
          inci<lb ed="#V" n="6" break="no"/>pit quis speculari quod speculatur: et diligere quod diligit aut odm 
          <lb ed="#V" n="7"/>re quod odit: et sic de aliis actibus: qui possunt esse voliti et imperati 
          <lb ed="#V" n="8"/>a voluntate et producti in instanti: quiauis vbi est maior conatus 
          <lb ed="#V" n="9"/>intensior et perfectior actus producatur ceteris paribus: ex hoc patet: 
          <lb ed="#V" n="10"/>quod non secundum equalitatem velocitatis productionis actus est equa 
          <lb ed="#V" n="11"/>litas conatus: et per consequens non oportet quod secundum proportionem velocitati: 
          <lb ed="#V" n="12"/>sit proportio conatus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3553">
          ⁋ Per hoc patet etiam ad primam confirmationem 
          <lb ed="#V" n="13"/>Nam non est opportunum quod maior conatus apponatur ad 
          produ<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cendum in instanti actum subito producibilem: quam ad intendendum vel 
          <lb ed="#V" n="15"/>augendum eum in tempore: immo potius intenditur conatus quando actus deb: 
          <lb ed="#V" n="16"/>intendi: vnde speculans remisse vel diligens si velit perfectius 
          <lb ed="#V" n="17"/>speculari vel diligere maiorem adhibet conatum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e61-d1e3566">
          ⁋ Et 
          ac<lb ed="#V" n="18" break="no"/>secundam confirmationem neganda est consequentia. vel aliter dicendum quod 
          qualitercum<lb ed="#V" n="19" break="no"/>que in aliis veritatem habeat illa propositio: vera tamen non est vbi est 
          <lb ed="#V" n="20"/>fectus productus in instanti conseruat continue a virtute 
          producti<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ua: dum alius effectus producitur in tempore. Et ratio est. Nam tunc dum 
          ad<lb ed="#V" n="22" break="no"/>hibetur conatus ad nouam productionem: simul etiam est conatus ad 
          <lb ed="#V" n="23"/>producti continuationem: et per consequens effcuns temporalis non est pre 
          <lb ed="#V" n="24"/>cise qui nouiter producitur: sed est instantaneus prius productus: 
          <lb ed="#V" n="25"/>nec virtus tunc agit praecise nouum effcntiam producendo: sed et 
          prio<lb ed="#V" n="26" break="no"/>rem contraseruando: et sic non minore: sed maiore conatu fit 
          inten<lb ed="#V" n="27" break="no"/>sio illa: quam productio instantanea: et sic patet. quod non est equalis 
          effe<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ctus qui producitur in instanti ei qui in tempore: sumendo productionem est 
          <lb ed="#V" n="29"/>cppro conseruatione: quod tantum valet in proposito. Ex hoc patet ad vtramque 
          <lb ed="#V" n="30"/>confirmationem: quoniam vtraque super hoc fundat scilicet quod effectus que 
          <lb ed="#V" n="31"/>agit virtus in tempore sequente sit praecise latitudo addita 
          lati<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tudini producte in instanti quod non est verum: vt dictum est. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>