<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="161-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="grvnZZ-ed1e10"><!-- l1d46-47q1 -->
            <head xml:id="grvnZZ-ed1e10-Hd1e106">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="grvnZZ-ed1e10-Hd1e109" type="question-title">Utrum dei voluntas semper impleatur</head>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e10-d1e112">
               <lb ed="#V" n="21"/>⁋ Distinctionis. XLVI.  et XLVII. Questio. I 
      <lb ed="#V" n="22"/>Irca distinctionem. 46am et 47am. Que 
      <lb ed="#V" n="23"/>ro vtrum dei voluntas semper 
      implea<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e10-d1e123">
      Arguitur quod non. quia non omne quod deus 
      praeci<lb ed="#V" n="25" break="no"/>pit fieri fit: sed omne quod deus praecipit fieri vult 
      <lb ed="#V" n="26"/>fieri. ergo non omne quod deus vult fieri fit: et per 
      <lb ed="#V" n="27"/>consequens non semper voluntas dei impletur. maior 
      <lb ed="#V" n="28"/>patet in peccatoribus dei mandata 
      praeuaricanti<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bus. Minor probatur. tum quia deus nihil praecipit nisi volens: tum quia 
      <lb ed="#V" n="30"/>praeceptum dei est signum voluntatis eius: si ergo aliquid praeciperet quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>ipse non vellet: iam daret signum falsum: et significaret se 
      vel<lb ed="#V" n="32" break="no"/>le: quod tamen non vellet: ac per hoc falleret et mentiretur: fictusque esset 
      <lb ed="#V" n="33"/>in praecipiendo: quae indecetia deo sunt: et per consequens impossibilia. 2o 
      <lb ed="#V" n="34"/>deus non vult mala fieri: et tamen fiunt. ergo non semper voluntas eius impletur. 
      <lb ed="#V" n="35"/>3o prima ad Thi. scribit apostolus quod deus vult omnes homines saluos 
      <lb ed="#V" n="36"/>fieri: sed constat quod non omnes saluantur. ergo nec eius voluntas impletur. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Contra in psalmo scribitur omnia quecumque voluit deus 
      <lb ed="#V" n="38"/>fecit. Item magister distin. 45a. voluntas dei 
      in<lb ed="#V" n="39" break="no"/>expleta esse non potest. 
      <lb ed="#V" n="40"/>Respondeo primo praemittende sunt aliquae distinctiones pro 
      intel<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lectu quaestionis: deinde dicendum quesitum. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Quantum ad primum dicitur communiter quod hoc nomen volun 
      <lb ed="#V" n="43"/>tas siue hoc totum voluntas dei sumitur 
      pro<lb ed="#V" n="44" break="no"/>prie: et sic significat ipsam voluntatem seu beneplacitum divinum: quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>non est aliud quam ipse deus volens. Aliquando etiam sumitur improprie et 
      <lb ed="#V" n="46"/>metaphorice: et sic significat non ipsum beneplacitum dei: sed 
      ali<lb ed="#V" n="47" break="no"/>quid aliud quod est signum eius: et quia plerumque signa nominantur 
      no<lb ed="#V" n="48" break="no"/>minibus significatorum sicut subuentio exhibita pauperi vo 
      <lb ed="#V" n="49"/>catur misericorida et pietas pro eo quod signum est misericoriae et pietatis ipsius 
      sub<lb ed="#V" n="50" break="no"/>uenientis: et testamentum homnis dicitur voluntas eius pro eo quod eam 
      <lb ed="#V" n="51"/>designat: ideo et aliqua quibus nobis significatur voluntas quae deus 
      <lb ed="#V" n="52"/>est siue quod deus velit: in sacra scriptura vocantur divina volun 
      <lb ed="#V" n="53"/>tas. huiusmodi sunt praeceptum consilium et prohibitio operatio: permissio: sicut 
      <lb ed="#V" n="54"/>dicit magister et de singulis ponit auctoritates in littera. 45. dicens et ob hoc 
      <lb ed="#V" n="55"/>aliquando scriptura: vt ait magister pluraliter voluntates dei pronunciat 
      <lb ed="#V" n="56"/>sicut ibi. magister opera domini exquisita in omnes voluntates eius: cum tamen 
      <lb ed="#V" n="57"/>voluntas eius qui ipse est: vnica sit et simplex: et secundum hunc modum 
      <lb ed="#V" n="58"/>intelligenda est communis distinctio voluntatis dei in voluntatem 
      si<lb ed="#V" n="59" break="no"/>gni et voluntatem beneplaciti secundum intransitiuam vtrobique 
      constru<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ctionem: vt. valet non sit distinctio denotans in deo aliquas distin 
      <lb ed="#V" n="61"/>ctas voluntates: sed distinctio nominis secundum suas significationes 
      <lb ed="#V" n="62"/>propriam et tropicam seu figuratam et figuratiuam. Rursum 
      volun<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tas dei secundum quod significat eius eternum beneplacitum potest diuidi 
      <lb ed="#V" n="64"/>in voluntatem simplicis complacentie et displicentie seu simplicis 
      <lb ed="#V" n="65"/>volitionis et nolitionis: et in voluntatem prosecutionis et fuge: non 
      <!--309.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 161-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>quod sint alique diuerse voluntates in deo. et aliqua simplex: 
      <lb ed="#V" n="67"/>aliqua vero non simplex: sed quemadmodum super distinctione 32. 
      distingue<lb ed="#V" n="68" break="no"/>bat scientia dei in scientiam simplicis notitie et iudiciariam qua 
      vi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>detur aliquid esse vel non esse quae non sunt in deo diuerse: sed eadem 
      <lb ed="#V" n="70"/>eius sapientia est notitia simplex aliquorum et aliquorum 
      iudi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cium seu notitia enunciatiua. Sic correspondenter possumus 
      di<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tinguere de voluntate vt simplici notitie respondeat simplex 
      <lb ed="#V" n="73"/>volitio a nolitio. Iudiciarie vero respondeat prosecutio et 
      fuga<lb ed="#V" n="74" break="no"/>iuxta modum loquendi. P. 6. ethicorum. vbi ait. quicquid est in 
      <lb ed="#V" n="75"/>intellectu affirmatio a negatio: hoc est in appetitu prosecu 
      <lb ed="#V" n="76"/>tio vel fuga. est autem prosecutio appetitus velle aliquid fieri 
      <lb ed="#V" n="77"/>vel esse. fuga vero nolle esse vel fieri: ita quod vtraque est respectu 
      <lb ed="#V" n="78"/>obiecti complexi tantum modo siue enunciabilis: sicut affirmatio 
      <lb ed="#V" n="79"/>et negatio intellectus. Quamuis autem in nobis simplex intelli 
      <lb ed="#V" n="80"/>gentia et affirmatio a negatio seu iudicium affirmatiuum vel 
      <lb ed="#V" n="81"/>negatiuum distinguatur: et similiter simplex volitio et nolitio et 
      <lb ed="#V" n="82"/>prosecutio vel fuga. In deo tamen vna eademque simplex essen 
      <lb ed="#V" n="83"/>tia est smplicium notitia et complexorum iudicium et volitio 
      <lb ed="#V" n="84"/>beatorum: et nolitio malorum: et prosecutio aliquorum: et 
      ali<lb ed="#V" n="85" break="no"/>quorum fuga. Rursum voluntas signi subdiuiditur. Nam 
      <lb ed="#V" n="86"/>quedam sunt signa voluntatis simplicis complacentie scilicet 
      <lb ed="#V" n="87"/>preceptum: prohibitio: et consilium. quedam autem voluntatis 
      pro<lb ed="#V" n="88" break="no"/>secutionis et fuge. vt operatio aut permissio: sed differunt. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Nam operatio est signum affirmatiuum voluntatis 
      persecu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tionis. id est significans: quoniam quecunque deus operatur illa vult:  
      <lb ed="#V" n="91"/>et permissio est signum fuge id est volitionis negatiuum id est significans 
      <lb ed="#V" n="92"/>deu non velle illud quod permittit. Quod enim illa que deus 
      per<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mittit qualia sunt quod homines peccent: et dei mandata 
      praeuari<lb ed="#V" n="94" break="no"/>centur deus posset nolle et si nollet vtique non essent. Ideo sinens ta 
      <lb ed="#V" n="95"/>lia esse volens dicitur sinere: non quia illa velit esse: sed quia non 
      <lb ed="#V" n="96"/>velit illa non esse. Et quia hoc nomen voluntas aliquando ge 
      <lb ed="#V" n="97"/>neraliter sumitur ad volitionem et nolitionem: ideo etiam 
      per<lb ed="#V" n="98" break="no"/>missio dicitur signum diuine voluntatis: et quod deus vult 
      fie<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ri illa que permittit. hoc modo loquitur Augu. in ench. dicens  
      <lb ed="#V" n="100"/>quod non ergo fit aliquid nisi omnipotens fieri velit vel sinendo 
      <lb ed="#V" n="101"/>vt fiat vel ipse faciendo. Et postea subdit et declarat quod di 
      <lb ed="#V" n="102"/>ctum est ab omnipotenti inquit bono cui proculdubio quam 
      fa<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cile est quod vult facere: tam facile est quod non vult esse non 
      sine<lb ed="#V" n="104" break="no"/>re. Et post dicit. nec vtique nolens sinit: sed volens. id est sponte et  
      <lb ed="#V" n="105"/>libere: sicut etiam voluntas creata potens aliquid nolle si 
      libe<lb ed="#V" n="106" break="no"/>re desisteret a nolendo: vel potius non eliceret actum nolendi 
      <lb ed="#V" n="107"/>circa illud dici posset noles non nolle illud. Alia vero signa scilicet 
      <lb ed="#V" n="108"/>praeceptum et prohibitio: quae etiam est praeceptum negatiuum: et consilium 
      si<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gna sunt voluntatis simplicis complacentie et displicentie: 
      <lb ed="#V" n="110"/>praeceptum quidem affirmatiuum quod absolute preceptum vocatur: 
      <lb ed="#V" n="111"/>et etiam consilium sunt signa complacentie seu volitionis et 
      ap<lb ed="#V" n="112" break="no"/>probationis: non quidem absolute: sed secundum quid et conditionaliter. 
      <lb ed="#V" n="113"/>verbi gratia: praecipiat deus alicui vt subueniat indigenti: tale 
      <lb ed="#V" n="114"/>praeceptum non est signum: quod deo placet quod iste subueniet indi 
      <lb ed="#V" n="115"/>genti. Nam possibile est non obstante praecepto quod non subue 
      <lb ed="#V" n="116"/>niet et ponitur sic esse: sed signum est quod si iste subueniret hoc 
      <lb ed="#V" n="117"/>vtique deo placeret. sic etiam est de consilio. Et eodem modo prohibi 
      <lb ed="#V" n="118"/>tio signum est quod si is cui quicquam prohiberet deus facere faceret:  
      <lb ed="#V" n="119"/>vtique deo displiceret. Sed aduertendum est quod in praeceptione 
      <lb ed="#V" n="120"/>aliquando aliud est quod praecipitur et aliud propter quod praecipitur. sicut 
      <lb ed="#V" n="121"/>patet in praecepto facto abrahe de immolando filium: praecipiebatur. 
      <lb ed="#V" n="122"/>autem si quidem immolatio: hec enim significabat illa oratio pre 
      <lb ed="#V" n="123"/>ceptiua ad eum facta: sed praecipiebatur propter probationem vel 
      <lb ed="#V" n="124"/>manifestationem obedientie ipsius abrahe: ita est de 
      prohibi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tione: sicut patet in illo sanato cui praecepit Iesus vt nemini dice 
      <lb ed="#V" n="126"/>ret miraculum in euangelio Mar. quod ideo praeceptum est vt doceret non 
      <lb ed="#V" n="127"/>esse appetendam mundanam gloriam de operibus nostris. Idem etiam et de consi 
      <lb ed="#V" n="128"/>lio potest esse. verbi gratia. quod praecipitur aliud est ab eo propter quod praecipitur: 
      <lb ed="#V" n="129"/>quod frequenter contingit in praeceptis specialibus ad singulares perso 
      <lb ed="#V" n="130"/>nas datis: tunc praeceptum est signum divine complacentie ad illud propter 
      <!--310.xml-->
      <pb ed="#V" n="162-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>quod fit praeceptum id est signum est quod illud propter quod fit praeceptum deus 
      <lb ed="#V" n="2"/>approbat et complacet in eo. et similiter est de displicentia respectu 
      <lb ed="#V" n="3"/>eius propter quod fit prohibitio: vbi autem non distinguuntur illa: 
      <lb ed="#V" n="4"/>sed quod praecipitur ideo praecipitur vt fiat: tunc quod praecipitur est volitum 
      ta<lb ed="#V" n="5" break="no"/>li complacentia: et talia praecepta sunt quasi omnia que communiter ad  
      <lb ed="#V" n="6"/>omnes data sunt si ad intellectum praecipientis intelligantur: quod 
      di<lb ed="#V" n="7" break="no"/>co propter figuratas locutiones praeceptiuas que ad intellectum 
      <lb ed="#V" n="8"/>dicentis intelligende sunt: vt in simili satis in 41 2. idictint dictum est 
      <lb ed="#V" n="9"/>Cum ergo quaeritur vtrum voluntas dei semper impleatur. cum semper 
      volun<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tas dicatur alicuius impleri cum illud fit quod ipse vult fieri: et 
      <lb ed="#V" n="11"/>sicut vult: et propter quod vult fieri: et sic de aliis circunstantiis aut 
      <lb ed="#V" n="12"/>cum illud quod non vult fieri seu vult non fieri non fit. patet quod quaestio 
      <lb ed="#V" n="13"/>proprie et directe non intelligitur nisi de voluntate que est circa 
      <lb ed="#V" n="14"/>aliquid fieri vel non fieri: esse vel non esse: aut aliquid aliud enum 
      <lb ed="#V" n="15"/>ciabilium. et ideo directe non cadit intellectus conclusionis super 
      <lb ed="#V" n="16"/>voluntatem bemplaciti simplicis complacentie inquantum huiusmodi: sed 
      <lb ed="#V" n="17"/>tantummodo super voluntatem beplaciti prosecutionis et fuge: vt sit 
      <lb ed="#V" n="18"/>sensus. q. vtrum omne quod deus vult fieri fiat: aut quod vult esse sit: 
      <lb ed="#V" n="19"/>et sic de aliis. Et vtrum omne quod non vult esse seu vult non esse 
      <lb ed="#V" n="20"/>non sit. et hoc dico si hoc vocabulum proprie sumatur. Si autem 
      <lb ed="#V" n="21"/>etiam improprie et metaphorice pro voluntate signi adhuc 
      su<lb ed="#V" n="22" break="no"/>per illa potest recte cadere intellectus. q. saltem quantum ad 
      praece<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ptum prohibitionem et consilium. Intelligo igitur quaestionem de 
      volun<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tate dei secundum quod est voluntas prosecutionis et fuge: secundum quem 
      <lb ed="#V" n="25"/>mponodum in proposito procedit intellectus sanctorum: et de volunta 
      <lb ed="#V" n="26"/>te etiam signi pono duas conclusiones. Prima est. quod volum 
      <lb ed="#V" n="27"/>tas benmplaciti semper impletur. Secunda quod non semper impletur 
      vo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>luntas signi: et vtramque intelligo cum constantia subiecti id est 
      <lb ed="#V" n="29"/>supposito deum aliquid taliter velle vel nolle.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e10-d1e431">
      ⁋ Primam con 
      <lb ed="#V" n="30"/>clusionem probo: quia si non semper impletur: aut illud quod tunc 
      vel<lb ed="#V" n="31" break="no"/>let vel nollet esset simpliciter impossibile: aut possibile. Non 
      pri<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mum: quia tunc voluntas dei esset irrationabilis. Stultum enim est 
      <lb ed="#V" n="33"/>aliquid velle esse quod est omnino impossibile esse: aut nolle non esse 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod simpliciter est impossibile non esse. Nec 2m: quoniam tunc sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="35"/>voluntas dei non esset omnipotens: quia non omne possibile esse potest 
      <lb ed="#V" n="36"/>facere esse: vel non omne possibile non esse posset facere non esse. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Nam si vellet et posset vtique faceret: et ideo dicit August. in 
      <lb ed="#V" n="38"/>ench. quod oprisctus inaniter velle non potest quodcunque voluerit. Et 
      <lb ed="#V" n="39"/>paulo ante praemisit quod necesse est fieri si voluerit. hanc rationem 
      <lb ed="#V" n="40"/>tangit ipse ibidem. dicens quod ab omnipotenti bono id est deo quam 
      faci<lb ed="#V" n="41" break="no"/>le est quod vult esse facere: tam facile est quod non vult esse non 
      si<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nere: hoc nisi credamus periclitatur ipsum nostre fidei 
      confessio<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nis initium: qua nos in deum patrem oimpotentem credere confite 
      <lb ed="#V" n="44"/>mur: sed non ob aliud veraciter vocatur opoisctus: nisi quoniam quicquid 
      <lb ed="#V" n="45"/>vult potest: nec voluntate cuiuspiam creature voluntatis omimpo 
      <lb ed="#V" n="46"/>tentis impeditur effectus. Et. c. sequenti: et vbi est inquit illa 
      omni<lb ed="#V" n="47" break="no"/>potentia que in celo ea in terra omnia quecumque voluit fecit: si 
      <lb ed="#V" n="48"/>colligere filios hierusalem voluit et non fecit: vbi patet eum infer 
      <lb ed="#V" n="49"/>re congregasset et eodem modo inferri posset ex quolibet alio quod 
      <lb ed="#V" n="50"/>vellet ea non faceret si aliquid eiusmodi esset.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e10-d1e480">
      ⁋ 2o si aliquando non 
      <lb ed="#V" n="51"/>impleretur. ergo aliquid ei tunc resisteret: aut prohibendo fieri quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>ipsa vellet fieri: aut faciendo quod ipsa nollet fieri vel vellet 
      <lb ed="#V" n="53"/>non fieri contra aposto. dicens ad Ro. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e10-Qd1e488" source="http://scta.info/resource/rom9_19" synch="7-11">voluntati eius quis resistet</quote>. per que 
      <lb ed="#V" n="54"/>verba secundum intellectum sanctorum non solum resistentiam de inesse: sed est de 
      <lb ed="#V" n="55"/>possibili negat. aliquid et vt eodem modo patet vinceret eam. contra 
      <lb ed="#V" n="56"/>Aug. dicens in ench. dei omnipotentis voluntas semper inuicta est. 
      <lb ed="#V" n="57"/>Ad hoc est illa auctoritas scripture Sap. vbi sapiens ait 
      <lb ed="#V" n="58"/>deo. virtutem ostendimus tu qui non crederis esse in virtute 
      consuma<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tus. Et paulo post sequitur. subest enim tibi cum volueris posse: 
      <lb ed="#V" n="60"/>non subesset autem posse cum vellet si aliquando inexpleta remane 
      <lb ed="#V" n="61"/>ret.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e10-d1e510">
      ⁋ 2a conclusio satis est nota: quoniam vt dicit ma. Et clarum est: 
      praeci<lb ed="#V" n="62" break="no"/>pit homnibus deus multa quae non faciunt: et prohibet quae non cauent:  
      <lb ed="#V" n="63"/>et consiliat que non implent.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e10-d1e517">
      ⁋ Ad rationes principales. Ad prima 
      <lb ed="#V" n="64"/>dicendum quod si intelligatur per totum de voluntate signi concludit 
      <lb ed="#V" n="65"/>verum: et pro 2a conclusione. Si autem de voluntate benmplaci: i prosecu 
      <!--310.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 162-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>tionis vel fuge. minor non est vera. Nam praecepit deus 
      abrahe<lb ed="#V" n="67" break="no"/>vt filium immolaret: et tamen nunquam deus voluit illud : sed 
      tantummo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>do probationem fidei et obedientie abrahe: et sicut voluit: ita 
      <lb ed="#V" n="69"/>factum est: quod autem non voluit illum immolare filium. patet quia cum 
      <lb ed="#V" n="70"/>reuocauit noluit. ergo et semper ante noluit. alioquin noua 
      <lb ed="#V" n="71"/>volitio fuisset in eo: et mutatio voluntatis. noluit ergo quod 
      <lb ed="#V" n="72"/>praecepit: sed voluit illud propter quod praecepit: non solum autem in 
      <lb ed="#V" n="73"/>praeceptis factis ad temptandum vel probandum: sed etiam in 
      fa<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ctis praecise ad exequendum: deus non omne quod praecepit fieri vult 
      <lb ed="#V" n="75"/>fieri: aut quod prohibet vult non fieri: vel salte non ab omnibus qui 
      <lb ed="#V" n="76"/>bus praecipit: immo a nullo qui non implet vult impleri: quod 
      di<lb ed="#V" n="77" break="no"/>co propter praecepta generalia que ab aliquibus implentur et ab 
      <lb ed="#V" n="78"/>aliquibus non.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e10-d1e559">
      ⁋ Tunc ad primam probationem minoris quae est 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod deus nihil praecipit nisi volens: hoc potest dupliciter intelligi. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Uno modo nisi volens praecipere: et sic concedo: sed non probatur ex eo 
      <lb ed="#V" n="81"/>intentum. Alio modo nisi volens illud fieri quod praecipitur vt fiat:  
      <lb ed="#V" n="82"/>et sic nego. Ad probationem cum dicitur quod praeceptum dei est signum 
      <lb ed="#V" n="83"/>voluntatis eius. Respondeo quod verum est voluntatis 
      simpli<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cis benmplaciti: et hoc vel quantum ad id quod praecipitur vel quantum 
      <lb ed="#V" n="85"/>ad id propter quod praecipitur: complacet enim in omni bono actua 
      <lb ed="#V" n="86"/>li vel potentiali et semper illud propter quod praecipit: bonum est actua 
      <lb ed="#V" n="87"/>le vel potentiale: et one etiam quod praecipit non propter aliud: sed vt 
      <lb ed="#V" n="88"/>idipremfiat: contingere tamen post vt is aliquado cui fit praeceptum 
      <lb ed="#V" n="89"/>propter aliud: et non vt ipsum quod precipitur eucniat: estimet 
      <lb ed="#V" n="90"/>deum velle id quod praecipitur fieri: qui in hoc decipitur: licet 
      in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>culpabiliter: non tamen deus decipit illum: nec fallit: sicut in  
      <lb ed="#V" n="92"/>simili supra dictum est de figuratis locutionibus et gestis in quid 
      <lb ed="#V" n="93"/>bus deus non mentitur nec fallit: quamuis exinde alios aliquando 
      <lb ed="#V" n="94"/>falli permittat: sed voluntatis prosecutionis quae semper ponit effe 
      <lb ed="#V" n="95"/>ctum in esse non est signum ipsum praeceptum: sicut nec in nobis deus 
      <lb ed="#V" n="96"/>praecipiens aliquid fieri agit ad id quod praecipit: nec seruum iuuat 
      <lb ed="#V" n="97"/>quem iuuare posset: et per consequens nec voluntate efficaci quae mouet 
      <lb ed="#V" n="98"/>alias potentias ad executionem vult illud fieri quod praecipit. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Et si dicatur quod vult voluntate remissa: quamuis non efficaci et 
      <lb ed="#V" n="100"/>plena. istud siue sit verum siue falsum: non impedit propositum: quoniam in 
      <lb ed="#V" n="101"/>deo nulla voluntas remissa potest esse: sed quicquid vult voluntate 
      <lb ed="#V" n="102"/>prosecutionis efficaciter vult: et ponit in esse sicut vult.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e10-d1e614">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#V" n="103"/>2m cum dicitur quod deus non vult mala fieri: sed tamen fiunt: dico quod vel ly 
      <lb ed="#V" n="104"/>non vult. ponitur vt vna dictio vt sit verbum tertie persone huius verbi 
      <lb ed="#V" n="105"/>nolo: et tunc propositio est affirmatiua: et sic nego illud antecedens si ly 
      <lb ed="#V" n="106"/>mala. in vtraque parte antecedentis pro eisdem supponat: sicut oportet vt 
      <lb ed="#V" n="107"/>consequentia valeat. Nam si pro aliis et aliis: vt esset sensus quod quaedam 
      <lb ed="#V" n="108"/>mala deus nolit: et quedamalia mala que nequaquam non 
      <lb ed="#V" n="109"/>vult fiunt: nulla tunc esset consequentia sicut nulla esset consequentia si 
      di<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ceretur: deus non vult furta fieri: et homicidia fiunt. ergo 
      vo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>luntas dei non impletur. vel ly non vult. sumitur vt oratiolcon 
      <lb ed="#V" n="112"/>posita ex negatione et verbo: et tunc est propositio negatiua: et 
      <lb ed="#V" n="113"/>isto modo antecedens est verum: et consequentia non valet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e10-d1e640">
      ⁋ Ad 3m dicitur 
      communi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ter a modernis quod verbum aposto. intelligendum est de 
      vo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>luntate antecedente: non autem consequente. Et secundum istos non semper 
      volun<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tas antecedens impleretur: consequens autem semper: et fundant se isti sic 
      soluen<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tes super dicto Daunmten. lib. 2o vbi ait. oportet scire quod deus 
      ante<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cedenter vult omnes homines saluari et regno eius poti 
      <lb ed="#V" n="119"/>ti etc. Intelligitur autem ista distinctio a quibusdam. vno modo et a 
      <lb ed="#V" n="120"/>quibusdam alio modo. Dicunt enim quidam quod illud quod 
      volu<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mus antecedenter non volumus simpliciter: sed secundum quid: quod autem 
      <lb ed="#V" n="122"/>volumus consequenter volumus simpliciter: potest autem idem vno  
      <lb ed="#V" n="123"/>modo esse volitum: cuius oppositum alio modo volitum est: sicut 
      <lb ed="#V" n="124"/>iudex simpliciter vult homicidam suspendi: sed secundum quid vellet 
      <lb ed="#V" n="125"/>eum viuere scilicet inquantum est homo. vnde vt dicunt ista voluntas antecedens 
      <lb ed="#V" n="126"/>magis potest dici velleitas: quam absolute voluntas: quicquid autem 
      <lb ed="#V" n="127"/>deus vult simpliciter fit: licet illud quod antecedenter vult non fiat. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e10-d1e674">
               <lb ed="#V" n="128"/>⁋ Sed ista responsio sic intellecta non valet. primo quidem: quia siue 
      <lb ed="#V" n="129"/>velleitas sit quidam actus voluntatis in nobis qui significetur  
      <lb ed="#V" n="130"/>cum dicitur vellem hoc vel ille vellet: siue non: quod posset esse dubium.
      <pb ed="#V" n="162-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <pb ed="#V" n="NaN-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <!--end of question missing because 162v and 163r are missing -->
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>