<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="74-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="grvnZZ-ed1e5Y"><!-- l1d14-16q1 -->
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-Hd1e106">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-Hd1e109" type="question-title">Utrum spiritus sanctus, scilicet tertia in trinitate persona et cum 
          patre et filio unus substantialiter deus, mittatur vel detur creaturae rationali, 
          vel non ipse sed tantum dona eius</head>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e112">
          <lb ed="#V" n="97"/>⁋ Distinctionis. XII. X7. etX XvI. Qon. 
          <lb ed="#V" n="98"/>CIrca distinctionem decimamquartam. 15. 
          <lb ed="#V" n="99"/>et ideo In quibus magister agit de pro 
          <lb ed="#V" n="100"/>scessione temporali: siue missione vel datione 
          <lb ed="#V" n="101"/>spiritus sctint. Quero vtrum spitus secus scilicet 3a in 
          tri<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nitate persona et cum patre et filio vnus substectaliter 
          <lb ed="#V" n="103"/>A <!-- possible erroneous line -->
          <lb ed="#V" n="104"/>deus: mittatur vel detur creature rationali vel 
          <lb ed="#V" n="105"/>non ipse: sed tantum dona eius.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e136">
          Et arguitur quod 
          <lb ed="#V" n="106"/>tantum dentur dona eius: et hoc ideo ipse praecise dicatur dari. Primo 
          <lb ed="#V" n="107"/>auctoritate Dede quam magister ponit in dicens 1.4. qui ait. Cum spiritus 
          <lb ed="#V" n="108"/>sancti gratia datur hominibus profecto mittitur spiritus a patre: mittitur. 
          <lb ed="#V" n="109"/>et a filio. Ex his patet quod idem est spiritum sanctum mitti: quod eius 
          gra<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tiam: que non est ipse: sed eius donum hominibus dari.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e149">
          ⁋ 2o <ref xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-Rvn123v" corresp="#grvnZZ-ed1e5Y-Qzxcnmb">Aug. 
            <lb ed="#V" n="111"/>4o de tri.</ref> ait. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-Qzxcnmb" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e643@70-87">sicut spiritui sancto donum dei esse: est a patre 
              proceden<lb ed="#V" n="112" break="no"/>te: ita mitti est cognosci quod ab illo procedat</quote>.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e157">
          ⁋ Ex his sic. si 
          <lb ed="#V" n="113"/>mitti est cognosci etc. ergo homine habente cognitionem huius praecise ipse habet 
          <lb ed="#V" n="114"/>spectum scentum: sed talis cognitio non est ipse spiritus scuns vt certum est:  
          <lb ed="#V" n="115"/>et est donum eius: iuxta illud nemo potest dicere dominus deus nisi 
          <lb ed="#V" n="116"/>in spum secndo. prima ad Corntis i2. et idem iudicium est de spum secondo: quod scilicet 
          <lb ed="#V" n="117"/>nemo potest illum cognoscere nisi per eum hanc cognitionem tribuentem. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e161">
          <lb ed="#V" n="118"/>In oppositum est magister in dicens 1n 2. qui per auctoritas Aug. eo 
          <lb ed="#V" n="119"/>et Ambro. probat efficaciter non solum 
          <lb ed="#V" n="120"/>dona: sed ipsam spiritus sancti personam dari. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e171">
          <lb ed="#V" n="121"/>Respondeo primo ponam aliquas conclusiones 2o obiiciam
          <!-- missing line break -->contra dicta et soluam
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e185">
          <lb ed="#V" n="122"/>pono autem conclusiones quatuor. prima est quod ipsa persona spiritus scint 
          <lb ed="#V" n="123"/>secundum se datur homini: et non tantum dona eius. 2a quod 
          quaesdo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cumque datur spitus secuns: datur est aliquod donum eius scilicet gratia gratum 
          fa<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ciens: et econverso quandocumque illa datur: datur est spitus secus. 3a quod 
          possi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>bile est dari spiectum scntdum: absque quod tunc dentur eius dona. 4a quod 
          <lb ed="#V" n="127"/>econuerso possibile est dari dona spiritus scient absque eo quod tunc det 
          <lb ed="#V" n="128"/>spiritus secus. Et loquor de potentia dei absoluta in his duabus 
          vl<lb ed="#V" n="129" break="no"/>timis conclusionibus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e196">
          ⁋ Primam conclusionem scilicet quod spiritus scient persona detur 
          communi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ter hodie tenent doc. et magister auctoritas sanctorum probat in littera 14. dicens 
          <!--144.xml-->
          <pb ed="#V" n="75-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>et quia non melius quam per auct. potest probari. ideo praeter illas quas 
          <lb ed="#V" n="2"/>inducit magister adduco duas alias valde expressas ad 
          propo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>situm. Prima est Aug. super Io. omel. 7 4. super illo Io 14. 
          <lb ed="#V" n="4"/>Ego rogabo patrem et alium paraclitum dabit vobis. dicentis 
          <lb ed="#V" n="5"/>Spenen paraclitum christus promisit apost. hoc est vtique in tri. spiritus 
          <lb ed="#V" n="6"/>scuns quem patri et filio consubstectialem et coeternum: et coequalem fides 
          <lb ed="#V" n="7"/>tatholica confitetur: ipse est de quo dicens apostolus. charitas dei dif 
          <lb ed="#V" n="8"/>fusa est in cordibus nostris: per spiectum scuntdum qui datus est nobis: hec Aug 
          <lb ed="#V" n="9"/>Ecce euidenter habes quod spitus secuns quem christus dixit: patrem da 
          <lb ed="#V" n="10"/>turum apost. et quem apo. sibi datum profitetur. est 3a in trinitate 
          <lb ed="#V" n="11"/>persona vnus cum patre et filio deus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e231">
          ⁋ Alia auctoritas est leonis pa 
          <lb ed="#V" n="12"/>pe in sermdonem de penth. cuius initium est: post illam singularem in 
          <lb ed="#V" n="13"/>signemque victoriam. ait enim ibi sic loquens de christo. In hac die 
          <lb ed="#V" n="14"/>iuxta verbum suum: sancti spiritus donauit aduentum: de quo etiam 
          <lb ed="#V" n="15"/>apost. suis dixerat. Ego rogabo patrem et alium paraclitum da 
          <lb ed="#V" n="16"/>bit vobis: alium vtique non minorem: alium paraclitum id est similis 
          <lb ed="#V" n="17"/>glorie vel naturae: eiusdemque subiecte: vt discipulorum fides 
          veridi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ca spoesite: ad expectationem tanti mumeris praeparata: illum quem 
          <lb ed="#V" n="19"/>sibi a deo in locum dei promissum esse meminisset: verum deum 
          <lb ed="#V" n="20"/>esse cognosceret. Et infra. Quanta inquit et quam ineffabilis est 
          <lb ed="#V" n="21"/>pietas redemptoris quae hominem portauit ad celum: et deum misit 
          <lb ed="#V" n="22"/>ad terras: Et rursum subdit. affuit ergo in hac die fidelibus 
          <lb ed="#V" n="23"/>suis non iam per gratiam visitationis et operationis: sed per ipsam 
          <lb ed="#V" n="24"/>praesentiam maiestatis. hec leo papa. Cuidentissime habetur 
          <lb ed="#V" n="25"/>ex istis: quod ille spiritus scus verus deus: missus est ad 
          discipu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>los secundum seipsum et per praesentiam sue maiestatis: et non tantum per 
          <lb ed="#V" n="27"/>gratiam visitationis et operationis: ita quod non ideo tantum dicitur mil 
          <lb ed="#V" n="28"/>sus apostolis: quia aliquid sit operatus in eis: vt gratiam vel alia 
          <lb ed="#V" n="29"/>dona sicut aliqui opinati fuerunt: sed quia ipsa eius persona 
          divini<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tas et eius maiestas: licet modo ineffabili et 
          incomprehensibi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>li eis est data et missa.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e277">
          ⁋ hoc etiam confirmatur ex eo quod scriptu 
          <lb ed="#V" n="32"/>ra vtrumque distinguit. vnde angelus ad mariam. Spitus scuns 
          <lb ed="#V" n="33"/>superueniet in te: et virtus altissimi obumbrabit tibi. luce primo 
          <lb ed="#V" n="34"/>vbi angelus duo distincte promittit scilicet aduentum spiritus scienti: est 
          <lb ed="#V" n="35"/>obumbrationem virtutis altissimi: que virtus vtique est donum 
          <lb ed="#V" n="36"/>eius. Simili modo saluator ad discipulos accipietis inquit virtu 
          <lb ed="#V" n="37"/>tem superuenientem in vos spitus scienti: et eritis mihi testes: etc. 
          <lb ed="#V" n="38"/>hic etiam promittit virtutem spitus scin id est quam dat spitus scuns: ideo 
          <lb ed="#V" n="39"/>dicit accipietis virtutem spiritus scient: et non solum virtutem spiritus 
          <lb ed="#V" n="40"/>sci: sed etiam ipsum spiectum scntum promittit: ideo ait: superuenientis 
          <lb ed="#V" n="41"/>in vos. hec duo danda discipulis distiguit ibi glosa dicens: 
          <lb ed="#V" n="42"/>cum superueniet spiritus secus in vos virtutem testificandi de me 
          <lb ed="#V" n="43"/>vobis praestabit. venit ergo ipse spiritus secunus et ipse sic veniens 
          da<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bit virtutem quae est donum eius: non ergo tantum dona spiritus scient: sed est ipse 
          <lb ed="#V" n="45"/>spiritus scus datur homnibus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e310">
          ⁋ 2am conclusionem valet quod quandocunque datur spiritus 
          <lb ed="#V" n="46"/>cus datur est gratia et econverso probo. et primo quantum ad eius primam partem sic. 
          <lb ed="#V" n="47"/>Quicumque habet spectum scuentum est de statu et de numero filiorum dei: et 
          <lb ed="#V" n="48"/>nullus carens gratia est huiusmodi ergo nullus carens gratia habet specntum scentum: et 
          <lb ed="#V" n="49"/>per consequens omnis habens spiectum scntum habet gratiam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e321">
          ⁋ Ex quo sequitur quod 
          quandocum<lb ed="#V" n="50" break="no"/>que datur spiritus secunus homini ei etia datur gra. maior patet per 
          aposto<lb ed="#V" n="51" break="no"/>Quicumque spium dei aguntur: hi filum dei sunt: et infra. ipse spiritus 
          <lb ed="#V" n="52"/>scuns testimoum reddit spiritui nostro id est menti nostre quod sumus filium 
          dei<lb ed="#V" n="53" break="no"/>Si autem filii et heredes sup. secundum spem. minor patet per eundem ad  
          <lb ed="#V" n="54"/>tal. vbi ait. euacuati estis a christo qui in lege iustificamin 
          <lb ed="#V" n="55"/>gratia excidistis. Et est sensus. vos qui in lege iustificamini 
          <lb ed="#V" n="56"/>ci. creditis hic iustificari per opera cerimonialia: quae nomine legis 
          <lb ed="#V" n="57"/>significat aposto. excidistis a gra id est priuati estis gratia prius 
          habi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ta: et ex hoc estis euacuati a christo id est non pertinetis ad consortium 
          <lb ed="#V" n="59"/>membrorum vel filiorum christi.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e346">
          ⁋ Alteram partem probo sic. quicumque habet 
          <lb ed="#V" n="60"/>gratiam est de numero filiorum dei: nullus non habens spectum scntum: est 
          <lb ed="#V" n="61"/>de numero filiorum dei. ergo nullus non habens spectum scntum habet gratiam: et per 
          <lb ed="#V" n="62"/>consequens omnis habens gratiam habet spiectum scuentum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e355">
          ⁋ Ex quo etiam sequitur quod quaondi 
          <lb ed="#V" n="63"/>datur gratia: datur est spitus scuns. maior patet per apost. ad tytum 
          dicen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tem. Ut iustificati gratia ipsius heredes simus secundum spem vite 
          <lb ed="#V" n="65"/>eterne. Et beatus petrus act 15. per gratiam domini credimus 
          sal<cb ed="#V" n="b"/><lb ed="#V" n="66" break="no"/>uari. minor patet per apost. dicens. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-Qgh1asd" source="http://scta.info/resource/rom8_9@17-27">Si quis spectum christi non habet: hic non est 
            <lb ed="#V" n="67"/>eius</quote> id est mebrum christi: et per specntum christi intelligit spius secus patet 
          glo<lb ed="#V" n="68"/>sam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e377">
          ⁋ hec conclusioquotum ad vtramque partem simul probatur <ref xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-Rd1e379">auct. Ambro 
            <lb ed="#V" n="69"/>libro primo super luc. super illo verbo angeli de Ioanne</ref>. Ipoe praecedet 
          <lb ed="#V" n="70"/>ante illum in spium et in virtute helye domintis bene ista iunguntur:  
          <lb ed="#V" n="71"/>nunquam enim sine virtute spiritus: nec sine spum virtus est: et infra. dicens 
          <lb ed="#V" n="72"/>quod alterum sine altero esse non potest: sicut et in consequentibus reperitur. 
          <lb ed="#V" n="73"/>spiritus scus superueniet in te et virtus altissimi obumbrabit tibi 
          <lb ed="#V" n="74"/>Et loquitur de potentia ordinata: non autem absoluta dei: virtu 
          <lb ed="#V" n="75"/>tis vero nomine gratia intelligitur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e398">
          ⁋ 3a conclusio est. quod est possibile da 
          <lb ed="#V" n="76"/>ri spectum scentum homi absque quod detur aliquod donum: et loquor de dono 
          <lb ed="#V" n="77"/>creato. hanc probo sic. omne dabile a deo homini: possibile est 
          <lb ed="#V" n="78"/>ei dari a deo: non dato aliquo quod non sit essentialiter idem cum 
          <lb ed="#V" n="79"/>to: nec aliquod dne essentia illius. ergo possibile est spectum scentum dari 
          <lb ed="#V" n="80"/>homini non dato ei aliquo dono spitus scient creato. consequentia patet. quoniam spi 
          <lb ed="#V" n="81"/>ritus scuns est dabilis homini: vt patet ex prima conclusione: et nullum 
          <lb ed="#V" n="82"/>donum creatum est essentialiter idem cum spiritu scondo: aut de esen 
          <lb ed="#V" n="83"/>tia spiritus sancti. Antecedens autem probatur. tum quia ipso concesso nulla 
          <lb ed="#V" n="84"/>sequitur contradictio: tum quia sicut omne factibile a deo potest fieri 
          <lb ed="#V" n="85"/>ab ipso: non facto aliquo quod non est ipsum: nec aliquid 
          intrinse<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cum essentialiter ei: vt communiter conceditur: et potest probari ex eo 
          <lb ed="#V" n="87"/>quod nulla repugnantia contradictionis interuenit sic in proposito 
          <lb ed="#V" n="88"/>omne dabile etc. Tum quia omne dabile a deo creature: deus 
          <lb ed="#V" n="89"/>potest non dare: et potest nullo alio condante dare: et nullum tale 
          <lb ed="#V" n="90"/>potest eo non dante dari. ergo omne dabile creature a deo: deus 
          <lb ed="#V" n="91"/>potest dare non dato aliquo etc. Antecedens est verum et concessum 
          communi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ter: et consequentia patet: quoniam si aliquod dabile. verbi gratia. a. non posset da 
          <lb ed="#V" n="93"/>ri a deo: non dato alio dabili essentialiter distincto: nec in eo 
          <lb ed="#V" n="94"/>essentialiter incluso. verbi gratia b. hoc non esset: nisi quia vel a. 
          <lb ed="#V" n="95"/>datum necessario daret b. vel quia b. necessario requireretur ad dam 
          <lb ed="#V" n="96"/>dum a. Si dicatur 2m ergo ipsum a. non potest deus nullo aliqo 
          <lb ed="#V" n="97"/>condante dare: quod est oppositum vnius partis antecedentis. Si primum: vel a. 
          <lb ed="#V" n="98"/>posset dare b. deo non condante b. et hoc repugnat alteri parti 
          <lb ed="#V" n="99"/>antecedentis: vel non posset dare deo non condante: et tunc vel deus 
          da<lb ed="#V" n="100" break="no"/>bit necessario b. cuius oppositum sumitur: vel poterit non dare: et tunc hoc 
          <lb ed="#V" n="101"/>posito a. datum erit non dato b. Iuxta hoc potest in speciali 
          for<lb ed="#V" n="102" break="no"/>mari ratio ad propositum sic. nullum donum creatum vel creabile requi 
          <lb ed="#V" n="103"/>ritur necessario vt dans vel condans ad hoc vt s scilicet detur: et similiter nullum 
          <lb ed="#V" n="104"/>tale donum necessario datur a. scilicet dato ergo s. scilicet potest dari nullo dono 
          <lb ed="#V" n="105"/>creato dato.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e466">
          ⁋ Ex hac 3a conclusione infero contra aliquos 
          moder<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nos: quod possibile est transire de contradictorio in contradictorium seu 
          contradi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ctoria successiue verificari absque motu locali et positione 
          <lb ed="#V" n="108"/>noue rei: vel destructione praeexistentis: cuius verificationis 
          la<lb ed="#V" n="109" break="no"/>posus temporis est non sit in causa: quaeuis sine lapsu temporis actuali 
          <lb ed="#V" n="110"/>vel possibili id contingere non possit: alias simul essent vera. patet 
          <lb ed="#V" n="111"/>quia possibile est quod aliquis non habens spiectum scuntum isto modo speciali de 
          <lb ed="#V" n="112"/>quo hic agitur: habeat postea spiectum scentum: eo non mutato 
          loca<lb ed="#V" n="113" break="no"/>liter: nec aliqua re nouiter facta: vel priori aliqua destructa: vt 
          <lb ed="#V" n="114"/>patet ex dictis. Et constat quod in spium sancto nulla est mutatio. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5Y-d1e488">
          <lb ed="#V" n="115"/>⁋ Item nec lapsus temporis ad hoc aliquid facit: nunquam enim ex 
          <lb ed="#V" n="116"/>eo praecise: quis haberet spiectum scum: qui prius non habuisset. hoc 
          <lb ed="#V" n="117"/>priem ex aliis confirmo sic. possibile est dei virtute 
          albedi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nem huius corporis demonstrati nulla locali eius vel subie 
          <lb ed="#V" n="119"/>cti mutatione interueniente: et nulla re nouiter causata vel 
          de<lb ed="#V" n="120" break="no"/>structa non informare illud corpus. ergo etc. patet consequentia quia nunc infor 
          <lb ed="#V" n="121"/>mat: et postea non informaret et subiectum nunc est album: et 
          <lb ed="#V" n="122"/>postea non esset album: et per consequens contradictoria eorum que nunc 
          <lb ed="#V" n="123"/>sunt vera: post hoc erunt falsa. Antecedens probatur: quoniam non minus 
          <lb ed="#V" n="124"/>est illud possibile quam sit possibile quod accidentia 
          sacramenta<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lia sint eque praesentia et propinqua subiecte corporis christi sicut 
          <lb ed="#V" n="126"/>erant subiecte panis: et sicut sunt accidentia corporis christi: suo 
          <lb ed="#V" n="127"/>subiecto: et tamen illi subiecte christi non inhereant aut illam informant: 
          <lb ed="#V" n="128"/>quod tamen de fcon contingit: quod vero non oporteat aliquam rem de 
          <lb ed="#V" n="129"/>nouo causari clarum est: sed etiam quod nec destrui: quia nec ipsum 
          <lb ed="#V" n="130"/>accidens: nec subiectum: nec aliquod compositum ex vtroque: cum ex
          <pb ed="#V" n="75-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <pb ed="#V" n="75-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <!-- end of question missing because 75v and 76r seem missing -->
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
