<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
  schema preventing valid use of <figure> element inside <p>
  <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="79-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="grvnZZ-ed1e50"><!-- l1d17q2 -->
            <head xml:id="grvnZZ-ed1e50-Hd1e106">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="grvnZZ-ed1e50-Hd1e109" type="question-title">Utrum aliqua forma corporalis augeatur seu intendatur continue 
      sive utrum aliqua augmentatio intensiva formae corporalis sit motus continuus</head>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e112">
               <lb ed="#V" n="67"/>⁋ Distinctionis. XVII. Questio. II 
      <lb ed="#V" n="68"/>SEcundo circa 2am partem huius dici 1n. in 
      <lb ed="#V" n="69"/>qua magister tractat de 
      aug<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mento charitatis: vt plenius videatur de aug 
      <lb ed="#V" n="71"/>mento charitatis et aliarum spiritualium 
      qualita<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ltum. videndum prius est de augatio seu intensione 
      <lb ed="#V" n="73"/>squalitatum corporalium. Ad cuius pleniorem 
      mani<lb ed="#V" n="74" break="no"/>festationem. Quero primo. vtrum aliqua forma 
      corpo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ralis augeatur seu intendatur continue: siue vtrum aliqua augmenta¬. 
      <lb ed="#V" n="76"/>tio intensiua forme corporalis sit motus continuus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e136">
      ⁋ Arguitur primo 
      <lb ed="#V" n="77"/>quod non: nulla forma augetur vel intendit. ergo nulla forma auge 
      <lb ed="#V" n="78"/>tur continue. consequentia patet. antecedens probatur: quia aut forma est indinsibilis 
      <lb ed="#V" n="79"/>secundum essentiam: et per consequens ipsa non auget: quia tota eius essentia praexistit 
      <lb ed="#V" n="80"/>augmentationi: aut est divisibilis: et tunc idem probatur: quia vel pars 
      prae<lb ed="#V" n="81" break="no"/>existens augeretur: vel pars de nouo adueniens: vel aggregatum ex. 
      <lb ed="#V" n="82"/>vtraque. non praexistens: quia illa non est maior post quam ante: quamuis secundum 
      <lb ed="#V" n="83"/>hanc opinione sit alicui coniuncta: cui primo non erat: quod autem augetur in 
      fi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ne augmenti est maius quam fuit in principio vnde pars praeexistens sit a. adue 
      <lb ed="#V" n="85"/>niens b. aggregatum ex vtraque sit c. a. ergo non augetur: quia non fit 
      <lb ed="#V" n="86"/>maior. nec b. auget: quia b. non praefuit: et eadem ratione nec c. 
      auge<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tur. Nam quod augetur oportet idem numero praefuisse. ex primo de gen.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e162">
      ⁋ 2o  
      <lb ed="#V" n="88"/>esto quod forma intenderetur probatur quod nulla intendit continue sic: 
      <lb ed="#V" n="89"/>in qualibet intensione est dare primum intensum esse. ergo nulla intensio est 
      <lb ed="#V" n="90"/>continua: consequentia patet: quoniam in motu continuo ante quodlibet motum esse: fuit 
      <lb ed="#V" n="91"/>aliquod moueri: vt patet. 6. phy. ergo si intensio aliqua esset continua ante 
      <lb ed="#V" n="92"/>quodlibet intensum esse: esset aliquod intendi: et per consequens nullum esset pria 
      <lb ed="#V" n="93"/>intensum esse. antecedens patet per. P. 6. phy. qui vult quod in alteratione 
      <lb ed="#V" n="94"/>sit dare primum alteratum esse.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e181">
      ⁋ 3o cuiuslibet forme de nouo 
      acqui<lb ed="#V" n="95" break="no"/>site per motum est dare primum esse. ergo intensio forme non est continua. 
      <lb ed="#V" n="96"/>antecedens patet. 8. phy. consequentia probat: quia non est primum instans temporis mensuran 
      <lb ed="#V" n="97"/>tis motum continum: vt patet. 6. phy. et per consequens nulla forma potest acquiri 
      <lb ed="#V" n="98"/>et intendi continue. Et vlterius. ergo nulla forma potest intendi continue: 
      <lb ed="#V" n="99"/>prima consequentia probata est et 2a satis patet: quia si aliqua intensio potest esse 
      <lb ed="#V" n="100"/>continua: non est ratio: quare forma non possit acquiri: et sine quiete 
      me<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dia: stante praesentia agentis intendi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e199">
      ⁋ 4o cuiuslibet forme naturalis 
      <lb ed="#V" n="102"/>quae potest intendi et remitti est dare mimum. ergo nulla forma potest 
      in<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tendi continue. antecedens patet ex multis locis philosophi. consequentia probatur: quia 
      to<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ta forma intensa integratur ex mirimis: et quodlibet mimum acquiritur 
      <lb ed="#V" n="105"/>in instanti: et non in tempore: alias daretur minus mimmo. si ergo intensio esset 
      <lb ed="#V" n="106"/>continua: sequitur quod aliquis motus continuus componeretur ex mutatis 
      <lb ed="#V" n="107"/>esse: et tempus mensurans componeretur ex instantibus praecise: que impossibilia 
      <lb ed="#V" n="108"/>sunt: vt patet. 6. phy.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e217">
      ⁋ Denes he rationes si bene inspiciantur videntur 
      <lb ed="#V" n="109"/>probare communiter: siue ponatur quod intensio forme fiat secundum gradus 
      <lb ed="#V" n="110"/>essentie: siue secundum gradus inesse tantum. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Ad oppositum arguitur. si nulla intensio esset continua: 
      <lb ed="#V" n="112"/>nulla intensio esset motus. consequens est 
      fa<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sum. Nam alteratio est verus motus: et hoc est 2a secundum. P. 5. phy. quadam 
      <lb ed="#V" n="114"/>est de vna specie qualitatis in aliam: quaedam autem infra eandem speciem: et hoc 
      <lb ed="#V" n="115"/>est intensio vel remissio: vt ibi patet. consequentia probatur: quia si nulla inten 
      <lb ed="#V" n="116"/>sio sit continua: vel quaelibet intensio fieret in instanti: et per consequens esset mu 
      <lb ed="#V" n="117"/>tatio a non motus: vel fieret in pluribus instantibus: sic tamen quod inter 
      <lb ed="#V" n="118"/>quodlibet intensum esse: et quodlibet aliud intensum esse mediaret quies: et 
      <lb ed="#V" n="119"/>sic tota intensio esset integrata ex mutationibus et 
      quieti<lb ed="#V" n="120" break="no"/>pus. constat autem quod nullus motus est talis: 
      <lb ed="#V" n="121"/>deo hoc videndum est de principim quaesito: et de tactis in arguen 
      <lb ed="#V" n="122"/>do: quoniam ex illis insurgunt dubia circa quasitum: et 
      vri<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tas sequentium quaestionum magis declarabitur. primo ergo videndum est. vtrum 
      <lb ed="#V" n="124"/>aliqua forma corporals possit continuo intendi: 2o vtrum cuiuslibet forme quae de 
      <lb ed="#V" n="125"/>nouo acquiritur: sit dare primum instans esse et vltimum: 3o vtrum cuiuslibet 
      <lb ed="#V" n="126"/>talis forme sit dare minimum: 4o vtrum in qualibet intensione 
      <lb ed="#V" n="127"/>Quantum (sit dare primum intensum esse:  
      <lb ed="#V" n="128"/>ad primum dico: quod possibile est aliquam formam intendi conti 
      <lb ed="#V" n="129"/>quod probo primo sic. Suppono medium esse bene dispositum ad lun: et aliquod 
      <lb ed="#V" n="130"/>corpus luminosum illuminare istud medium sed aliquam distantiam. Et con¬ 
      <!--151.xml-->
      <pb ed="#V" n="79-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>stat quod remotiorem partem remissius illuminat: et signetur im medio illu 
      <lb ed="#V" n="2"/>minato aliqua pars illuminata distans a corpore luminoso: et 
      <lb ed="#V" n="3"/>versus illam moueatur corpus luminosum in aliquo tempore: tunc casu 
      pos<lb ed="#V" n="4" break="no"/>to. arguo sic: in quolibet instanti temporis mensurantis approximati 
      <lb ed="#V" n="5"/>nem corporis luminosi: pars signata est magis lucida quam fuerit in 
      <lb ed="#V" n="6"/>aliquo instanti illius temporis praecedente. ergo intensio luminis in illa parte est 
      <lb ed="#V" n="7"/>continua. consequentia patet: quia si non sit continua. ergo fuit interrupta per quie 
      <lb ed="#V" n="8"/>tem mediam: et si sic cum in tempore mensurante quietem illam: signari 
      pos<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sint plura instantia: aliquod instans erit in quo illa pars non erit. 
      <lb ed="#V" n="10"/>magis lucida quam in aliqui praecedente illius temporis: quin immo in quolibet 
      <lb ed="#V" n="11"/>instanti temporis mesurantis quietem: fuit eque lucida sicut in instant 
      <lb ed="#V" n="12"/>eiusdem temporis quietis sequente signato: quodcumque detur: quod 
      repu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>gnat antecedenti: antecedens autem patet: quoniam in quicumque instanti corpus luminosum 
      <lb ed="#V" n="14"/>est magis proximum parti date quam in aliquo praecedente eiusdem 
      te<lb ed="#V" n="15" break="no"/>poris. ergo pars data est magis lucida: quam fuit in aliquo praecedente 
      <lb ed="#V" n="16"/>eiusdem temporis: hoc patet. alias per approximationem corporis 
      lumino<lb ed="#V" n="17" break="no"/>si non fieret magis lucida: quod est contra sensum: sed in quolibet 
      in<lb ed="#V" n="18" break="no"/>stanti illius temporis corpus luminosum est magis proximum parti date qua 
      <lb ed="#V" n="19"/>in aliquo instanti praecedente eiusdem temporis: cum sit positum ipsum moue 
      <lb ed="#V" n="20"/>ri continue versus eam. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e317">
      ⁋ 2o si nulla intensio esset continua 
      <lb ed="#V" n="21"/>sequeretur quod per aliquod tempus ages naturale potens agere in aliquod 
      pas<lb ed="#V" n="22" break="no"/>sum esset approximatu sufficienter passo potenti ab illo pati: e 
      <lb ed="#V" n="23"/>in omni dispsone necessaria ad agendum et patiendum: et nullum esset 
      impe<lb ed="#V" n="24" break="no"/>diens actionem agentis in passum: et tamen non ageret: consequens istud est 
      <lb ed="#V" n="25"/>contra naturam et impossibile naturaliter: vt patet ex primo de geneatione. et 9. meta. et quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>fortius est patet esse verum ad sensum. et vlterius est: quia quae ratione hoc contin 
      <lb ed="#V" n="27"/>geret per aliquantulum tempus posset contingere per quantumcumque: et sic 
      <lb ed="#V" n="28"/>nunquam ageret in ipsum. consequentia probatur. ponatur gratia exempli 
      ali<lb ed="#V" n="29" break="no"/>quod calefactiuum approximatum corpori: iam aliqualiter actu calio 
      <lb ed="#V" n="30"/>et potenti ab illo magis calefieri: et sit in omni dispositione requisita 
      <lb ed="#V" n="31"/>ex parte vtriusque ad actionem: et nullum sit impediens vt sumitur in 
      <lb ed="#V" n="32"/>antecedente: aut hoc calefactiuum: in qualibet parte temporis sue praesentie: agit in 
      <lb ed="#V" n="33"/>partem calefactibilem sibi proximam aut non. Sic si est 
      <lb ed="#V" n="34"/>go calefactibile illud secundum illam partem per totum tempus praesentie 
      agen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tis fit continue magis et magis calitem: et per consequens intensio aliqui 
      <lb ed="#V" n="36"/>continua: cuius oppositum sumitur in antecedente. Si non. ergo non in qualibet parte 
      <lb ed="#V" n="37"/>temporis dati agit: et patet consequentia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e356">
      ⁋ Forsan dicetur quod illud actiuum prima 
      <lb ed="#V" n="38"/>per aliquod tempus disponit passum ad calorem: et in aliqua instanti 
      ter<lb ed="#V" n="39" break="no"/>minate tempus sufficientis dispositionis causat calorem: et in aliquo tempore se 
      <lb ed="#V" n="40"/>quente immediate illud instans disponit ad esse magis calite. Et 
      <lb ed="#V" n="41"/>cum disposuerit snfficienter passum ad esse magis calite: facit 
      <lb ed="#V" n="42"/>ipsum in instanti terminante magis calitm: et iterum disponit: et si 
      <lb ed="#V" n="43"/>deinceps quandiu erit praesens vel fecerit eum sic intense causalitm: vt 
      <lb ed="#V" n="44"/>non possit magis: et sic agens per nullum tempus est praesens quin agat vel 
      <lb ed="#V" n="45"/>secundum formam illam cuius est per se actiuum: vel secundum dispositiones illius for 
      <lb ed="#V" n="46"/>me: quamuis non semper sed formam illam agat: nec hoc est necessarium: et tamen in 
      <lb ed="#V" n="47"/>tensio forme non est continua in tempore aliqua.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e380">
      ⁋ Contra primo per responsionem 
      <lb ed="#V" n="48"/>in aliquo tempore hoc actiuum continue disponit eandem partem passi. ergo in 
      <lb ed="#V" n="49"/>quaelibet instanti illius temporis passum est magis dispositum: quam in 
      ali<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quo instanti eiusdem temporis praecedente. Et vltra. aut in quolibet instam 
      <lb ed="#V" n="51"/>ti in quo est magis dispositum: est magis dispositum dispositione 
      al<lb ed="#V" n="52" break="no"/>terius rationis a qualibet qua fuit dispositum in aliqua praecedente instam 
      <lb ed="#V" n="53"/>ti. vbi gratia. in instanti a. est dispositum per raritatem: et in instanti 
      <lb ed="#V" n="54"/>b. sequente est dispositum per siccitate et in instanti c. sequente 
      <lb ed="#V" n="55"/>per aliam formam: et sic semper. Aut non in quolibet instanti est magis 
      di<lb ed="#V" n="56" break="no"/>positum dispositione alterius rationis: sed in aliquo est magis dispositum 
      <lb ed="#V" n="57"/>dispositione eiusdem rationis: quae prius fuit minus dispositum. Primum 
      <lb ed="#V" n="58"/>dici non potest. alias oporteret dicere quod in illo tempore infinite fo 
      <lb ed="#V" n="59"/>me diuersarum rationum fuissent successiue genite et corrupte in 
      <lb ed="#V" n="60"/>illo subiecto: sicut in infinitum significari possunt instantia in quolibet continuo 
      <lb ed="#V" n="61"/>tempore: relinquitur ergo 2m: et per consequens quod intensio aliqua scilicet illius dispositionis 
      <lb ed="#V" n="62"/>equcumque sit illa) sit continua: et habetur propositum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e416">
      ⁋ Sed dicetur 
      <lb ed="#V" n="63"/>quod illa dispositio est rarefactio vel condensatio: quae non sunt motus secundu 
      <lb ed="#V" n="64"/>aliquas formas: realiter subiecto inherentes quae proprie dicantur qualitates 
      <lb ed="#V" n="65"/>sed magis sunt motus secundum situm vel locum. ideo enim subiectum est rarius: quia 
      <!--151.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 79-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>maiorem locum occupat: vel quia partes eius remotius iacent: et ideo 
      <lb ed="#V" n="67"/>motus talis non est proprie intensio secundum quod communiter quaeritur de intensione 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e436">
               <lb ed="#V" n="68"/>⁋ Contra hoc: quia sicut conceditur quod rarefactio est alteratio: et rare  
      <lb ed="#V" n="69"/>fieri est alterari sic magis rarefieri debet concedi esse intendi secundum 
      <lb ed="#V" n="70"/>raritatem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e445">
      ⁋ Praeterea non videtur verum quod quodlibet quod fit magis tale 
      <lb ed="#V" n="71"/>secundum aliquam qualitatem fiat magis rarum vel densum. vbi gratia cum 
      <lb ed="#V" n="72"/>vna turris vel lapis aliquis durissimus flante vento calefit 
      <lb ed="#V" n="73"/>non est verisimile quod rarefiat ea maiorem locum occupet aut mino 
      <lb ed="#V" n="74"/>rem quam prius. Item manifeste hoc tollitur in intensione luminis in ali 
      <lb ed="#V" n="75"/>qua parte multum remota a casadela: quam partem candela vel non ra 
      <lb ed="#V" n="76"/>refacit vel prius saltem intenditur lumen in parte illa: quam ipsa 
      rare<lb ed="#V" n="77" break="no"/>fiat a cansadela: quia candela non rarefacit partem remotam nisi prius 
      <lb ed="#V" n="78"/>rarefaciendo propinquans: quas vt patet etiam si rarefaceret: non siccito 
      <lb ed="#V" n="79"/>tamen sicut illuminat. Et fortificat: quia possibile est quod iuxta partem illam 
      <lb ed="#V" n="80"/>in qua intenditur lumen sit agens condensans: et sic simul illa pars con 
      <lb ed="#V" n="81"/>densabitur: et tamen fiet per approximationem candele continue 
      ma<lb ed="#V" n="82" break="no"/>gis lucida: nec facio vim: an rarefactio sit dispositio ad lumen 
      <lb ed="#V" n="83"/>vel condensatio: quia si ponatur quod condensatio sit dispositio ad lumen: 
      <lb ed="#V" n="84"/>ponatur quod tunc aliquod rarefactiuum sit propinquum illi parti: et eodem 
      <lb ed="#V" n="85"/>modo probatur propositum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e480">
      ⁋ Praeterea arguo contra primam responsionem et hanc 2am simul: 
      <lb ed="#V" n="86"/>qui sict calefactiuo praesente in quocumque instanti subiectum est sufficiem 
      <lb ed="#V" n="87"/>ter dispositum ad calorem. Et nullum adest impedimentum: ipsum 
      <lb ed="#V" n="88"/>subiectum est calitem: sic eodem calefactiuo eodem modo praesente: quocumque 
      <lb ed="#V" n="89"/>instanti subiectum est magis dispositum ad calorem quam esset prius: cum 
      <lb ed="#V" n="90"/>non esset sufficienter dispositum: eodem inquam instanti subiectum est 
      ma<lb ed="#V" n="91" break="no"/>gis calite quam esset prius: et per consequens non solum in dispositionibus calorum: 
      <lb ed="#V" n="92"/>sed etiam in ipso calore est intentio continua.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e498">
      ⁋ huic est attestatur 
      <lb ed="#V" n="93"/>sensus: experitur enim quilibet cum manum approximat igni: quod postquam 
      <lb ed="#V" n="94"/>incipit sentire calorem: si in eadem approximatione teneat 
      ma<lb ed="#V" n="95" break="no"/>num: sentit continue se magis et intensius calefieri.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e507">
      ⁋ Contra hanc 
      <lb ed="#V" n="96"/>conclusionem potest sic argui: si sit aliqua intensio continua sequitur quod 
      for<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ma intensa sit infinita: consequens est falsum: consequentia probatur: ponatur quod 
      al<lb ed="#V" n="98" break="no"/>bedo in a. intendatur per tempus b. c. et sit b. instans in quo incipit 
      <lb ed="#V" n="99"/>intensio: et c. sit instans in quo completa est: et sit c. instans praesens. tonc 
      <lb ed="#V" n="100"/>sic: in infinitum minor albedo seu gradus vel pars albedinis 
      <lb ed="#V" n="101"/>quam est hec totalis albedo: quae nunc in instanti c. est complete acquis 
      <lb ed="#V" n="102"/>sita in a. post instans b. ergo hec albedo demonstrando eam totam 
      <lb ed="#V" n="103"/>quae est acquisita in tempore b. c. praecise: est albedo infinita. Et loquor 
      <lb ed="#V" n="104"/>hic de maioritate ea minoritate: et similiter infinitate intensiua 
      <lb ed="#V" n="105"/>consequentia patet: quoniam quaelibet albedo vel pars albedinis acquisita post 
      <lb ed="#V" n="106"/>instans b. est alicuius quantitatis intensiue. nullum autem quantum infin 
      <lb ed="#V" n="107"/>est minus aliqua finito. ergo tota albedo est infinita intensiue.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e537">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#V" n="108"/>patet consequentia quia si in infinitum minor pars est post b. acquisita quam est hec 
      <lb ed="#V" n="109"/>tota albedo. ergo hec tota albedo est in infinitum maior quam illa pars 
      <lb ed="#V" n="110"/>et vltra. ergo hec albedo est infinita. Antecedens autem probatur: quia plusquam in 
      <lb ed="#V" n="111"/>duplo minor albedo quam est hec tota est acquisita in a. post b.i 
      <lb ed="#V" n="112"/>stans: et similiter plusquam in quadruplo minor: et sic in infinitum ergo in infin 
      <lb ed="#V" n="113"/>minor albedo quam est hec tota est acquisita in a. post instans b. 
      <lb ed="#V" n="114"/>assumptum patet exquo intensio ponitur continua. Nam secundum hoc talis 
      <lb ed="#V" n="115"/>forme sunt partes proportionales infinite.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e557">
      ⁋ Eodem m mo potest probar 
      <lb ed="#V" n="116"/>non esse possibile aliquam formam remitti continue. Nam sequaeretur quod forma 
      <lb ed="#V" n="117"/>remittenda esset infinita: quoniam in infinitum minor pars eius corruperetur et 
      <lb ed="#V" n="118"/>in infinitum minor pars quam est ipsa esset prius in ea.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e566">
      ⁋ Contra hocidem 
      <lb ed="#V" n="119"/>possunt adduci alie rationes philosophice quae tacte sunt. supra in principio q. Ad hoc 
      <lb ed="#V" n="120"/>etiam videntur esse auc. P. et Commentatoris. ait enim P. 8. phy. quod neque auge 
      <lb ed="#V" n="121"/>ri neque minui possibile est continue: sed est medium scilicet quies. et in 
      <lb ed="#V" n="122"/>fra. Similiter autem est et in alteratione qualibet. non enim sic partibile in 
      <lb ed="#V" n="123"/>infinitum est: quod alteratur: propter hoc et alteratio sed velox fit mul 
      <lb ed="#V" n="124"/>totiens sicut congelatio. vbi autem hec littera habet velox littera commenti habet 
      <lb ed="#V" n="125"/>subito: et Commentatoris. exponit. id est in instanti: videtur ergo mens. P. esse qui 
      <lb ed="#V" n="126"/>neque augntio neque diminutio: neque alteratio est continua: sed 
      in<lb ed="#V" n="127" break="no"/>terrumpitur per quiete. Et ibidem innuit Commentatoris. rationem huius: quia cuiuslibet 
      <lb ed="#V" n="128"/>forme naturalis est dare mimam partem in actu: et illa fit in instanti: vt. supr 
      <lb ed="#V" n="129"/>arguendo tactum est. ideo dicens Commentators. ibidem: quod non est hoc motus continuus 
      <lb ed="#V" n="130"/>in rei veritate: nisi motus localis qui est velocissimus motuum. Et in 
      <!--152.xml-->
      <pb ed="#V" n="80-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>fine commenti contra alfarabium dicentem quod de diffinitione 
      mo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tus in vniversali apparet continuatio: dicit quod iste serundumo non est verus: 
      <lb ed="#V" n="3"/>sed non apparet hoc nisi in motibus localibus de quibus dicitur hoc nomen 
      <lb ed="#V" n="4"/>motus principaliter. In aliis autem motibus in quibusdam est 
      possibi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>le: vt apparet continuo scilicet vt partes eorum inueniantur non distincte 
      <lb ed="#V" n="6"/>abinuice. Et in quibusdam non apparet hoc: quia partes eorum non inue 
      <lb ed="#V" n="7"/>niuntur secundum hunc modum. Idem ponit 3o phy. videmus inquit quod 
      <lb ed="#V" n="8"/>motus augmenti et diminutionis sunt plures motus et sequitur. 
      <lb ed="#V" n="9"/>Et similiter est dispositio in pluribus dispositionibus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e621">
      ⁋ Ad rationem factam re 
      <lb ed="#V" n="10"/>spondeo negando consequentia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e626">
      ⁋ Et ad probationem posito casu 
      con<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cedenda est hec: in infinitum minor pars albedinis quam est hec 
      <lb ed="#V" n="12"/>tota albedo completa acquisita in c. fuit acquisita post b. ista tamen 
      <lb ed="#V" n="13"/>non est concedenda: aliqua pars albedinis in infinitum minor quam 
      <lb ed="#V" n="14"/>est hec tota albedo complete acquisita in c. fuit acquisita post b. 
      <lb ed="#V" n="15"/>prima enim est vera: quia plus quam in duplo minor pars quam est hec to 
      <lb ed="#V" n="16"/>ta albedo fuit etc. et plusquam in triplo minor. et sic in infinitum. 
      <lb ed="#V" n="17"/>vnde ista est vniversalis: et iste terminus minor pars supponit confuse 
      <lb ed="#V" n="18"/>tantum: sed secunda est particularis et ly minor pars supponit determi 
      <lb ed="#V" n="19"/>nate: eo quod non sequitur terminum confundente: sicut in prima. Et quia 
      <lb ed="#V" n="20"/>quaelibet singularis eius est falsa. Nam quaecumque parte demonstrata 
      <lb ed="#V" n="21"/>hec est falsa propter falsam implicationem. hec pars in infinitum 
      <lb ed="#V" n="22"/>minor quam est hec tota albedo. fuit acquisita: sicut hec est falsa: 
      <lb ed="#V" n="23"/>hec pars est minor in infinitum quam hec tota albedo: ideo illa parti 
      <lb ed="#V" n="24"/>cularis falsa est et sua opposita est vera scilicet hec: nulla pars in 
      <lb ed="#V" n="25"/>infinitum minor quam est hec tota albedo fuit acquisita post b. exenm 
      <lb ed="#V" n="26"/>plum habetur in simili: demonstrata namque aliqua magnitudine: 
      <lb ed="#V" n="27"/>hec est vera. in infinitum aliqua pars huius magnitudinis: est 
      mi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nor quam est hec magnitudo: et hec est falsa: aliqua pars huius 
      ma<lb ed="#V" n="29" break="no"/>gnitudinis est in infinitum minor quam est hec magnitudo. 
      Pri<lb ed="#V" n="30" break="no"/>mum patet: quia plusquam in duplo aliqua pars huius est minor quam hec 
      <lb ed="#V" n="31"/>magnitudo: et plusquam in triplo aliqua pars etc. consequentia patet. et prima 
      <lb ed="#V" n="32"/>pars antecedentis verificatur pro 4a parte huius magnitudinis. et 2a pro 
      <lb ed="#V" n="33"/>s8. parte: et sic semper pro alia et alia. Quia aut illa indefinita sit 
      <lb ed="#V" n="34"/>falsa patet: quia quaelibet eius singularis est falsa: et sua 
      contradicto<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ria vera. hec enim est vera nulla pars huius magnitudinis est in 
      infi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nitum minor quam est hoc magnitudo. qualibet enim eius singularis est 
      <lb ed="#V" n="37"/>vera: vt patet inductiue. concedo ergo illam. in infinitum minor pars a 
      <lb ed="#V" n="38"/>bedinis etc. Sed dico quod non sequitur. ergo hec albedo est albe 
      <lb ed="#V" n="39"/>do infinita: sicut non sequitur in infinitum minor pars est huius 
      magni<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tudinis quam hec magnitudo. ergo huibes magnitudo est infinita. Nam 
      <lb ed="#V" n="41"/>antecedens est verum et consequens falsum. Et probatio consequentie procedit ac si 
      da<lb ed="#V" n="42" break="no"/>retur ista. minor pars albedinis. in infinitum fuit acquisita post b. quam 
      <lb ed="#V" n="43"/>tamen non concedo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e700">
      ⁋ Ad 2am probationem consequentie dicendum est: quod si ly: 
      illa<lb ed="#V" n="44" break="no"/>in consequente prie consequentie teneatur relatiue: vlterior consequentia non valet: qua 
      <lb ed="#V" n="45"/>scilicet in fertur. ergo hec albedo est infinita. Et ratio est: quia in antecedente eius quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>est consequens prime consequentie non fit comparatio huius albedinis ad 
      ali<lb ed="#V" n="47" break="no"/>quam eius partem determinate. Nam extremum illius comparationis 
      <lb ed="#V" n="48"/>valet hoc totum: illa pars supponit confuse tantum: sicut et suum antecedens ad  
      <lb ed="#V" n="49"/>quod refertur scilicet ly pars. acceptum in antecedente prime consequentie. Si vero ly 
      il<lb ed="#V" n="50" break="no"/>la. staret demonstratiue: tunc quacumque parte demonstrata consequentia 
      <lb ed="#V" n="51"/>esset bo na: sed eius antecedens quod est consequens prime consequentie esset falsum: et prima 
      <lb ed="#V" n="52"/>consequentia non valeret. exemplum patet in hac consequentia. in infinitum aliquis 
      <lb ed="#V" n="53"/>numerus maior est binario. ergo binarius est in infinitum minor 
      <lb ed="#V" n="54"/>quam ille numerus. Nam antecedens est verum: quia plus quam in duplo aliquis 
      <lb ed="#V" n="55"/>nuerus maior est binario: et plusquam in triplo aliquis numerus 
      <lb ed="#V" n="56"/>maior est binario: et sic in infinitum. ergo in infinitum aliquis 
      nume<lb ed="#V" n="57" break="no"/>rus maior est binario. Et prima pars antecedentis verificat pro qui 
      <lb ed="#V" n="58"/>nario: et 2a pro septenario: et sic de singulis: et tamen consequens est fal 
      <lb ed="#V" n="59"/>sum: si ly ille teneatur demonstratiue: quicumque nunerus 
      demon<lb ed="#V" n="60" break="no"/>stretur per ipsum. Si autem teneretur relatiue ipsum esset verum. Nam 
      <lb ed="#V" n="61"/>sensus eius esset quod binarius est plusquam in duplo aliquo numero 
      <lb ed="#V" n="62"/>minor: et plusquam in triplo est aliquo numero minor: et sic in 
      im<lb ed="#V" n="63" break="no"/>finitum: et totum hoc est verum: tamen non sequitur quod binarius est 
      infi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nite paruitatis: aut quod aliquis numerus maior binario sit infi 
      <lb ed="#V" n="65"/>nitus: quia etiam non sequitur quod aliquo numero binarius sit in 
      <!--152.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 80-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>infinitum minor.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e760">
      ⁋ Ex his patet responsio ad aliam rationem que fit 
      <lb ed="#V" n="67"/>ad probandum quod impossibile est aliquam remissionem esse continuam. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e765">
               <lb ed="#V" n="68"/>⁋ Ad auctoritatem. P. dicendum quod non est ad propositum. nam inten 
      <lb ed="#V" n="69"/>tio. P. est ostendere: quod non omnia semper mouentur contra quosdam 
      <lb ed="#V" n="70"/>qui dicebant omnia semper moueri et numquam quiescere: quamuis hoc la 
      <lb ed="#V" n="71"/>teret sensum: Et quia ipsi: vt. dicens P. non determinabant quo 
      mo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tu vel quibus motibus: dicebant entia semper moueri: ideo in 
      quoli<lb ed="#V" n="73" break="no"/>bet genere motus ostendit hoc esse falsum. Et primo quidem in 
      moti<lb ed="#V" n="74" break="no"/>bus augmenti. Et. dicens quod neque augeri et minui possibile est continue 
      <lb ed="#V" n="75"/>li. semper: sed est et medium scilicet quiescere. istud potest intelligi de vtroque 
      <lb ed="#V" n="76"/>sigillatim. valet quod non est possibile rem aliquam semper augeri: sed 
      <lb ed="#V" n="77"/>aliquo tempore augetur et aliquo tempore quiescit: et iterum aliquo 
      ten<lb ed="#V" n="78" break="no"/>pore augetur. Et similiter de diminutione vel de vtroque simul. valet. quod 
      <lb ed="#V" n="79"/>non est possibile vnam rem augeri et diminui sine quiete media: sed 
      ne<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cesse est inter augmentum et eius diminutionem quiescere: et hoc modo 
      <lb ed="#V" n="81"/>videtur exponere Commentatoris. Quolibet autem praedictorum modorum 
      in<lb ed="#V" n="82" break="no"/>telligat: adhuc stat quod aliquod augmentum sit continuum et in tempore: 
      <lb ed="#V" n="83"/>et similiter aliqua diminutio: quamuis nulla duret sper: et eodem mo dicens P. de 
      <lb ed="#V" n="84"/>alteratione. nihil enim alteratur continue id est semper: sed aliquando quiescit:  
      <lb ed="#V" n="85"/>quod potest contingere tam quando alteratio est subita et instantanea: sicut dicens 
      <lb ed="#V" n="86"/>P. de congelatione: quam quando est partibilis et continua: vt ipse statim 
      <lb ed="#V" n="87"/>probat de sanatione et infirmatione: necesse enim est: vt. dicens quod cum quis 
      <lb ed="#V" n="88"/>mouetur de sanitate in egritudinem: et postea econtra quod in medio 
      <lb ed="#V" n="89"/>horum motuum sit quies.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e815">
      ⁋ Idem ostendit postea de motu locali. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Na quaedam quiescunt in propriis locis: et ex illis tantum violenter mo 
      <lb ed="#V" n="91"/>uent vt grauia deorsum: et ideo talia non mouentur continue id est seper 
      <lb ed="#V" n="92"/>et tamen constat quod motus localis et violentus et naturalis est continuus. id est 
      <lb ed="#V" n="93"/>non interruptus per quietem mediam: quamuis non omnis sit continuus id est prope 
      <lb ed="#V" n="94"/>tuus: et ideo qui inducunt. P. decipiuntur per equiuocationem huius 
      <lb ed="#V" n="95"/>termini continuum vel continue.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e831">
      ⁋ Ad Commentatoris. autem dicendum quod satis 
      <lb ed="#V" n="96"/>obscure in illo contisio locutus est et incerte et plusquam exposceret 
      <lb ed="#V" n="97"/>sententia textus: nihilominus hec bona videtur fuisse intentio: quod 
      conti<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nuitas et diuisibilitas draisenter conuenit motui locali et aliis. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Nam locali conuenit vniversaliter: quia omnis motus localis est partibilis: et 
      nul<lb ed="#V" n="100" break="no"/>lus est subitus vel instantaneus: alterationi vero non conuenit vniversaliter. Nam 
      <lb ed="#V" n="101"/>quaedam sunt instantanee et non continui: et hoc etiat innuunt expresse verba eius al 
      <lb ed="#V" n="102"/>legata: et istud potest habere veritatem: veruntm vna ratio quam ibi addu 
      <lb ed="#V" n="103"/>cit videtur probare vniversaliter quod nulla augmentatio fit continuo et per idem fun 
      <lb ed="#V" n="104"/>damentum quo arguit posset etiam argui de alteratione: quod nulla 
      <lb ed="#V" n="105"/>sit continua saltem secundum extensionem: sed illa ratio soluetur in fine. q. quia 
      <lb ed="#V" n="106"/>ipsa tacta est in arguendo ad quaestionem: et si concisiorm sic vniversaliter ab omni augmanet 
      <lb ed="#V" n="107"/>et alteratione voluisset negare continuitatem et partibilitatem non 
      <lb ed="#V" n="108"/>esset acceptanda auctoritas eius cum supra demonstraia sit probatum oppositum 
      <lb ed="#V" n="109"/>Quantum ad 2m artnum premitto aliquas dist. Una 
      <lb ed="#V" n="110"/>est quod formarum contingit quasdam indiuisibiliter 
      <lb ed="#V" n="111"/>et simul totas acquiri subito: et quasdam divisibiliter secundum se: et quamlibet partem 
      <lb ed="#V" n="112"/>sui: ita quod ante quamlibet acquisita sit aliqua pars eius: quasdam et contingit 
      <lb ed="#V" n="113"/>acquiri secundum aliquam partem indiuisibiliter: et secundum aliquam diuisibiliter id est 
      quarum<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dam aliquam partem acquiri simul totam: aliquam vero diuisibiliter: sic quod nulla 
      <lb ed="#V" n="115"/>eius pars simul tota acquiratur. similis potest distingui de deperditione for 
      <lb ed="#V" n="116"/>marum. membra distinctionis praet. primum quidem in anima rationali et aliis 
      <lb ed="#V" n="117"/>pluribus quae fiunt in instanti. 2a autem patet in illuminatione medii 
      <lb ed="#V" n="118"/>secundum aliam et aliam eius partem: quae fit praecise ad continuam 
      approximatio<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nem corporis luminosi. vrbi gratia. sit corpus luminosum quiescens in 
      <lb ed="#V" n="120"/>aliqua parte medii: et post quietem moueatur continue per aliquod tempus 
      <lb ed="#V" n="121"/>ersus partes tenebrosas: quis prius propter distantiam nimiam non pote 
      <lb ed="#V" n="122"/>rat illuminare: lumen quod fiet in partibus prius tenebrosis: fiat 
      <lb ed="#V" n="123"/>totaliter partibiliter: nec aliqua erit pars medii illuminata antequam non 
      <lb ed="#V" n="124"/>sit aliqua pars eius illuminata: sicut non erit aliqua pars spatii 
      pertransi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ta a corpore luminoso quae prius non sit aliqua eius pars pertransita in 
      <lb ed="#V" n="126"/>tali approximatione. Item patet in latitudine intensiua luminis 
      <lb ed="#V" n="127"/>tin eadem parte medii ad continuam approximationem corporis 
      lu<lb ed="#V" n="128" break="no"/>minosi: qui intem: est continuia: vt probatum est in praecedentus. q.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e905">
      ⁋ 3m patet in totali 
      lu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>misericoriae cuius pars aliqua sit fcam in instanti: et alia in tempore. verbi gratia si causaetur subito 
      <lb ed="#V" n="130"/>im medio: aliquod corpus luminosum in aliqua tempore: sequente instans sue crea 
      <!--153.xml-->
      <pb ed="#V" n="80-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tionis moueatur versus aliquam partem medii non prius lucidam hoc 
      po<lb ed="#V" n="2" break="no"/>sito aliqua pars luminis causati a corpore luminoso dato est fcam tota 
      <lb ed="#V" n="3"/>simul ea scilicet qua facta est in instanti sue creationis. nam in instanti non 
      <lb ed="#V" n="4"/>potest esse successio. Et alia quae facta est in tempore sequente: facta est 
      <lb ed="#V" n="5"/>secundum quodlibet sui particulariter: vt patet ex iam dictis. quod autem aliqua 
      <lb ed="#V" n="6"/>sit facta in instanti sue creationis probatur: quia in illo instanti ali 
      <lb ed="#V" n="7"/>qua pars medii est tota simul illuminata. ergo aliqua pars luminis 
      <lb ed="#V" n="8"/>est tota simul causata. patet consequentia quia vt dictum est in instanti non est 
      possi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>bilis successio. antecedens probat: quia alias pars propinquior tali cor 
      <lb ed="#V" n="10"/>pori prius esset illuminata quam remotior: quod est falsum: quia ea 
      <lb ed="#V" n="11"/>dem ratione ita contingeret de facto de illuminatione medii a 
      <lb ed="#V" n="12"/>sole: et sic aliqua pars parua. vbi gratia. digitalis immediata soli in 
      <lb ed="#V" n="13"/>aliquo certo tempore illuminaretur primo: et 2a pars ei equalis 
      illumi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>naretur in tempore sequente: et constat quod non in minori: quia non plus 
      <lb ed="#V" n="15"/>potest sol in partem remotiorem quam in propinquiorem sic ergo tota pars 
      <lb ed="#V" n="16"/>bidigitalis saltem in duplo tempore illuminabitur: quam digitalis 
      <lb ed="#V" n="17"/>prima: et quadrigitalis in quadruplo vel maiori: et sic cum 
      qua<lb ed="#V" n="18" break="no"/>si innumerabiles partes tales sint inter solem et extremam partem 
      <lb ed="#V" n="19"/>mundi sibi oppositam tantum tempus laberetur post ascensum solis 
      <lb ed="#V" n="20"/>super oricontem antequam extrema pars mundi foret illumina 
      <lb ed="#V" n="21"/>ta: quod sensibiliter perciperemus seu ad sensum videremus par 
      <lb ed="#V" n="22"/>tem orientalem esse illuminatam dum adhuc occidentalis tenebro 
      <lb ed="#V" n="23"/>sa existeret cuius oppositum patet sensu.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e968">
      ⁋ Nec potest dici quod quam 
      <lb ed="#V" n="24"/>uis totum medium: aut aliqua pars eius simul tota illuminaretur: ita 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod non vna prius et alia posterius: nulla tamen pars luminis simul 
      to<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ta causatur: sed partibiliter quelibet. Nam si illud corpus luminosum 
      <lb ed="#V" n="27"/>causaretur: et per tempus sequens immediate quiesceret non intensius lu 
      <lb ed="#V" n="28"/>men esset causatum in aliquo instanti illius temporis quam in aliquo instam 
      <lb ed="#V" n="29"/>ti praecedenti: quando corpus lucidum quantocumque tempore sit in eadem propin 
      <lb ed="#V" n="30"/>quitate ad partem illuminabilem: quae non varietur secundum se aliter: 
      <lb ed="#V" n="31"/>nec ipsum similiter vt suppono ad praesens: non magis illuminat vel 
      in<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tendit lumen quam prius: et per consequens non in tempore sed in instanti totum il 
      <lb ed="#V" n="33"/>lud lumen in illa parte causatur. ergo vel in primo instanti: et habetur propo 
      <lb ed="#V" n="34"/>situm: vel in alio sequente: et tunc sequitur quod per tempus actiuum 
      suffi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ciens fuit praesens passiuo sufficienti etc. et non egit: quod est contra 
      na<lb ed="#V" n="36" break="no"/>turam agentis naliter.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1000">
      ⁋ Praeterea non in primo non est ratio cur in alio 
      <lb ed="#V" n="37"/>postea cum nec agens nec passum sint magis potentia: postquam 
      <lb ed="#V" n="38"/>tunc supponitur ita esse et cetera. fore paria. Quantum est ad corrum 
      <lb ed="#V" n="39"/>pi formam patet distinctio facta. Primum quidem membrum in aliquo 
      <lb ed="#V" n="40"/>possibili per dei potentiam scilicet in annihilatione anime rationalis: 
      <lb ed="#V" n="41"/>vel etiam corruptione aliarum animarum: et formarum quae non possunt parti 
      <lb ed="#V" n="42"/>biliter acquiri. 2m patet cum corpus luminosum post quietem eius:  
      <lb ed="#V" n="43"/>in aliquo loco motu continuo elongatur a partibus vltimis quas 
      <lb ed="#V" n="44"/>illuminabat. 3m patet si corpus luminosum aliquo tempore sic elon 
      <lb ed="#V" n="45"/>garetur et in instanti terminante corrumperetur vel annihilaretur. Nam 
      <lb ed="#V" n="46"/>totum lumen quod vel in diuersis partibus medii illuminati remo 
      <lb ed="#V" n="47"/>tis: vel in eadem proximiore tempore elongationis corruptum esset:  
      <lb ed="#V" n="48"/>esset corruptum partibiliter: reliqua eius pars esset corrupta tota simul 
      <lb ed="#V" n="49"/>in instanti corruptionis corporis luminosi: quamuis hoc non semper 
      <lb ed="#V" n="50"/>potingat: sicut cum in aliquibus subiectis post absentiam luminosi 
      <lb ed="#V" n="51"/>per aliquod tempus: licet breue valde remanet lux: vt disit e dictum est 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1035">
               <lb ed="#V" n="52"/>⁋ Alia distinctio est de eo quod dicitur habere primum et vltimum instans esse 
      <lb ed="#V" n="53"/>sui. Nam aliquid habere primum instans esse sui: potest dupliciter intelligi. vno 
      <lb ed="#V" n="54"/>modo quod ipsum sit in aliquo instanti et ante instans illud nihil eius 
      <lb ed="#V" n="55"/>fuit. Alio modo quod sit in instanti aliquo et ante illud instans ipsum 
      <lb ed="#V" n="56"/>non fuerit: quamuis aliquid eius fuerit. Eodem modo modo potest distingui de 
      <lb ed="#V" n="57"/>vltimo instanti scilicet quia in instanti aliquo est: et nihil eius erit post 
      <lb ed="#V" n="58"/>illud instans: vel quia ipsum non erit post illud instans: quamuis erit ali 
      <lb ed="#V" n="59"/>quid eius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1055">
      ⁋ Ite cum queritur. vtrum sit dare vltimum vel primum 
      <lb ed="#V" n="60"/>instans etc. hoc potest intelligi duplite scilicet an de facto hoc vel illud  
      <lb ed="#V" n="61"/>contingat: seu naturaliter possint contingere: et an absolute: et per 
      <lb ed="#V" n="62"/>quamcumque potentiam nalem: vel supernaturalem seu diuinam. Iuxta 
      <lb ed="#V" n="63"/>pimum sensum primo tractando difficultatem istam dico quod cum 
      <lb ed="#V" n="64"/>vtraque pars contradictonis de inesse circa materiam istam sit 
      pos<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sibilis absolute: vt post patebit: et quae sit vera non plene per expe 
      <!--153.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 80-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>rientiam nobis innotescat: non potest altera sufficienter demon 
      <lb ed="#V" n="67"/>strari: tenendo tamen quod probabilius mihi videtur et magis con 
      <lb ed="#V" n="68"/>sonum physicis dictis: pono aliquas conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1084">
      ⁋ Quarum prima est  
      <lb ed="#V" n="69"/>quod omnis forma impartibiliter secundum se totam acquisita habet vel habuit 
      <lb ed="#V" n="70"/>rimum instans sui esse: ante quod nihil eius fuit. Probatur quoniam de 
      <lb ed="#V" n="71"/>quaelibet tali forma verum est nunc vel aliquando verum fuit 
      di<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cere quod hec forma acquiritur si nunc. ergo nunc primo est: et si ali 
      <lb ed="#V" n="73"/>quando prius. ergo tunc primo fuit: quaecumque enim impartibiliter fiunt simul fiunt 
      <lb ed="#V" n="74"/>et facta sunt: et que ipartibiliter acquiruntur: simul etiam acquisita sunt. 
      <lb ed="#V" n="75"/>quod autem ante illud instans nihil eius fuerit: patet. alias non 
      imparti<lb ed="#V" n="76" break="no"/>biliter fuisset acquisita: sed pars ante partem. Primum assumptum 
      <lb ed="#V" n="77"/>probatur: quoniam non apparet possibile naturaliter: quod de aliqua re demon 
      <lb ed="#V" n="78"/>strata sit verum dicere de praeterito hoc non semper fuit acquisi 
      <lb ed="#V" n="79"/>tum et fuit acquisitum: nisi de praesenti aliquando fuerit verum dice 
      <lb ed="#V" n="80"/>re hoc acquirit: sicut etiam econuerso non apparet possibile: vt sit 
      <lb ed="#V" n="81"/>verum de aliquo dicere: hoc acquisiuit a. et non semper habuit 
      <lb ed="#V" n="82"/>a. nisi aliquando verum fuerit dicere de praesenti hoc acquisiuit 
      <lb ed="#V" n="83"/>a. alias: vt. dicens P. circa principium. 6. phy. contingeret quod aliquid transi 
      <lb ed="#V" n="84"/>uit a. non aliquando transiens a. et quod iuit ad a. qui tamen nunquam 
      <lb ed="#V" n="85"/>fuit iens ad a. quod non apparet naturaliter possibile.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1123">
      ⁋ Secunda conclusio 
      <lb ed="#V" n="86"/>omnis forma secundum se totam particulariter acquisita habet vel habuit 
      <lb ed="#V" n="87"/>primum instans sui esse ante quod tamen aliquid eius: et cuiuslibet quod est 
      <lb ed="#V" n="88"/>eius aliquid fuit. Probatur: quia quelibet talis acquirebat con 
      <lb ed="#V" n="89"/>tinue in aliquo tempore primo. ergo in instanti terminante illud 
      temn<lb ed="#V" n="90" break="no"/>pus ipsa fuit primo complete acquisita: si aliquod instans preteri 
      <lb ed="#V" n="91"/>tum fuit finis illius temporis: vel si instans praesens: sit finis illius: 
      <lb ed="#V" n="92"/>ipsa nunc primo est complete acquisita: et per consequens ipsa nunc primo 
      <lb ed="#V" n="93"/>est. Et ne oporteat hoc frequenter replicare deinceps: cum 
      <lb ed="#V" n="94"/>dicam habet primum instans vel vltimum: intelligitur communiter pro 
      ha<lb ed="#V" n="95" break="no"/>bere vel habuisse: quia hoc non variat propositum: quod autem aliquid 
      <lb ed="#V" n="96"/>eius et cuiuslibet quod est eius aliquid fuerit ante illud instans: 
      pro<lb ed="#V" n="97" break="no"/>patur: quia alias aliquid eius secundum se totum simul acquirebatur primo in 
      in<lb ed="#V" n="98" break="no"/>stanti terminante tempus illud: et per consequens non secundum se totam ipsa 
      <lb ed="#V" n="99"/>forma partibiliter acquirebatur: cuius oppositum supponitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1156">
      ⁋ Ter 
      <lb ed="#V" n="100"/>tia conclusio omnis forma secundum se totam simul perdita habet primum instans sui non esse: 
      <lb ed="#V" n="101"/>ante quod immediate quodlibet eius fuit: et nihil eius erit post 
      il<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lud: probatur: quia a qualibet tali subiectum alquando indiuisibiliter trans 
      <lb ed="#V" n="103"/>mutatur. ergo aliquando ipsa primo tota non est: patet consequentia quia quandocumque aliquid 
      <lb ed="#V" n="104"/>ab aliquo indiuisibiliter transmutatur: tunc primo simul ab eo 
      transmu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tatum est: quando autem subiectum est transmutatu a forma illa non est: 
      <lb ed="#V" n="106"/>vlterius si indiuisibiliter transmutatur ab illa non prius 
      transmuta<lb ed="#V" n="107" break="no"/>batur ab vna parte et posterius ab alia: et per consequens immediate 
      an<lb ed="#V" n="108" break="no"/>te instans transmutationis habet eam totam: et post nihil habet ex ea. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1179">
               <lb ed="#V" n="109"/>⁋ Quarta conclusio quod omnis forma secundum se totam partibiliter pardita 
      ha<lb ed="#V" n="110" break="no"/>bet primum instans sui non esse: ante quod aliquid eius et cuiuslibet quod fuit 
      <lb ed="#V" n="111"/>aliquid eius prius non fuit. Probat ratione facta consimiliter ad secundam 
      <lb ed="#V" n="112"/>conclusionem: quia quaelibet talis perdebatur continue in aliquo 
      tempo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>re primo. ergo in finem illius temporis primo tota fuit perdita: 
      <lb ed="#V" n="114"/>et per consequens tunc primo tota non fuit: accipiendo tota 
      sincathe<lb ed="#V" n="115" break="no"/>goreumatice. Item eius et cuiuslibet quod fuit eius aliquid 
      <lb ed="#V" n="116"/>ruit prius perditum: alioquin non secundum se totam partibiliter 
      per<lb ed="#V" n="117" break="no"/>debatur. contra positum. ergo aliquid eius et cuiuslibet eius ali 
      <lb ed="#V" n="118"/>quid prius non fuit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1203">
      ⁋ Quinta conclusio quod nulla forma indiuisibi 
      <lb ed="#V" n="119"/>iter perdita habuit vltimum instans: in quo ipsa aut aliquid 
      <lb ed="#V" n="120"/>eius fuit. Probatur: quia quaelibet talis habuit instans primum sui non 
      <lb ed="#V" n="121"/>esse ante quod immediate quodlibet eius fuit: et post quod nihil eius 
      <lb ed="#V" n="122"/>fuit: vt patet ex 3a. Si ergo ipsa aut aliquid eius habuit vltimum 
      in<lb ed="#V" n="123" break="no"/>stans sui esse illi instanti fuit immediatum instans primum sui non 
      <lb ed="#V" n="124"/>esse. non contingit autem instans esse immediatum instanti: vt nunc sup 
      <lb ed="#V" n="125"/>pono a probabitur in secundo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1221">
      ⁋ Sexta conclusio quod nulla forma secundum se quod 
      <lb ed="#V" n="126"/>totam partibiliter perdita habuit vltimum instans in quo ipsa 
      <lb ed="#V" n="127"/>aut aliquid eius fuit: et post quod nihil eius fuit. Probatur: quia 
      <lb ed="#V" n="128"/>uelibet huiusmodi habuit primum instans in quo nihil eius fuit: vt 
      <lb ed="#V" n="129"/>patet ex quarta. Si ergo ipsa aut aliquid eius habuit vltimum 
      <lb ed="#V" n="130"/>in quo fuit: illi fuit immediatum instans: in quo primo nihil eius: 
      <!--154.xml-->
      <pb ed="#V" n="81-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>fuit. Rursus: quia tota partibiliter perdebatur nihil eius fuit 
      <lb ed="#V" n="2"/>in aliquo instanti: quin post illud instans aliqua pars illi 
      <lb ed="#V" n="3"/>us fuerit: et per consequens nihil forme habuit vltimum instans in 
      <lb ed="#V" n="4"/>quo fuit: et post nihil eius fuit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1249">
      ⁋ 5a conclusio quod omnis forma secundum se 
      <lb ed="#V" n="5"/>totam partibiliter pardita habuit vltimum instans in quo ipsa 
      fu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>it: et post quod non quodlibet eius fuit: aliquid tamen eius fuit. Pro 
      <lb ed="#V" n="7"/>batur: quia quelibet talis forma: aut fuit per instans tantum: aut 
      <lb ed="#V" n="8"/>per tempus aliquod. Si tantum per instans: aut post illud nihil eius: 
      <lb ed="#V" n="9"/>fuit: aut aliquid eius fuit: et non quodlibet eius fuit. non potest 
      di<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ci primum vt patet ex 5a conclusione. relinquitur ergo 2m: quod est propositum. Si vero 
      <lb ed="#V" n="11"/>ipsa fuit per aliquod tempus: sumatur totum tempus in quo ipsa fuit et 
      <lb ed="#V" n="12"/>quodlibet eius. quamuis hoc non oporteret addere: quia si ipsa fuit 
      <lb ed="#V" n="13"/>quodlibet eius fuit. et sumatur post illud totum tempus in quo non 
      <lb ed="#V" n="14"/>quodlibet eius fuit: constat quod inter ista tempora nullum est tempus 
      me<lb ed="#V" n="15" break="no"/>dium. alias in illo toto medio vtraque harum contradictoriarum 
      <lb ed="#V" n="16"/>fuisset falsa. b. est. b. non est. sit b. nomen proprium ipsius forme 
      <lb ed="#V" n="17"/>totius cathegoreumatice sumpto vocabulo. prima enim 
      <lb ed="#V" n="18"/>fuisset falsa: quoniam illud tempus sequebatur totum tempus in quo b. 
      <lb ed="#V" n="19"/>fuit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1284">
      ⁋ Item 2a fuisset falsa: quoniam praecedebat totum tempus in 
      quo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>b. non fuit. copulabantur ergo tempora illa vno instanti ad communem mo 
      <lb ed="#V" n="21"/>dum loquendi: aut ergo b. fuit in illo instanti: aut non. si 
      <lb ed="#V" n="22"/>non: cum ipsa in toto tempore praecedente fuerit: sequitur quod in illo 
      <lb ed="#V" n="23"/>instanti aliquid eius sit perditum. et per consequens non tota 
      sinca<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tegoreumatice partibiliter pardebatur: cuius oppositum ponitur. Si aut 
      <lb ed="#V" n="25"/>fuerit in illo istanti: et constat quod ipsa non fuit post illud: aut 
      <lb ed="#V" n="26"/>aliquid eius fuit post: et habetur propositum. aut nihil eius fuit 
      <lb ed="#V" n="27"/>post: et hoc est contra 6am conclusionem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1304">
      ⁋ 8a conclusio. nulla forma 
      <lb ed="#V" n="28"/>est tantum per instans sic quod nihil eius ante illud fuerit nec 
      <lb ed="#V" n="29"/>aliquid eius post illud erit. aliqua tamen habet esse sic per 
      in<lb ed="#V" n="30" break="no"/>stans tantum quod ante illud non quodlibet eius fuit: et post non 
      quod<lb ed="#V" n="31" break="no"/>libet eius erit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1316">
      ⁋ Probatur prima pars: quoniam tunc haberet 
      <lb ed="#V" n="32"/>vltimum instans esse: post quod nihil eius esset. quod improbatum 
      <lb ed="#V" n="33"/>est in 6a conclusione.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1323">
      ⁋ Pars 2a probatur ex casu naturaliter possibili 
      da<lb ed="#V" n="34" break="no"/>to. videlibet quod aliquod corpus luminosum moueatur continue 
      <lb ed="#V" n="35"/>versus vnam partem medii: et causando lumen ante se: et ei ob 
      <lb ed="#V" n="36"/>uiet aliquod fortius motum rempellens luminosum retro ver 
      <lb ed="#V" n="37"/>sus partem a qua mouebatur sine quiete media. constat quod in 
      <lb ed="#V" n="38"/>instanti contactus horum corporum aliqua pars medii certe 
      <lb ed="#V" n="39"/>quantitatis extrema seu maxime distans a corpore lumine 
      <lb ed="#V" n="40"/>so fuit illuminata: que ante non fuit illuminata secundum 
      quam<lb ed="#V" n="41" break="no"/>libet sui partem. Et similiter aliqua alia pars fuit magis 
      <lb ed="#V" n="42"/>illuminata: quam prius fuerit: quia et tunc illud corpus fuit ma 
      <lb ed="#V" n="43"/>gis propinquum: ergo in illo instanti in vtraque illarum 
      par<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tium fuit aliqua lux causata: que non secundum quodlibet sui 
      pri<lb ed="#V" n="45" break="no"/>us fuit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1352">
      ⁋ Ite si corpus illud non fuit post illud instans 
      <lb ed="#V" n="46"/>eque propinquum partibus illis medii: sed in quolibet 
      <lb ed="#V" n="47"/>instanti posteriori fuit elongatum ab eis: sequitur quod pars 
      <lb ed="#V" n="48"/>remotissima medii prius illuminata non fuit post illud  
      <lb ed="#V" n="49"/>instans secundum quodlibet sui illuminata. et per consequens nec totum 
      <lb ed="#V" n="50"/>lumen quod fuit in ea in instanti praedicto fuit post illud 
      in<lb ed="#V" n="51" break="no"/>stans. Et similiter alia pars non fuit eque intense illuminata 
      <lb ed="#V" n="52"/>post illud instans. sicut fuit in illo instanti: ac per hoc nec 
      <lb ed="#V" n="53"/>lumen in ea tunc existens fuit secundum quodlibet sui in aliquo 
      <lb ed="#V" n="54"/>instanti vel tempore post illud instans. et sic ex vtroque patet 
      <lb ed="#V" n="55"/>propositum
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1376">
      ⁋ In 2o autem sensu tranctando difficultatem istam. 
      vi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>lelicet an absolute per diuinam potentiam contingat etc. Pono 
      ali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>quas conclusiones
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1383">
      ⁋ Prima est quod cuiuslibet forme et generaliter 
      cu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>iuslibet rei causate contingit esse vltimum instans in quo illa 
      <lb ed="#V" n="59"/>sit: et post quod nihil eius sit: hoc probatur: quia nulla contradictio impli 
      <lb ed="#V" n="60"/>catur ex eo quod vna res affirmatur esse in vno instanti et ne 
      <lb ed="#V" n="61"/>gatur aliquid eius esse in tempore sequente illud instans. sicut 
      <lb ed="#V" n="62"/>clarum est. nec etiam sequuntur ex hoc aliqua contradictoria. si 
      <lb ed="#V" n="63"/>cut potest patere respondendo ad rationes quibus oppositum 
      <lb ed="#V" n="64"/>quis vellet probare. Declaratur et hoc quia non apparet quod hoc 
      <lb ed="#V" n="65"/>magis implicet vel necessario inferat contradictoria quantum 
      <!--154.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 81-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>est ex se: quam quod aliqua vna res sit in aliquo instanti: et non 
      <lb ed="#V" n="67"/>fuerit in tempore aliquo praecedente. Sed istud 2m nequaquam im 
      <lb ed="#V" n="68"/>plicat vel infert contradictorium: cum sit etiam naturaliter possibile: vt patet 
      <lb ed="#V" n="69"/>ex prima conclusione praecedentium.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1418">
      ⁋ 2a conclusio est: quod possibile est  
      <lb ed="#V" n="70"/>per diuinam potentiam aliquam rem esse per vnicum instans. 
      <lb ed="#V" n="71"/>sic quod nihil eius fuerit ante illud instans: nec aliquid eius: 
      <lb ed="#V" n="72"/>erit post. probatur sicut precedens: quia scilicet nulla condictoria 
      po<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nunt ex eo: quod aliquid affirmatur esse et negatur fuisse et fore. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1430">
               <lb ed="#V" n="74"/>⁋ Confirmatur. hec non magis implicant circa vnam rem 
      <lb ed="#V" n="75"/>impartibilem qualis est angelus vel anima secundum commune dictum: 
      <lb ed="#V" n="76"/>quam circa rem habentem partes: sicut cuilibet rationabiliter exqui 
      <lb ed="#V" n="77"/>renti occurrit. sed sicut patet per 8am conclusionem praecedentium aliquam 
      <lb ed="#V" n="78"/>rem partibilem contingit esse per vnicum instans. sic quod ipsa non 
      <lb ed="#V" n="79"/>fuit ante: nec erit post: ergo non implicat contradictionem: quod ita sit de 
      <lb ed="#V" n="80"/>vna re impartibili: quo posito habetur propositum. Nec obuiat: quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>rei partibilis: de qua ponitur casus 8o. conclusionis aliquid eius praefuit et 
      <lb ed="#V" n="82"/>aliquid sit futurum: quia hoc non obstante: ipsa tamen non fuit 
      <lb ed="#V" n="83"/>neque erit. quod non contingeret si talia enunciabilia secundum se essent 
      <lb ed="#V" n="84"/>incopossibilia: vel incompossibilia inferrent.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1456">
      ⁋ Praeterea non plus 
      <lb ed="#V" n="85"/>includit repugnantiam quod aliquod subiectum sic heat in aliquo 
      <lb ed="#V" n="86"/>instanti vnam formam partibile quod nihil illius praehabuit aut sit 
      <lb ed="#V" n="87"/>habiturum: quam quod aliquod corpus sic habeat in aliqui instanti vmum 
      <lb ed="#V" n="88"/>locum quod nihil ipsius praehabuerit vel habiturum sit. hec vt 
      pu<lb ed="#V" n="89" break="no"/>to nulli debet esse dubia: quoniam nulla adduci potest contra primum: 
      <lb ed="#V" n="90"/>quin eque euidenter vel euidentius adducatur contra 2m: si 
      <lb ed="#V" n="91"/>2m est possibile per diuinam potentiam. Nam si aliquod corpus 
      <lb ed="#V" n="92"/>transferatur per divinam potentiam de loco ad locum in instanti. 
      <lb ed="#V" n="93"/>sicut esse possibile non debet esse dubium confitenti infinitatem 
      <lb ed="#V" n="94"/>diuie potentie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1480">
      ⁋ Quod confirmatur est: quia si graue existeret 
      sur<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sum: et totum medium subito a deo glorificaretur dote 
      subtili<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tatis (quod esse possibile nullus xpianus negauerit) illud  
      <lb ed="#V" n="97"/>graue eodem instanti esset transmutatum deorsum. ita sicut 
      <lb ed="#V" n="98"/>secundum. P. contingeret si totum medium in instanti esset 
      adnihila<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tum. et est eadem ratio vtriusque: quia scilicet in neutro casu haberet aliquod 
      <lb ed="#V" n="100"/>tesistens vel impediens. quocumque autem istorum deato habentur 
      as<lb ed="#V" n="101" break="no"/>sumptum. Nam si instans praesens sit instans in quo est talis 
      <lb ed="#V" n="102"/>indiuisibilis transmutatio corpus transmutatum nunc est in 
      ali<lb ed="#V" n="103" break="no"/>quo. immo in quolibet loco sibi equali intermedo inter eum 
      <lb ed="#V" n="104"/>in quo praefuit et eum in quo remanebit. Signetur ergo aliquis locus 
      <lb ed="#V" n="105"/>medius et sit a. verum est dicere quod illud corpus habet locum a. et 
      <lb ed="#V" n="106"/>nihil eius prehabut aut post habebit. sicut patet: ergo ita 
      possi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>bile est de aliqua forma. et per consequens quod illa forma sit per 
      <lb ed="#V" n="108"/>vnicum instans ad sensum praemissum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1513">
      ⁋ Praeterea contingit 
      ali<lb ed="#V" n="109" break="no"/>quas propositiones esse veras per vnum instans tantum: ergo non impli 
      <lb ed="#V" n="110"/>cat contradictionem aliquam rem esse per vnum instans tantum. Antecedens 
      <lb ed="#V" n="111"/>patet in multis. Nam propositio enuncians aliquod corpus continue 
      mo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tu. verbi gratia. b. esse in aliquo loco demonstraton. vt puta in  
      <lb ed="#V" n="113"/>c. est vera tantum in illo instanti in quo est in c. vt certum est: et 
      <lb ed="#V" n="114"/>semper prius si fuit formata fuit falsa. et similiter postea erit 
      <lb ed="#V" n="115"/>falsa: ita de ea quae enunciat aliquam lineam vel corpus esse rectum 
      <lb ed="#V" n="116"/>cum sit curuum ad vnam partem et trahitur vt curuetur ad op 
      <lb ed="#V" n="117"/>positam. sic quod prius fuit rectum. et in multis aliis posset exus 
      <lb ed="#V" n="118"/>dari. consequentia declaratur: quia quantum est de dispositione et forma 
      <lb ed="#V" n="119"/>propositum non plus he sunt incompossibiles a. est. a. non fuit. 
      <lb ed="#V" n="120"/>a. non erit. quam hae. a. est vera: a. non fuit vera: a. non erit vera. nec 
      <lb ed="#V" n="121"/>curo vtrum veritas sit aliqua res distincta a propositione ei 
      inhe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rens: vel non. quia solum aspicio non repugnantiam propositum 
      Ni<lb ed="#V" n="123" break="no"/>in ergo aliunde ostendi possit talia implicare vel 
      antecede<lb ed="#V" n="124" break="no"/>re ad contradictoria: quod mihi pro nunc non occurrit. non videtur mihi il 
      <lb ed="#V" n="125"/>lud esse subtrahendum a divina potentia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1552">
      ⁋ 3a conclusio est. quod possibile 
      <lb ed="#V" n="126"/>et aliquam rem habere esse per duo tempora se consequentia. et precise per 
      <lb ed="#V" n="127"/>instans copulans illa tempora ad communem modum loquendi habere 
      <lb ed="#V" n="128"/>totaliter non esse. Probatur: quia sicut nulla contradictio est quod aliqua res 
      <lb ed="#V" n="129"/>sit in aliquo instanti et non habeat esse in tempore praecedente 
      ne<lb ed="#V" n="130" break="no"/>que in sequente: ita nulla. est contradictio quod res in aliquo instanti 
      <!--155.xml-->
      <pb ed="#V" n="81-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>non sit: et tamen sit in tempore toto praecedente: ac est in toto sequente. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1574">
               <lb ed="#V" n="2"/>⁋ Confirmatur: quoniam si deus subtraheret per instans tantum influen 
      <lb ed="#V" n="3"/>tiam suam soli: respectu causationis radii. sic bene posset: cum 
      <lb ed="#V" n="4"/>nec pro tempore nec pro instanti influat necessario: sed mere contingenter 
      <lb ed="#V" n="5"/>et libere. sol in tali casu praecise per instans non ageret: et 
      me<lb ed="#V" n="6" break="no"/>dium praecise per instans foret tenebrosum. in toto ergo impossibile 
      im<lb ed="#V" n="7" break="no"/>mediate praecedente fuit lumen causatum in medio: et similiter in 
      <lb ed="#V" n="8"/>toto immediate sequenti tempore: quamuis forte non idem lumen esset 
      <lb ed="#V" n="9"/>in tempore sequente et procedente. Sed constat: quod apud deum qui 
      quod<lb ed="#V" n="10" break="no"/>libet corruptum potest reficere et adnihilatu recreare non 
      mi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nus est possibile vt aliquod certum lumen aut aliquam determina 
      <lb ed="#V" n="12"/>tam rem causet in vno tempore et in instanti terminante illud non 
      <lb ed="#V" n="13"/>causet: et iterum in tempore immediate sequente causet eandem. ergo etc. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1604">
               <lb ed="#V" n="14"/>⁋ 4a conclusio est: quod possibile est per diuinam potentiam aliquam rem 
      in<lb ed="#V" n="15" break="no"/>diuisibiliter postquam non fuit) causatam: non habere nec habuisset 
      <lb ed="#V" n="16"/>primum instans sui esse.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1613">
      ⁋ Probatur primo ex casu confirmationis 
      <lb ed="#V" n="17"/>praecedentis conclusionis. tale enim lumen 2o causatum esset indiuisibiliter 
      <lb ed="#V" n="18"/>factum: quoniam ante quodlibet instans sequens factum esset. nec esset 
      <lb ed="#V" n="19"/>dare tempus in quo per fieret quam esset factum. cum lumen sit causabile 
      <lb ed="#V" n="20"/>indiuisibiliter. et sic sol possit causare: et nihil penitus in illocasu 
      <lb ed="#V" n="21"/>prohiberet: quin totum simul factum esset. tale autem lumen non haberet 
      <lb ed="#V" n="22"/>primum instans sui esse: cum nullum immediate sequatur illud instans: 
      <lb ed="#V" n="23"/>in quo ponitur lumen non esse.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1631">
      ⁋ 2o constat quod angelus siue cum 
      <lb ed="#V" n="24"/>creatur: siue cum conseruatur: creatur impartibiliter et totus simul: ergo si per 
      ali<lb ed="#V" n="25" break="no"/>quod instans tantum ipse non esset: sicut patet esse possibile ex praecedente conclusione: 
      <lb ed="#V" n="26"/>ipse post illud instans esset indiu factus: et non haberet aliquod instans 
      <lb ed="#V" n="27"/>primum sui esse postquam non fuit. et ita possibile est de vno qui numquam 
      fue<lb ed="#V" n="28" break="no"/>rit. vt videlibet deus in hoc instanti non faciat ipsum esse: et faciat eum 
      <lb ed="#V" n="29"/>esse in toto sequenti tempore.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1647">
      ⁋ 5a conclusio est: quod possibile est aliquam 
      <lb ed="#V" n="30"/>formam impartibiliter parditam seu rem aliam impartibiliter corruptam vel 
      <lb ed="#V" n="31"/>adnihilatam non habere neque habuisse primipum instans sui non esse. 
      <lb ed="#V" n="32"/>probatur. quia possibile est aliquam formam esse in aliquo instanti: et 
      <lb ed="#V" n="33"/>post nec ipsam nec aliquid eius fore: vt patet per primam harum 
      <lb ed="#V" n="34"/>conclusionem: ergo etc. patet consequentia quia alias instans immediate succederet 
      <lb ed="#V" n="35"/>instanti.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1663">
      ⁋ Contra ista multius potest argui. Et primo quidem contra 
      <lb ed="#V" n="36"/>vltimo dicta scilicet de potentia dei. vnde contra primam et 2am conclusionem similiter arguitur. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1668">
               <lb ed="#V" n="37"/>⁋ Primo si aliqua res esset per vnum instans tantum: aut etiam si esset 
      <lb ed="#V" n="38"/>per tempus. dum tamen haberet vltimum instans sui esse: post quod nihil eius esset 
      <lb ed="#V" n="39"/>ipsa destrueretur tota simul et indiuisibiliter. et per consequens in instanti. Non 
      <lb ed="#V" n="40"/>enim aliud intelligitur cum dicitur aliquid in instanti generari vel 
      <lb ed="#V" n="41"/>corrumpi quam ipsum indiuisibiliter et non successiue per partem ante partem cor 
      <lb ed="#V" n="42"/>rumpi vel generari. aut ergo in instanti in quo vltimo ponitur esse: 
      <lb ed="#V" n="43"/>aut in alio: non in io quia in quocumque instanti aliquid indiu distrui 
      <lb ed="#V" n="44"/>tur in eodem est destrucium. et per consequens ipsum non est: ergo simul esset et non 
      <lb ed="#V" n="45"/>esset: nec in alio: quia nec in alio huic in quo est immediato: quia 
      <lb ed="#V" n="46"/>non succedit instans immediate instanti: nec in aliquo me 
      <lb ed="#V" n="47"/>diato: quia tunc illa res foret per tempus medians inter illa. et per 
      <lb ed="#V" n="48"/>consequens est illud non fuit vltimum instans sui esse contra positum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1698">
      ⁋ 2o  
      <lb ed="#V" n="49"/>si aliqua forma sic habeat vltimum instans sui esse: subie 
      <lb ed="#V" n="50"/>ctum transmutabitur ab illa tota simul et impartibiliter: alias aliquid 
      <lb ed="#V" n="51"/>eius esset post illud instans contra possitum: ergo transmutabitur in instanti 
      <lb ed="#V" n="52"/>tamquam in mensura sibi adequata: aut ergo in instanti eodem: quod ponitur 
      <lb ed="#V" n="53"/>vltimum sui esse: et tunc cum omne quod idiuisibiliter transmutatur ab 
      <lb ed="#V" n="54"/>aliqua simul transmutetur et sit transmutatum ab illo. Et rursus omne 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod transmutatum est quando primo transmutatum est sit in eo ad quod est 
      <lb ed="#V" n="56"/>transmutatum. vt demonstratur. 6. phy. in quolibet griesere transmutatonis: 
      <lb ed="#V" n="57"/>hoc autem fit transmutatio de esse in non esse: sequitur quod in illo eodem 
      <lb ed="#V" n="58"/>instanti subiectum erit sub non esse forme seu non habebit for 
      <lb ed="#V" n="59"/>mam. et sic forma illa simul erit et non erit. aut transmutabitur 
      <lb ed="#V" n="60"/>in alio instanti. et si sic: ergo vel in instanti immediato: et hoc 
      <lb ed="#V" n="61"/>non. cum nullum sit immediatum: vel in instanti mediato ea tunc 
      <lb ed="#V" n="62"/>sequitur quod per tempus medium erit sub forma. et per consequens illud non 
      <lb ed="#V" n="63"/>fuit vltimum instans esse forme.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1733">
      ⁋ Per hoc etiam potest argui 
      <lb ed="#V" n="64"/>contra 5am. Impossibile enim est quod subiectum transmutet a forma 
      <lb ed="#V" n="65"/>quam habuit: quin in aliqua mensura primo transmuteum: et si 
      <!--155.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 81-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>indiuisibiliter quin transmus in instanti maxime supposito conti 
      <lb ed="#V" n="67"/>nuo fluxum temporis: illud autem instans erat primum non esse forme: 
      <lb ed="#V" n="68"/>alias subiectum transmutaretur a forma quam nec habet nec 
      immedia<lb ed="#V" n="69" break="no"/>te prius habuit: quod est impossibile. cum transmutatio sit de op 
      <lb ed="#V" n="70"/>posito in oppositum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1757">
      ⁋ Contra 3am etiam et 4am potest argui primo quidem 
      <lb ed="#V" n="71"/>quia secundum vtramque conclusionem erit dare vltimum instans non esse 
      illi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>us rei quae indiu fit. aut ergo illa fit in instanti immediato: et 
      <lb ed="#V" n="73"/>hoc non: vt supra. vel in instanti mediato: et tunc instans da 
      <lb ed="#V" n="74"/>tum non fuit vltimum sui non esse: quoniam et per totum tempus medium 
      <lb ed="#V" n="75"/>inter illa instantia res illa non fuit: nec in eode: quia tunc simul 
      <lb ed="#V" n="76"/>esset et non esset.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1773">
      ⁋ 2o quia secundum hoc sequaeretur: quod duo angeli sint 
      <lb ed="#V" n="77"/>factibiles a deo vnus immediate puius alium: et vterque in mensu 
      <lb ed="#V" n="78"/>ra indiuisibili: et eadem ratione 3s erit factibilis immediate prus 
      <lb ed="#V" n="79"/>2m: et 4o prius 3m: et sic de quocumque. et sic erunt instantia 
      immedia<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ta: et tempus compositum ex instantibus. probatur consequentia quia sit b. vltimum 
      <lb ed="#V" n="81"/>instans non esse angeli producendi: quia angelus sit a. et sit itan 
      <lb ed="#V" n="82"/>quod b. sit initium diei crastine: certum est quod in instanti b. pote 
      <lb ed="#V" n="83"/>rit deus producere quendam alium angelum. vbieci gratia. dicens hoc 
      fa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cto exquo b. erit vltimum instans non esse angeli alterius: 
      <lb ed="#V" n="85"/>puta a. sequitur quod a. fiet immediate post. dicens et tamen ita inditur: sicut 
      fi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>et. dicens ergo et in instanti sicut et dicens et sic probata est consequentia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1797">
      ⁋ 3o sequitur: 
      <lb ed="#V" n="87"/>puod talis res erit immediate post vltimum instans sui non esse. 
      <lb ed="#V" n="88"/>vel ergo in instanti immediate: et hoc est impossibile vt dictum est. et nihilo 
      <lb ed="#V" n="89"/>minus habentur propositum contra te: quia illud erit primum instans sui esse. vel 
      <lb ed="#V" n="90"/>erit in tempore immediato. et hoc est impossibile. cum quodlibet tempus sit 
      diuisi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>bile et eius pars sit prior eo: et per consequens nullum tempus potest esse 
      imme<lb ed="#V" n="92" break="no"/>diatum instanti.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1813">
      ⁋ Ad primum cum infertur quod talis res destrue 
      <lb ed="#V" n="93"/>retur tota simul. dico quod illud consequens potest accipi proprie et 
      improprie<lb ed="#V" n="94" break="no"/>proprie acceptum denotat vel saltem infertur quod aliquando continge 
      <lb ed="#V" n="95"/>ret vere et proprie enunciare de praesenti quod b. distruitur. Sit b. nomen 
      <lb ed="#V" n="96"/>proprium illius rei destruende: et in hoc sensu nego consequentiam. et 
      <lb ed="#V" n="97"/>dico quod b. numquam destruetur: nec diuisibiliter: nec indius. et quod non 
      <lb ed="#V" n="98"/>diuisibiliter: patet ex posito. Sed quod nec indiuisibiliter patet: quia quod 
      pro<lb ed="#V" n="99" break="no"/>prie loquendo indiuisibiliter distruitur: tunc primo est distructum: et non fuit 
      <lb ed="#V" n="100"/>prius destructum: et tunc primo non est: et immediate prius fuit: sed b. 
      <lb ed="#V" n="101"/>numquam erit primo destructum nec vnquam primo non erit: ergo non destruetur. 
      <lb ed="#V" n="102"/>simproprie autem potest denotare quod b. erit totum simul destructum 
      <lb ed="#V" n="103"/>et concedo tunc consequens et vlterius est quod erit destructum in instantim 
      <lb ed="#V" n="104"/>in nullo tamen instanti erit primo destructum. Et vlterius patet: quod est 
      <lb ed="#V" n="105"/>concedendum: quod erit destructum in instanti mediato: immo 
      <lb ed="#V" n="106"/>et in infinitis: quia in quolibet instanti temporis sequentis in quo non 
      <lb ed="#V" n="107"/>erit. nec sequitur quod infert: quia in nullo erit primo destructum. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1849">
               <lb ed="#V" n="108"/>⁋ Ad 2m conformiter dico quod subiectum non transmutabitur ab 
      <lb ed="#V" n="109"/>illa: sed erit transmutatum ab illa. et vtique tota simul: quia non prius 
      <lb ed="#V" n="110"/>ab vna parte: quam a tota: sed numquam primo erit transmutatum ab illa. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Et quamuis non videatur naturaliter contingere quod sit de aliquo verum 
      <lb ed="#V" n="112"/>dicere hoc est transmutatum ab illo: aut etiam hoc fuit 
      transmuta<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tum ab illo: quin aliquando fuerit verum dicere de praesenti. hoc 
      trans<lb ed="#V" n="114" break="no"/>mutatur ab illo. Et similiter non contingit quod aliquid sit transmutatum 
      <lb ed="#V" n="115"/>ad aliud de quo non fuerit verum dicere aliquando. hoc transmu 
      <lb ed="#V" n="116"/>tatur ad illud: et eodem modo si est verum aliquando dicere: hoc est acquisitum vel 
      <lb ed="#V" n="117"/>genitum aut factum aut corruptum: aliquando fuit verum dicere. hoc 
      <lb ed="#V" n="118"/>acquiritur. hoc generatur. hoc fit. hoc corrumpitur: ita vt non sit 
      da<lb ed="#V" n="119" break="no"/>re mutatum esse aut factum esse quod non praecessit moueri aut fie 
      <lb ed="#V" n="120"/>ri iuxta modum loquendi. P. et Commen. vel saltem cum quo simul esset 
      <lb ed="#V" n="121"/>mutari aut fieri quantum ad ea que indiuisibiliter fiut. vnde et 
      su<lb ed="#V" n="122" break="no"/>per hoc fundaui probationes praecedentium conclusionem. per diuinam 
      <lb ed="#V" n="123"/>tamen potentiam oppositum est possibile: vtpote nullam implicans 
      contradi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ctionem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1888">
      ⁋ Quod est declaratur ex casum secunde rationis facte pro 
      <lb ed="#V" n="125"/>2a conclusione de potentia dei. Nam tale corpus erit mutatu ab hoc lo 
      <lb ed="#V" n="126"/>co medio aliquo demonstrato mediorum: et numquam tamen erit verum dice 
      <lb ed="#V" n="127"/>re quod ab illo mutatur: quia nec in isto instanti in quo est in eo: 
      <lb ed="#V" n="128"/>qui cum non mutetur ab illo diuisibiliter simul esset mutatum ab eo. et per 
      <lb ed="#V" n="129"/>consequens nunc non esset in eo: cuius oppositum ponitur. et constat quod in 
      <lb ed="#V" n="130"/>nullo alio instanti mutabitur ab illo: sicut nec in aliquo erit 
      <!--156.xml-->
      <pb ed="#V" n="82-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>primo mutatum ab ipso.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1912">
      ⁋ Idem patet de propositione vera instanta 
      <lb ed="#V" n="2"/>nesse: et linea est instantanee tantum modo recta: quia propositionem dicimus 
      <lb ed="#V" n="3"/>esse factam falsam: et lineam curuam: et tamen non contingit 
      dice<lb ed="#V" n="4" break="no"/>re proprie quod propositio sit falsa: aut linea illa curua. et esset 
      simi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>le ex toto si veritas et rectitudo essent res distincte a 
      propositio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ne et linea: eisque inherentes: vt aliqui putant. Simile est 
      <lb ed="#V" n="7"/>est aliqualiter de corpore continue moto: quod quidem in nullo loco 
      <lb ed="#V" n="8"/>sibi equali est secundum se primo plusquam per instans. Nam si intelligamus 
      <lb ed="#V" n="9"/>illud corpus esse mutatum ab aliquo loco sibi equali: quando ipsum 
      <lb ed="#V" n="10"/>non est in eo secundum quodlibet sui: sic erit verum dicere ipsum esse 
      <lb ed="#V" n="11"/>ab illo mutatum: quod non erit verum dicere quod ab illo mutatur: 
      <lb ed="#V" n="12"/>quoniam ad hunc sensum non potest mutari ab illo: nisi inditus. cum 
      <lb ed="#V" n="13"/>non sit dare medium in quo ipsum non sit in eo secundum quodlibet 
      sui<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nec non sit in ipso secundum quodlibet sui.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1943">
      ⁋ Per hoc patet responsio ad  
      <lb ed="#V" n="15"/>illud quod contra 5am conclusionem arguebatur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1948">
      ⁋ Ad primum contra reliquas 
      <lb ed="#V" n="16"/>patet etiam. Nam illa non fit primo in aliquo instanti: sed ante 
      <lb ed="#V" n="17"/>quodlibet sequens facta est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e1955">
      ⁋ Item ad 2m cum dicitur quod tunc duo ange 
      <lb ed="#V" n="18"/>li essent a deo factibiles: vnus immediate post alium: et 
      vter<lb ed="#V" n="19" break="no"/>que in mensura indiuisibili. Dicendum: quod illud consequens potest dupliciter 
      <lb ed="#V" n="20"/>intelligi. vno modo: quod vterque esset primo factus in aliqua mensura 
      <lb ed="#V" n="21"/>indiuisibili. et sic nego consequentiam: quoniam 2m angelus non erit 
      fa<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ctus primo in aliqua mensura indiuisibili: sed ante quamlibet 
      <lb ed="#V" n="23"/>erit fcuns. alio modo non sic contracte accipiendo: sed absolute quod vnus 
      <lb ed="#V" n="24"/>immediate est factus post alium. et tunc distinguo consequens: secundum quod iste 
      <lb ed="#V" n="25"/>terminus immediate teneri potest dupliciter. vno modo mere 
      negati<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ue: et tunc concedo quantum ad 2m angelum resp ectu primi. Nam 
      <lb ed="#V" n="27"/>est sensus quod angelus 2a erit factus post primum: et nullum 
      me<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dium erit antequam sit post eum factus. et hoc est verum: nec tamen 
      <lb ed="#V" n="29"/>sic datur instans immediatum instanti. Sed de 3o angelo respe 
      <lb ed="#V" n="30"/>ctu secundi non concedo consequentiam: quia vel 3 erit immediate factus 
      <lb ed="#V" n="31"/>post primum et tunc sequitur: quod 2o non erit prius factus quam 3us: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="32"/>nec 3us erit factus post 2m: ad intellectum arguentis. 
      ve<lb ed="#V" n="33" break="no"/>3ms non erit immediate factus post primum: et per consequens erit tempus me 
      <lb ed="#V" n="34"/>dium post factionem primi et antequam sit 3s: sed in illo toto tempore 
      <lb ed="#V" n="35"/>erit 2m. et per consequens 2a erit per tempus ante 3m. Alio modo potest teneri 
      <lb ed="#V" n="36"/>ly immediate. non negatiue mere sed infinite. vt aliqui dicunt: et 
      <lb ed="#V" n="37"/>tunc est sensus: quod in aliqua mensura indiuisibili immediata 
      <lb ed="#V" n="38"/>illi instanti erit factus 2a angelus. et sic neganda est consequentia 
      <lb ed="#V" n="39"/>quoniam nulla talis est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2006">
      ⁋ Ad 3m concedo: quod immediate erit pos 
      <lb ed="#V" n="40"/>vltimum instans sui non esse: accipiendo ly immediate. 
      mere<lb ed="#V" n="41" break="no"/>negatiue: sed si accipiatur infinite. dico quod non erit 
      immedia<lb ed="#V" n="42" break="no"/>te in instanti: quia nullum erit immediatum priori: sed nec est in tempore 
      <lb ed="#V" n="43"/>immediato: si illud tantum dicatur immediatum inter quod et datum in 
      <lb ed="#V" n="44"/>stans non est medium aliquod: neque quod sit pars eius neque aliud vt 
      ac<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cipit argumentum. et tunc dicendum est quod talis res non erit immedia 
      <lb ed="#V" n="46"/>te post illud instans sic tento ly immediate: sed primo modo tantum 
      <lb ed="#V" n="47"/>scicet negatiue. Si autem tempus illud dicatur immediatum instanti quod 
      <lb ed="#V" n="48"/>ter minatur ad ipsum. nec aliquid mediat quod non sit pars eius secundum 
      <lb ed="#V" n="49"/>qu est modum frequenter dicimus. hoc erit vel mouebitur in tempore 
      <lb ed="#V" n="50"/>immediato huic vel illi instanti: sic potest concedi quod illa res 
      <lb ed="#V" n="51"/>erit immediate in tempore: et quod facta erit in tempore immediate sequen 
      <lb ed="#V" n="52"/>te. et tamen inditur: quia in quolibet instanti illius temporis erit facta: sed  
      <lb ed="#V" n="53"/>qui in nullo erit primo facta: nullum sequitur inconueniens. Et 
      <lb ed="#V" n="54"/>confirmatur hoc: quia et de facto quilibet habet concedere quod immedia 
      <lb ed="#V" n="55"/>te prius instans praesens filius dei indiu erit productus: et angelus qui 
      <lb ed="#V" n="56"/>nuc est immediate indius et simul totus conseruabitur. et per consequens 
      erim<lb ed="#V" n="57" break="no"/>factus. nec tamen datur instans immediatum instanti. et hoc ideo 
      <lb ed="#V" n="58"/>quoniam in nullo instanti post hoc erit primo factus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2050">
      ⁋ Deinde potest 
      <lb ed="#V" n="59"/>argui contra dicta in praecedentibus primis conclusionibus. et specialiter contra vnum 
      <lb ed="#V" n="60"/>quod est fundamentum quasi ceterorum. videlibet quod omnis forma indiuisi 
      <lb ed="#V" n="61"/>biliter pardita habuit primum instans sui non esse: et ex hoc simul contra 
      <lb ed="#V" n="62"/>aliud ad hoc consequens videlibet quod nulla forma impartibiliter pardita 
      <lb ed="#V" n="63"/>hubuit vltimum instans sui esse. primo contra hoc sic. Sit aliquod corpus. verbi 
      <lb ed="#V" n="64"/>gratia a. quod suam speciem multiplicet per medium vsque ad speculum 
      <lb ed="#V" n="65"/>ex sua maxima distantia per quam potest causare speciem suam: ita quod 
      <!--156.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 82-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>imaginem sui causetur in speculo. et ponatur quod in instanti praesente 
      <lb ed="#V" n="67"/>incipiat elongari continue a speculo: constat quod in isto instanti 
      <lb ed="#V" n="68"/>vrmago illa est. aut ergo ipsa vel aliquid eius erit post hoc 
      <lb ed="#V" n="69"/>instans: aut non: non potest dici primum: quando cum ipsa non possit 
      natura<lb ed="#V" n="70" break="no"/>liter existere nisi actualiter eam causante corpore cuius est ymagor 
      <lb ed="#V" n="71"/>sequitur quod illud corpus causaret eam ex maiori distantia: quam ex 
      maxi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ma ex qua potest. quod implicat. et hoc ita sequitur si ponatur quod ipsa 
      rema<lb ed="#V" n="73" break="no"/>net siue quod aliquid eius et non ipsa et econverso immo si non ipsa: sed 
      ali<lb ed="#V" n="74" break="no"/>quid eius sequitur adhuc speciale inconueniens scilicet quod pars poterit esse 
      <lb ed="#V" n="75"/>absque quod actu conseruetur a suo agente: cum tamen tota non possit. et 
      <lb ed="#V" n="76"/>sic pars minus erit dependens: quam totum. relinquitur ergo quod nec ipsa 
      <lb ed="#V" n="77"/>nec aliquid eius erit pus hoc instans: ergo erit indiuisibiliter pardi 
      <lb ed="#V" n="78"/>ta. et tamen habebit vltimum instans sui esse scilicet instans praesens. Rur 
      <lb ed="#V" n="79"/>sus ipsa non habebit primum instans sui non esse. alias instans 
      <lb ed="#V" n="80"/>immediatum esset instanti: quod est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2107">
      ⁋ 2o idem potest argui de 
      <lb ed="#V" n="81"/>radio causato a corpore luminoso quiescente. verbi gratia 
      cande<lb ed="#V" n="82" break="no"/>la in medio. sit enim quod nunc incipiat candela moueri. constat enim 
      <lb ed="#V" n="83"/>quod in hoc instanti est talis radius. aut ergo ille vel aliquid  
      <lb ed="#V" n="84"/>eius habet esse post illud instans: vel non. primum non potest dari: quia 
      <lb ed="#V" n="85"/>cum radius non causetur: nisi secundum lineam rectam: et post instans sue 
      <lb ed="#V" n="86"/>causationis non sit corpus luminosum et medium quod est subiectum ra 
      <lb ed="#V" n="87"/>dii in directa oppositione propter motum corporis in casu dato. vel 
      <lb ed="#V" n="88"/>radius ille aut aliquid eius erit et non actualiter causabitur a cor 
      <lb ed="#V" n="89"/>pore radioso: vel ipse erit in alia parte subiecti: quam prius fu 
      <lb ed="#V" n="90"/>it: videlibet in ea que post erit directe opposita corperi causanti 
      <lb ed="#V" n="91"/>lumen. et vtrumque est impossibile naturaliter. restat ergo 2m: videlibet quod nihil eiut 
      <lb ed="#V" n="92"/>erit. et per consequens indindisibiliter perdetur: et hoc instans erit vltimum sui esse: 
      <lb ed="#V" n="93"/>ex quo vltra sequitur quod non habebit primum sui non esse.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2138">
      ⁋ 3o si sit 
      ali<lb ed="#V" n="94" break="no"/>quod visibile in sua maxima distantia ex qua potest videri: et 
      <lb ed="#V" n="95"/>incipiat nunc elongari continue ab oculo videntis ipsum: 
      <lb ed="#V" n="96"/>aut remitti in calore vel diminui intensiue sequitur quod 
      vi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sio qua nunc videtur est nunc: et post hoc instans nihil eius 
      <lb ed="#V" n="98"/>erit. et tunc vltra vt prius: 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2151">
               <lb ed="#V" n="99"/>⁋ 4o ponatur quod ante oculum sit vnum visibile 
      tricu<lb ed="#V" n="100" break="no"/>bitale: cuius vnus cubitus sit a. alius b. alius c. quorum 
      <lb ed="#V" n="101"/>duo tantum videlibet a. et b. simul videantur. constat quod a. per 
      <lb ed="#V" n="102"/>aliam partem visionis existentis in alia parte oculi videtur: et per 
      <lb ed="#V" n="103"/>aliam b. sicut alteri parti oculi opponitur a. et alteri 
      b<lb ed="#V" n="104" break="no"/>et vtrumque in parte sibi opposita causat visionem. tunc po 
      <lb ed="#V" n="105"/>natur quod istud visibile moueatur a dextro in 
      sini<lb ed="#V" n="106" break="no"/>strum ante oculum: sic quod a. exeat oppositionem oculi: et b. 
      <lb ed="#V" n="107"/>succedat in situ ipsius a. et c. quod pus non videbat 
      <lb ed="#V" n="108"/>succedat in loco b. et sit istud visibile per totum 
      <lb ed="#V" n="109"/>vniformiter coloratum: et sit nunc instans in quo 
      <lb ed="#V" n="110"/>incipit sic moueri. tunc quaro. aut prius nunc erit aliquo 
      <lb ed="#V" n="111"/>pars visionis qua nunc videtur totum a. b. aut nulla. non potest 
      <lb ed="#V" n="112"/>dici primium: quia quaecumque sit illa sequitur quod ipsa erit visio 
      <lb ed="#V" n="113"/>alterius partis visibilis quam nunc est. vel ipsa migrabit de vna 
      <lb ed="#V" n="114"/>parte oculi in aliam: et vtrumque est impossibile. accidens enim non potest naturaliter 
      <lb ed="#V" n="115"/>de subiecto in subiectum migrare. Nec visio vnius rei vnquam potest esse 
      <lb ed="#V" n="116"/>visio alterius. patet consequentia quia illa pars visionis erit visio alicuius partis 
      <lb ed="#V" n="117"/>visibilis. aut g eiusde cuius est nunc visio. verbi gratia. pars visionis qua 
      <lb ed="#V" n="118"/>nunc est visio ipsius b. partis: erit est tunc visio ipsius b. et si sic cum 
      <lb ed="#V" n="119"/>b. non opponetur post eidem parti oculi cui nunc opponitur: sed ei 
      <lb ed="#V" n="120"/>cui opponitur a. et visio non fiat nisi per lineam dyametralem 
      sequ<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tur quod visio ipsius b. migrabit ad partem oculi in qua nunc est 
      vi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sio ipsius a. aut ipsa erit visio illius c. succedentis in loco b. et 
      <lb ed="#V" n="123"/>tunc sequitur quod erit visio eius cuius primum non fuit visio. vel si dicatur quod 
      <lb ed="#V" n="124"/>ipsa remanet in eadem parte oculi: et nihilominus adhuc erit 
      <lb ed="#V" n="125"/>visio ipsius b. esto quod non sit in eadem oppositioe: adhuc sequitur aliud  
      <lb ed="#V" n="126"/>inconueniens. Nam per ocultationem ipsius a. corrupta erit pars 
      vi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>sionis qua ipsum a. videbatur et pars oculi sibi opposita erit eumata 
      <lb ed="#V" n="128"/>visione. aut oportet dicere quod b. causabit in illa parte aliam partem 
      visio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nis quae est ipsum videbitur. et sic videbitur duplici visione. Et 
      vltem<lb ed="#V" n="130" break="no"/>rius vel c. non videbitur: quod est contra sensum: vel videbitur eadem 
      <!--157.xml-->
      <pb ed="#V" n="82-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>parte visionis qua nunc videtur b. et qua etiam tunc b. videbitur: 
      <lb ed="#V" n="2"/>quod est inconueniens propter vtrumque. vel c. dabit nouam 
      visio<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nem: seu in eadem parte oculi in qua nunc est visio illius b. et sic 
      <lb ed="#V" n="4"/>simul in illa parte erunt due visiones duorum situ distinctorum. quod 
      <lb ed="#V" n="5"/>est etiam inconueniens. relinquitur ergo quod nulla pars visionis 
      hu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ius erit post nunc. et habetur propositum: quia nunc est vltimum instans 
      <lb ed="#V" n="7"/>visionis: post quod nihil eius erit. similiter cum semper quandiu durat opi 
      <lb ed="#V" n="8"/>sitio a motus illius visibilis ante oculum ipsum videatur in quolibe 
      <lb ed="#V" n="9"/>instanti temporis quo videbitur: erit totaliter noua visio. et sic nul 
      <lb ed="#V" n="10"/>la durabit per aliquod sui plusquam per instans: ex quo etiam patet 
      pro<lb ed="#V" n="11" break="no"/>positum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2253">
      ⁋ 5o idem potest argui ex 7a conclusione que est. quod omnis forma 
      <lb ed="#V" n="12"/>partibiliter perdita habuit vltimum instans in quo habuit esse: pus 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod non quodlibet eius fuit. fuit tamen aliquid eius. sit ergo a. forma que 
      <lb ed="#V" n="14"/>vltimo sit secundum quodlibet sui in instanti b. et post instans b. non sit 
      <lb ed="#V" n="15"/>quodlibet ipsius a. sit tamen aliquod eius: et instans b. sit hoc instans 
      <lb ed="#V" n="16"/>praesens: ergo aliqua entitas forme a. erit post hoc instans: et aliqua 
      <lb ed="#V" n="17"/>entitas forme a. non erit post hoc instans. sumatur ergo precise 
      <lb ed="#V" n="18"/>entitas forme a. que non erit post hoc instans: et sit illa eni 
      <lb ed="#V" n="19"/>titas c. tunc sic. entitas c. est in hoc instanti: et nihil ipsius c. 
      <lb ed="#V" n="20"/>erit post hoc instans: ergo aliqua entitas habet vltimum instans 
      <lb ed="#V" n="21"/>in quo est: et post quod nihil eius erit. consequentia patet. Et prima pars 
      <lb ed="#V" n="22"/>antecedentis probat: quia tota entitas forme a. est in hoc instanti: et c. est 
      <lb ed="#V" n="23"/>pars entitatis forme a. pars est altera antecedentis probatur: quia c. est 
      <lb ed="#V" n="24"/>entitas illa praecise de forma a. que non erit post hoc instans. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Si autem aliquid c. erit post hoc instans: iam c. non erit praecise 
      <lb ed="#V" n="26"/>entitas: que non erit post hoc instans: sed est est entitas que 
      <lb ed="#V" n="27"/>non erit post hoc instans: et entitas que erit pius hoc instans: 
      <lb ed="#V" n="28"/>quod est contra positum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2293">
      ⁋ Confirmatur: quia hoc posito constat quod deus no 
      <lb ed="#V" n="29"/>uit quod praecise plus est de forma a. in hoc instanti: quam erit in 
      <lb ed="#V" n="30"/>tempore immediato huic instanti: et quecumque entitas sit illud ni 
      <lb ed="#V" n="31"/>hil eius erit post hoc instans. et tamen ipsa tota est in hoc instanti: 
      <lb ed="#V" n="32"/>et sic scit illud deus quod nihil eius erit post hoc instans. et 
      <lb ed="#V" n="33"/>tamen ipsa tota est in hoc instanti: et sic habetur propositum
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2306">
      ⁋ 6o idem ar 
      <lb ed="#V" n="34"/>guit de actu voluntatis nostre quo volumus aliquid libere et 
      <lb ed="#V" n="35"/>contingenter. Nam ponatur: quod in hoc instanti sortes velit 
      con<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tingenter a. constat quod sortes potest non velle a. post hoc instans. et 
      <lb ed="#V" n="37"/>ponatur quod tam cito post hoc instans sortes non velit a. quancito 
      <lb ed="#V" n="38"/>post hoc instans potest non velle a. et tunc quaero aut post hoc 
      in<lb ed="#V" n="39" break="no"/>stans volet a. vel non. si sic sequitur: vel quod sortes per aliquod tempus 
      <lb ed="#V" n="40"/>necessario volet a. quod est falsum. vel quod non tam cito post hoc 
      <lb ed="#V" n="41"/>instans sortes non volet a. quancito post hoc instans potest non 
      <lb ed="#V" n="42"/>velle. a. quod est contra positum. Non ergo post hoc instans sortes volet a. et 
      <lb ed="#V" n="43"/>per consequens nec post hoc instans erit volitio quae sortes nunc vult 
      <lb ed="#V" n="44"/>a. et vltra sequitur quod hoc est vltimum instans esse illius 
      vo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>litionis: post quod nihil eius erit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2335">
      ⁋ 7o potest argui contra 8oa 
      <lb ed="#V" n="46"/>conclusionem ratione illius partis qua dicitur quod aliqua forma potest esse per 
      <lb ed="#V" n="47"/>instans tantum: sic quod in illo quodlibet eius sit: et prius immediate non 
      <lb ed="#V" n="48"/>quodlibet eius fuit: fuit tamen aliquid eius: et immediate post non quodlibet 
      <lb ed="#V" n="49"/>eius erit. aliquid tamen eius erit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2346">
      ⁋ Ex hoc autem videtur sequi quod 
      ali<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quid rei illius erit per instans tantum: cuius nihil fuit prius ne 
      <lb ed="#V" n="51"/>aliquid erit prius. quod patet: quia exquo non quodlibet eius fuit ante haoec instans: quae 
      <lb ed="#V" n="52"/>aliquid plus est in hoc instanti de forma: quam fuerit prius: et illud 
      <lb ed="#V" n="53"/>plus praecise sumptum sic tunc est: quod nihil eius prius fuit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2357">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#V" n="54"/>exquo non quodlibet huius rei erit post hoc instans sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="55"/>aliquid plus est in hoc instanti de forma quam erit immediate prius 
      <lb ed="#V" n="56"/>hoc: et illius sic precise sumpti nihil post hoc instans erit: sed 
      <lb ed="#V" n="57"/>istud plus quod est nunc et nihil eius prius fuit et illud plus quod nunc 
      <lb ed="#V" n="58"/>est et nihil eius prius hoc instans erit: est vnum et idem: quia quod est 
      vltim<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mum acquisitum est primum deprditum. sicut patet etiam in exemplo posito pro 
      <lb ed="#V" n="60"/>probatione dicte conclusionis. Nam id lucis quod est praecise acquisitum 
      vl<lb ed="#V" n="61" break="no"/>timate scilicet in instanti contactus corporis luminosi et alterius 
      re<lb ed="#V" n="62" break="no"/>pellentis est primo deparditum vel corruptum: sicut et illud aeris quod in 
      <lb ed="#V" n="63"/>instanti contactus est illuminatum fit primo tenebrosum: quam aliqua alia pars 
      <lb ed="#V" n="64"/>aeris illuminati.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2383">
      ⁋ Ad primum dicendum: quod argumentum quantum ad  
      <lb ed="#V" n="65"/>id quod loquitur de ymagine in speculo est valde dubium. cum 
      <!--157.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 82-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>multi negent tales yvmagines. et dicunt quod talia quae apparent 
      <lb ed="#V" n="67"/>sunt ipsemet vere res. tamen supposito quod ymago sit res 
      distin<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cta a re cuius ipsa dicitur ymago: dicitur quod non est dare maximam di 
      <lb ed="#V" n="69"/>stantiam in qua corpus causare potest ymaginem: sed minimam 
      <lb ed="#V" n="70"/>in qua non potest. que tamen maior est qualibet distantia in qua potest. 
      <lb ed="#V" n="71"/>Et per hoc non est aliqua distantia in qua potest causare ymaginem 
      <lb ed="#V" n="72"/>in qua maepihie non possit: et sic non habetur vltimum instans esse 
      <lb ed="#V" n="73"/>ymaginis: cum corpus sic ponatur moueri: secundum primum instans sui non 
      <lb ed="#V" n="74"/>esse: quod est instans qua primo peruenit ad minimam distantiam in 
      <lb ed="#V" n="75"/>qua non potest: et hanc viam prosequendo posset dici: quod non 
      quantum<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cumque intensionis species rei in medio sufficit causare ymaginem 
      <lb ed="#V" n="77"/>in speculo: sed est dare minimam quae non potest. sicut supra. dicens e3. 
      <lb ed="#V" n="78"/>q. prima. in discussionem primi dubii dictum est de specie in organo 
      <lb ed="#V" n="79"/>causatiua visionis in anima. Et secundum hoc consequenter dicendum est: quod non est 
      <lb ed="#V" n="80"/>dare minimam ymaginem possibilem causari. Et ideo quacumque 
      da<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ta post initium elongationis corporis a speculo erit aliquid  
      <lb ed="#V" n="82"/>illius ymaginis: immo et aliqua ymago minor: quamuis istud sit 
      <lb ed="#V" n="83"/>valde mirabile considerata diuersitate partium ymaginis. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2434">
               <lb ed="#V" n="84"/>⁋ Ad 2m dicendum: quod post hoc instans in casu dato remanet 
      <lb ed="#V" n="85"/>aliquid radii et in eadem parte subiecti in qua nunc est nec in radio 
      <lb ed="#V" n="86"/>est aliqua pars diuisibilis vel indiuisibilis de qua vere possit dici 
      <lb ed="#V" n="87"/>in instanti vltimo quietis. hoc nunc est. et post hoc instans 
      immedia<lb ed="#V" n="88" break="no"/>te nihil eius erit: nec in tali motu est aliquid radii simul totum cor 
      <lb ed="#V" n="89"/>ruptum. neque primo corruptum. sicut nec corpus motum est secundum 
      ali<lb ed="#V" n="90" break="no"/>quid spacii primo motum aut mutatum. arguium autem ymaginari videtur 
      <lb ed="#V" n="91"/>quod radius sit longus carens omni latitudine et profunditate 
      causa<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tus a punctuali parte corporis luinosi in punctuali parte medii: 
      <lb ed="#V" n="93"/>quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2458">
      ⁋ Cum vero arguitur: quod pars illa remamere non potest: quia 
      <lb ed="#V" n="94"/>non remanet eius directus aspectus ad eandem partem corporis lumi 
      <lb ed="#V" n="95"/>nosi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2465">
      ⁋ Duenm: quod falsum est. Nam adhuc potest trahi linea 
      re<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cta ab eadem parte medii ad eandem partem corporis. licet non secundum 
      angu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lum rectum vt pus: et istud sufficit cum radius est causari et conserua 
      <lb ed="#V" n="98"/>ri possit secundum lineas non ortogonaliter incidentes: vt patet ad sensum. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2474">
               <lb ed="#V" n="99"/>⁋ Ad 3m nego maximam distantiam 
      <lb ed="#V" n="100"/>in qua aliquid potest videri et do minimam 
      <lb ed="#V" n="101"/>in qua non potest videri. et similiter nego 
      mi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nimum visibile et do maximum non vi 
      <lb ed="#V" n="103" break="no"/>sibile: iuxta ea quae de hoc latius dicta sunt
              <lb ed="#V" n="104"/>
              <figure xml:id="grvnZZ-ed1e50-F8u7y6t">
                <!-- figure 1 in cod-ae1bsb -->
                <graphic url="https://exist.scta.info/exist/apps/scta-data/grvnZZ/grvnZZ-ed1e50/figures/cod-ae1bsb_grvnZZ-ed1e50-F8u7y6t.svg">
                  <!--https://exist.scta.info/exist/apps/scta-data/grvnZZ/grvnZZ-ed1e50-->
                </graphic>
                <ab type="figure-details">
                  <!-- figure details are intended for metadata collection; not for display -->
                  <seg type="figure-text">figure 1 in cod-ae1bsb</seg>
                  <seg type="figure-ideas">
                    box, eyes, vision
                  </seg>
                </ab>
                <figDesc>
                  <!-- editor supplied description for accessibility etc -->
                  Box with eyes
                </figDesc>
              </figure>
      <lb ed="#V" n="105"/>in 3a dicens q. primo in primo dubio.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2490">
      ⁋ Ad 
      <lb ed="#V" n="106"/>4m dicendum: quod argumentum supponit visionem esse extensam: quod de  
      <lb ed="#V" n="107"/>visione hominis reputo falsum. cum eius visio sit secundum me in 
      <lb ed="#V" n="108"/>sola anima intellectiua subiectiuem: vt dicam in 2o intelligitur ergo 
      <lb ed="#V" n="109"/>argumentum de visione bruti: et supponatur quod illa sit extensa secundum 
      ex<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tensionem oculi. tunc dico quod argumentum accipit quod non quaelibet pars 
      <lb ed="#V" n="111"/>rei vise causaet visionem suam in qualibet parte oculi: quod falsum est. 
      <lb ed="#V" n="112"/>causat enim in qualibet: licet in propinquiore causaet intensiorem 
      visio<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nem sui. Tunc ad argumntum dico dato casu dico quod post nunc 
      <lb ed="#V" n="114"/>remanebunt infinite partes visionis scilicet ille quae sunt visiones 
      <lb ed="#V" n="115"/>illarum partium rei vise quae tunc sufficienter erunt opposite oculo 
      <lb ed="#V" n="116"/>et videbuntur. Et vlterius dico: quod illa pars visionis ipsius b. 
      <lb ed="#V" n="117"/>quae est in parte oculi sibi propinquiori erit pruius nunc visio eiusdem. 
      <lb ed="#V" n="118"/>libet remissior quam nunc est: et alia pars visionis b. quae nunc est in 
      re<lb ed="#V" n="119" break="no"/>motiori parte oculi: et non sic directe opposita erit intensior vi 
      <lb ed="#V" n="120"/>sio b. quam nunc est: propter maiorem oppositionem et propinquitatem b. ad illam 
      <lb ed="#V" n="121"/>partem oculi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2527">
      ⁋ Unde notandum: quod sicut rei vise sunt infinite 
      <lb ed="#V" n="122"/>partes proportionales secundum extensionem: qua tamen sunt equales secundum 
      in<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tensionem vel possunt esse: sic ipsius visionis sunt infinite 
      <lb ed="#V" n="124"/>partes proportionales secundum intensionem: et equales patet extensionem: 
      <lb ed="#V" n="125"/>quaelibet enim pars proportionalis in toto existens causat visionem in toto 
      <lb ed="#V" n="126"/>oculo. et ideo quaelibet secundum extensionem est equalis cuilibet: et sunt in eodem 
      <lb ed="#V" n="127"/>subiecto primo. Et quia plures tales partes eiusde rationis existentes 
      <lb ed="#V" n="128"/>vt supponitur nunc de istis: perfectiorem constituunt formam et 
      vi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sione. et ideo maioris partis proportionabilis visio perfectior et 
      <lb ed="#V" n="130"/>intensior est quam minoris. Et huic estm testatur sensus. Nam ma 
      <lb ed="#V" n="131"/>ius obiectum extensiue vniformiter per totum existens colora¬ 
      <!--158.xml-->
      <pb ed="#V" n="83-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tum clariorem causat visionem: sic etiam maior massa plumbi citius 
      <lb ed="#V" n="2"/>et velocius descendit quam pars eius: non obstante quod 
      queli<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bet pars sit eque grauis: et quod totum non sit grauius 
      inten<lb ed="#V" n="4" break="no"/>siue: quam pars. scilicet quantum ad omnem grauitatem. est tamen gra 
      <lb ed="#V" n="5"/>uius quantu ad vigorem grauitatis. id est actiuius vel vigorosius 
      <lb ed="#V" n="6"/>in agendo vel mouendo. Et ideo potest dici: quod grauitas 
      to<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tius est maior virtus intensiue: quam partis: non tamen maior 
      for<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ma. vnde et philosophus dicit primo celi. si esset corpus graue infinitum 
      <lb ed="#V" n="9"/>esset virtus infinita: quod probat per additionem partium etc. et tamen 
      <lb ed="#V" n="10"/>non esset intensior forma quam grauitas partis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2580">
      ⁋ Ad argumentum 
      <lb ed="#V" n="11"/>ergo dicendum: quod sicut successiue pars. a. mouetur: sic successiue 
      <lb ed="#V" n="12"/>per totum oculum visio eius corrumpitur: non quod vna pars 
      extensi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ua prius quam alia corrumpatur: sed intensiua tantum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2589">
      ⁋ Et sicut non est 
      <lb ed="#V" n="14"/>dare partem primam extensiuam rei vise que egressa sit oculi 
      <lb ed="#V" n="15"/>oppositionem: sic non est aliqua pars visionis primo corrupta: simul 
      <lb ed="#V" n="16"/>in eo instanti in quo est primo verum dicere. pars a. tota 
      egres<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sa est oppositionem oculi: in eodem est primo verum dicere. tota 
      <lb ed="#V" n="18"/>visio ipsius a. seu omnes partes secundum intensionem visionis ipsius 
      <lb ed="#V" n="19"/>a. et partium eius sunt primo corrupte: ita quod semper secundum 
      succes<lb ed="#V" n="20" break="no"/>sionem partium extensarum in motu ipsius rei vise est 
      <lb ed="#V" n="21"/>successio partium intensiuarum: vt ita loquar: in corruptione visio 
      <lb ed="#V" n="22"/>nis: non autem partium visionis secundum extensionem vt ymaginatur 
      <lb ed="#V" n="23"/>argumentum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2613">
      ⁋ Ad 5am dico: quod aliqua entitas forme a. erit 
      <lb ed="#V" n="24"/>post hoc instans: et aliqua entitas forme a. non erit prius hoc 
      <lb ed="#V" n="25"/>instans: sicut etiam forma a. non erit post hoc instans: dico tamen quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>nulla entitas forme a. est nunc: cuius nihil erit post hoc instans: 
      <lb ed="#V" n="27"/>sed sicut forme a. aliquid erit post hoc instans: ita cuiuslibet 
      <lb ed="#V" n="28"/>entitatis forme a. nunc existentis aliquid erit post hoc instans. 
      <lb ed="#V" n="29"/>Et cum dicitur sumatur praecise ea entitas forme a. que non erit etc. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Dico quod impossibile est sumere praecise eam entitatem forme 
      <lb ed="#V" n="31"/>a. que immediate pius hoc instans non erit: et similiter impossibile est sume 
      <lb ed="#V" n="32"/>re totam entitatem forme a. praecise que erit immediate post hoc 
      <lb ed="#V" n="33"/>instans. Nam casu posito impossibile est signare maximam partem 
      <lb ed="#V" n="34"/>forme a. que erit post hoc instans: et hoc: quia nulla erit 
      maxi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ma pars eius. Et vlterius dico: quod deus non nouit quod praecise 
      <lb ed="#V" n="36"/>nunc plus est de forma a. quam erit immediate post hoc instans. 
      <lb ed="#V" n="37"/>qui nihil tale est: nec est nouit maximam partem forme: quae erit priuas 
      <lb ed="#V" n="38"/>hcoc instans. quia nulla est maxima que erit post hoc 
      in<lb ed="#V" n="39" break="no"/>stans.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2650">
      ⁋ Et si arguatur sic: forma a. nunc est intensior quam 
      <lb ed="#V" n="40"/>erit post hoc instans: et non est in infinitum intensior quam erit. 
      <lb ed="#V" n="41"/>post hoc instans. ergo per aliquem gradum praecise est nunc intensior quam 
      <lb ed="#V" n="42"/>mmediate erit pius hoc instans. Respondeo: quod antecedens est verum. 
      <lb ed="#V" n="43"/>sed consequentia non valet. vnde dico: quod forma a. est nunc intensior etc. 
      <lb ed="#V" n="44"/>et non in infinitum intensior: et tamen per nullum gradum praecise est 
      in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tensior quam erit immediate post hoc instans: et causa est: quia nullus 
      <lb ed="#V" n="46"/>erit maximus gradus huius forme post hoc instans: nes 
      <lb ed="#V" n="47"/>erit aliqua maxima latitudo huius forme post hoc instans. 
      <lb ed="#V" n="48"/>Si autem esset dare maximam latitudinem vel partem huius for 
      <lb ed="#V" n="49"/>me que erit post hoc instans: tunc oporteret est dare per quod  
      <lb ed="#V" n="50"/>precise hec forma nunc esset intensior quam erit immediate prius 
      <lb ed="#V" n="51"/>hoc instans. hec quae dicta sunt patent in simili: sit enim aliquod cor 
      <lb ed="#V" n="52"/>pus cubitale: super spacium sibi equale quod sit a. et incipiat nunc 
      <lb ed="#V" n="53"/>moueri versus aliam partem spacii distantem quae sit b. et sint distantia 
      <lb ed="#V" n="54"/>inter a. et b. duorum cubitorum. hoc po 
      <lb ed="#V" n="55"/>sito in hoc instanti in quo hoc 
      cor<lb ed="#V" n="56" break="no"/>pus habet vltimum quietum esse et incipit 
      <lb ed="#V" n="57"/>moueri continue versus b. corpus 
      mo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tum habet totum spacium a. et immediate post hoc instans non 
      <lb ed="#V" n="59"/>habebit totum spacium a. habebit tamen aliquid spacii a. habet ergo aliquid 
      <lb ed="#V" n="60"/>de spacio a. quod non habebit pus hoc instans: et aliquid habet nunc de 
      <lb ed="#V" n="61"/>spacio a. quod habebit etiam pus hoc instans. Et dico: quod nihil habet nunc de 
      <lb ed="#V" n="62"/>pacio a. cuius nihil habebit prus hoc instans: nec potest sumi quid praecise: habet 
      <lb ed="#V" n="63"/>nunc quod postea immediate non habebit: nec illud tale deus nouit 
      <lb ed="#V" n="64"/>sic: nec aliquid est eiusmodi: quod probatur: quia si aliquod tale detur: 
      ve<lb ed="#V" n="65" break="no"/>est diuisibile vel indiuisibile: non diuisibile. quia quantumcumque peruum 
      <!--158.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 83-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>diuisibile spacii sit: tempus erit antequam hoc corpus continue motum 
      <lb ed="#V" n="67"/>totum illud reliquerit. et per consequens immediate post hoc 
      in<lb ed="#V" n="68" break="no"/>stans aliquid eius habebit. nec potest dici: quod sit aliquid 
      indiuisi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>bile: quia tunc esset dare secundum quid spacii hoc corpus esset 
      <lb ed="#V" n="70"/>primo mutatum a suo loco vel spacio a quo mouet: et eadem 
      <lb ed="#V" n="71"/>ratione esset dare secundum quid spacii ad quod mouetur esset primo 
      mu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tatum: que sunt impossibilia: vt patet. 6. phisicorum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2731">
      ⁋ Similiter hoc 
      <lb ed="#V" n="73"/>posito illud spacii totum quod habebit hoc corpus post hoc 
      in<lb ed="#V" n="74" break="no"/>stans: erit minus toto: quod nunc habet sine toto spacio a. per indiui 
      <lb ed="#V" n="75"/>sibile precise: et per consequens indiuisibile demptum a diuisibili 
      <lb ed="#V" n="76"/>redderet ipsum minus: quod est impossibile. Similiter hoc posito 
      <lb ed="#V" n="77"/>inter corpus incipiens nunc moueri et b. est medium spacium 
      <lb ed="#V" n="78"/>bicubitale. et immediate post hoc inter hoc corpus 
      incipi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ens moueri et b. non erit medium spacium bicubitale: erit tamen 
      <lb ed="#V" n="80"/>medium aliquid eius quod est nunc mediat: et aliquid eius non 
      <lb ed="#V" n="81"/>erit medium quod tamen nunc mediat: et impossibile est signare quod 
      <lb ed="#V" n="82"/>praecise de hoc spacio nunc mediat: quod immediate post nunc nonm 
      <lb ed="#V" n="83"/>diabat: seu per quod praecise spacium nunc medians est maius quam 
      <lb ed="#V" n="84"/>pacium quod immediate post hoc mediabit: quod patet: quia illud no 
      <lb ed="#V" n="85"/>otest esse indiuisibile: cum indiuisibile non faciat maius: tum 
      <lb ed="#V" n="86"/>etiam quia tunc esset dare primum acquisitum de spacio in motu 
      lo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cali continuo: quod est impossibile: nec diuisibile: quia nullum 
      di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>uisibile erit immediate post hoc instans pertransitum a cor 
      <lb ed="#V" n="89"/>pore quod incipit nunc moueri: et causa est que tacta est prius in 
      <lb ed="#V" n="90"/>aliis. valet. quia nullum erit maximum spaciu quod mediabit post 
      <lb ed="#V" n="91"/>hoc instans inter hoc corpus incipiens moueri et b. et similiter 
      <lb ed="#V" n="92"/>qui nullum est indiuisibile in spacio: et similiter nec in forma: sed  
      <lb ed="#V" n="93"/>de hoc magis in sequentibus. Et esset in toto simile de spacio 
      <lb ed="#V" n="94"/>super quod est corpus incipiens moueri: et de forma 
      incipien<lb ed="#V" n="95" break="no"/>te corrumpi: si spacium sicut continue relinquitur a mobili sic 
      conti<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nue coruperetur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2786">
      ⁋ Ad 6um si loquamur de potestatem naturali volunta 
      <lb ed="#V" n="97"/>tis cum communi influentia dei: sicut oportet vt argumentum sit contra dicta: 
      <lb ed="#V" n="98"/>vel dabitur minimum tempus naturaliter prceptibile a voluntate: vel 
      <lb ed="#V" n="99"/>maximum non perceptibile: quod minus tamen est omni perceptibili 
      <lb ed="#V" n="100"/>ab ea: vel neutrum dabitur: sed ponatur quod quantumlibet paruum tempus est 
      <lb ed="#V" n="101"/>ab ea perceptibile. Si detur primum tunc potest concedi quod volutas potest 
      <lb ed="#V" n="102"/>tam cito non velle sicut cito potest. Nam potest in fine dati temporis 
      <lb ed="#V" n="103"/>non velle et citius non potest. Et si ponatur in esse tunc actus primo 
      <lb ed="#V" n="104"/>non erit: et non dabitur vltimum instans sui esse. Si vero detur secundum 
      <lb ed="#V" n="105"/>aut tertium dicendum: quod voluntas non potest tam cito post nunc non velle 
      <lb ed="#V" n="106"/>a. sicut cito potest: sed quantumcumque cito potest adhuc citius potest: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="107"/>ipsa non poterit ex se non habere hunc actum vel aliquid eius puius nunc: sicut 
      <lb ed="#V" n="108"/>nec ita cito poterit totum actum simul deserere: sicut cito 
      pote<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rit. Et ideo argumentum fundatur super falso. 3m tamen menbrum datum: 
      <lb ed="#V" n="110"/>a scilicet negatur tam mimmum perceptibile quam maximum non perceptibile 
      <lb ed="#V" n="111"/>non apparet rationabile. Sed de hoc non oportet ad praesens 
      dissere<lb ed="#V" n="112" break="no"/>re.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2824">
      ⁋ Ad 7m dicendum vt supra in simili dictum est. valet quod in instanti 
      <lb ed="#V" n="113"/>est aliquid forme plus: nihil tamen est tunc cuius nihil prius fue 
      <lb ed="#V" n="114"/>rit nec est aliquid tunc quod praecise tunc sit: et nulla pars eius prius fue 
      <lb ed="#V" n="115"/>rit. Et est exemplum de corpore: quod continue mouetur localiter. Nam 
      <lb ed="#V" n="116"/>quando est primo mutatum adhuc vel illum locum sibi equalem. vbi gratia. 
      <lb ed="#V" n="117"/>ad locum a. constat quod habet aliquod dne loco a. quod prius non habuit: et 
      <lb ed="#V" n="118"/>tamen nihil habet tunc de loco a. cuius nullam parte prius habuerit: nec 
      <lb ed="#V" n="119"/>potest dari quid praecise tunc plus habeat quam prius habuit de loco a. 
      <lb ed="#V" n="120"/>similiter non habet aliquid tunc cuius immediate post nihil habebit: vt supra 
      <lb ed="#V" n="121"/>monstratum est: ita suo modo de forma dicendum est in casu dato. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2846">
               <lb ed="#V" n="122"/>⁋ ertio videndum est vtrum cuiuslibet formarum huiusmodi sit dare 
      <lb ed="#V" n="123"/>minimum Et quia partibilitas forme potest accipi tam 
      <lb ed="#V" n="124"/>secundum intensionem quam secundum extensionem. ideo minimum in forma 
      <lb ed="#V" n="125"/>potest intelligi etiam vtroque modo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2857">
      ⁋ Item vtroque modo potest intelligi 
      <lb ed="#V" n="126"/>dupliciter minimum forme: vno modo: vt dicatur minimum: quo nihil 
      <lb ed="#V" n="127"/>forme est minus: nec potest esse minus in specie illa. Alio modo: illud  
      <lb ed="#V" n="128"/>potest vocari minimum quod potest per se actu separatum subsistere: est 
      <lb ed="#V" n="129"/>nihil eiusdem speciei minus eo posset per se separatum subsistere 
      re<lb ed="#V" n="130" break="no"/>manens in specie illa. Tunc pono aliquas conclusiones
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2870">
      ⁋ Priua conclusio est 
      <!--159.xml-->
      <pb ed="#V" n="83-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>quod nullius forme de praedictis est aliquod minimum secundum 
      exten<lb ed="#V" n="2" break="no"/>sionem primo modo accipiendo minimum: et loquendo de formis 
      <lb ed="#V" n="3"/>partibilibus extensiue. hanc probo sic. omni forma ex 
      <lb ed="#V" n="4"/>tensa et qualibet eius parte est aliqua eius pars minor. ergo 
      nul<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lius talis forme est dare aliquam partem minimam: qua nulla 
      <lb ed="#V" n="6"/>sit minor: consequentia patet et antecedens probat ex eo: quod quelibet talis forma 
      <lb ed="#V" n="7"/>et quelibet eius pars est extensa et diuisibilis in semper 
      diuisibi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lia: sicut eius primum subiectum: alioquin vt arguit. P. in de sen 
      <lb ed="#V" n="9"/>su et sensato. vbi quaerit an qualitates sensibiles diuidantur 
      <lb ed="#V" n="10"/>in infinita: et determinat quod sic: in partes inexistentes: quas 
      vo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cat partes in potentia: sequitur quod aliqua pars corporis sensibilis quali 
      <lb ed="#V" n="12"/>tate sensibili. verbi grata. aliqua pars ignis non esset calida: et 
      <lb ed="#V" n="13"/>aliqua pars niuis non esset alba: si tam calor quam albedo esset in partes 
      <lb ed="#V" n="14"/>minimas et indiuisibiles resolubilis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2909">
      ⁋ Item eius primum 
      sub<lb ed="#V" n="15" break="no"/>iectum non esset sibi adequatum: et per consequens nec primum subiectum 
      <lb ed="#V" n="16"/>secundum partem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2916">
      ⁋ Praeterea esset aliqua pars forme mimma secundum hunc mod 
      <lb ed="#V" n="17"/>dum illa esset indiuisibilis: et eius subiectum esset aliquod 
      indiuisibi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>le: sicut aliqui opinantur punctum. consequens est falsum: tum quia talia 
      indi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>uisibilia non sunt in rerum natura. vt probabitur in secundo: tum quia 
      <lb ed="#V" n="20"/>esto quod essent non posset aliquid eorum esse subiectum forme 
      na<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lis: sicut probatur tertio de ece et mun. vnde punctum nec aliquod 
      <lb ed="#V" n="22"/>indiuisibile potest esse durum vel molle. et sic de aliis: vt ibi 
      <lb ed="#V" n="23"/>dicitur
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2935">
      ⁋ Secunda conclusio quod eodem modo loquendo de minimo: nullius 
      <lb ed="#V" n="24"/>forme partibilis secundum intensionem est dare minimum intensiue: 
      <lb ed="#V" n="25"/>hoc probatur: quia si daretur aliquod tale minimum illud esset omnino 
      <lb ed="#V" n="26"/>indiuisibile intensiue: consequens est falsum: tum quia sicut 
      indiuisi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bile secundum extensionem additum alteri non facit maius: sic ne 
      <lb ed="#V" n="28"/>indiuisibile secundum intensionem additum alteri facit intensius: et 
      <lb ed="#V" n="29"/>per consequens forma non intenderetur ex additione talium 
      mimmo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>rum: et cum tota forma sit resolubilis in talia minima si po 
      <lb ed="#V" n="31"/>nantur: sequeretur quod nulla forma esset intensior alia: tum quia 
      <lb ed="#V" n="32"/>quodlibet talium acquireretur subito et in instanti: et per consequens vel nulla 
      <lb ed="#V" n="33"/>ltensio esset continua: cuius oppositum est probatum: vel aliquis 
      mo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tus continuus esset compositus ex mutationibus vel mutatis esse 
      <lb ed="#V" n="35"/>praecise: quod est reprobatum. 6. physicorum: et ambe praedicte rationes 
      <lb ed="#V" n="36"/>suo modo possent fieri pro praecedeti conclusione.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e2966">
      ⁋ Tertia conclusio est de 
      mi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nimo secundum extensione 2o o accipiendo minimum scilicet seperabile 
      <lb ed="#V" n="38"/>et possibile naturaliter seorsum existere. Et est conclusio hec: quod cuiuslibet 
      <lb ed="#V" n="39"/>talis forme est dare minimum possibile etc. vel maximum non 
      <lb ed="#V" n="40"/>possibile minus omni parte sua possibili per se existere in specie 
      <lb ed="#V" n="41"/>illa. vnde in albedine: licet non sit aliqua pars mima inexistens: vt 
      <lb ed="#V" n="42"/>patet ex prima conclusione: non quantumlibet tamen parua pars eius posset diuisa ab 
      <lb ed="#V" n="43"/>aliis per se naturaliter existere. sed est dare minimam quae posset: vel 
      <lb ed="#V" n="44"/>earum que non possent est dare maximam: ita quod omnis alia 
      ma<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ior posset. Et sicut dico de ea que est: si diuideretur: sic etiam 
      <lb ed="#V" n="46"/>dico de generabili. valet quod non in quacumque parua quantitate ma 
      <lb ed="#V" n="47"/>terie vel subiecti per se seorsum existente potest aliqua talis 
      for<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ma naturaliter generari: sed in qualibet specie talium formarum est dare 
      <lb ed="#V" n="49"/>minimam quantitatem subiecti: in qua potest naturaliter recipi et existe 
      <lb ed="#V" n="50"/>re: vel maximam in qua non potest et in omni maiori potest. hanc conclusionem 
      <lb ed="#V" n="51"/>reputo probabiliorem opposita: et magis consonam dicitis auctorum: 
      <lb ed="#V" n="52"/>quamuis opposita virtute rationum non possit euidenter impugnari 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3003">
               <lb ed="#V" n="53"/>⁋ Arguo ergo sic. in aliquanta magnitudine subiecti potest 
      <lb ed="#V" n="54"/>naturaliter saluari forma naturalis eiusmodi: et in aliquanta minore non 
      <lb ed="#V" n="55"/>potest. ergo est dare minimam in qua potest: vel maximam in qua non: 
      <lb ed="#V" n="56"/>ad sensum praemissum. consequentia probatur: quoniam si signetur stilo aliqua pars 
      <lb ed="#V" n="57"/>subiecti in qua seorsum non posset forma existere: aut in 
      quali<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bet ea maiore: et eam includente possit forma saluari: et tunc 
      <lb ed="#V" n="59"/>illa est maxima in quae non. Aut in aliqua maiore non posset sal 
      <lb ed="#V" n="60"/>uari: et tunc vlterius trahendo stillum: aliquando deuentum erit 
      <lb ed="#V" n="61"/>ad primam in qua poterit: et illa erit mimma in qua sic: vel ad 
      vlti<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mam in qua non poterit: et illa erit maxima in qua non. Non potest 
      <lb ed="#V" n="63"/>autem vtrumque dari scilicet maxima in qua non: et minima in qua sic. 
      <lb ed="#V" n="64"/>qui tunc minima in qua sic: vel excederet maximam in qua non: 
      <lb ed="#V" n="65"/>aliquapo excessu diuisibili: et hoc non: quoniam seclusa aliqua poste¬ 
      <!--159.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 83-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>riore parte illius excessus: adhuc residuum includit maximam 
      <lb ed="#V" n="67"/>in qua non: et amplius: aut ergo in illo residuo poterit esse for 
      <lb ed="#V" n="68"/>ma: et tunc prima data non fuit minima in quae sic: aut non 
      pote<lb ed="#V" n="69" break="no"/>rit: et tunc sequitur quod alia non fuit maxima in qua non. non ergo 
      <lb ed="#V" n="70"/>excedit eam in excessu diuisibili: sed nec etia indiuisibili: quia 
      in<lb ed="#V" n="71" break="no"/>diuisibile non reddit maius. patet ergo consequentia et prima pars antecedentis est 
      no<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ta ad sensum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3055">
      ⁋ Secunda vero probatur: quia sic dicit. P. 2o de anima 
      <lb ed="#V" n="73"/>et experientia docet: vnusquisque actus in potentia existente 
      disposi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ta et in propria materia aptus natus est fieri: et non quilibet indifferen 
      <lb ed="#V" n="75"/>ter in qualibet: materia autem nulli forme in ea de nouo generabili est 
      <lb ed="#V" n="76"/>secundum se absolute et quolibet se habens propria potentia seu proprium 
      susce<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ptiuum: sed taliter vel taliter disposita: et inter omnes dispositiones ma 
      <lb ed="#V" n="78"/>terie ad suscipiendum formas quantitas est prima. Unde et for 
      <lb ed="#V" n="79"/>me prime elemntorum: est sibi determinant proprias magnitudi 
      <lb ed="#V" n="80"/>nes et quantitates in materiis: sicut ex attestatione sensus 
      pro<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bat Commen. in de subiecta orbis: videmus inquit quod forma ca 
      <lb ed="#V" n="82"/>liditatis quando agit in aquam incipit aqua augeri et crescere 
      <lb ed="#V" n="83"/>in dimensionibus: et vicinari dimensionibus aeris. cum ergo 
      perue<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nterit ad maximam quantitatem aque: tunc subiectum denudabitur a 
      <lb ed="#V" n="85"/>forma aque et quantitate dimensionum aquae propria: et recipiet for 
      <lb ed="#V" n="86"/>mam aeris et quantitatem dimensionum propriarum forme aeris: sed  
      <lb ed="#V" n="87"/>si forma non determinaret sibi certam quantitatem in minimo: 
      <lb ed="#V" n="88"/>sed in quantumcumque parua saluari posset: superflua esset actio naturae in 
      <lb ed="#V" n="89"/>augendo dimensiones aqua propter generationem aeris.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3094">
      ⁋ Praeterea absurdum 
      <lb ed="#V" n="90"/>esset dicere: quod forma elephantis posset seruari in tam 
      modi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ca quantitate quanta est quantitas grani synapis: et tamen oporteret hoc 
      <lb ed="#V" n="92"/>dicere: nisi ponatur quod forma determinat in mimmo certam 
      <lb ed="#V" n="93"/>quantitatem subiecti: et sicut est de formis perfectis et corporum 
      ethe<lb ed="#V" n="94" break="no"/>rogeneorum: sic et est de formis quibuslibet quae de nouo in materia re 
      <lb ed="#V" n="95"/>cipiuntur: quamuis forte non sit eque patens.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3110">
      ⁋ Nec valet 
      dice<lb ed="#V" n="96" break="no"/>re: quod hoc non est simile: cum forma elephantis requirat corpus 
      ethe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rogeneum id est dissimilium partium. Nam si partes homogenesse quas requirit 
      <lb ed="#V" n="98"/>corpus elephantis possint esse semper minores: poterunt in tam 
      <lb ed="#V" n="99"/>parua sumi quantitate quod constituent corpus etherogeneum in quam 
      <lb ed="#V" n="100"/>titate synapis eiusdem rationis cum corpore quod nunc habet elephas: et 
      <lb ed="#V" n="101"/>in illo poterit saluari forma elephantis: si dicta opinio vra sit 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3127">
               <lb ed="#V" n="102"/>⁋ Ad hanc intentionem est. P. primo philosophicorum contra Anax. vbi dicens quod est 
      <lb ed="#V" n="103"/>pare minimam carnem: et mimam aquam: et sic de aliis naturalibus 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3134">
               <lb ed="#V" n="104"/>⁋ Ad hoc dicitur quod ex dicto illo non cogimur ponere tale mi 
      <lb ed="#V" n="105"/>nimum. Nam. P. satis habet si per ablatione a toto minoretur totum: et 
      <lb ed="#V" n="106"/>ta quod non semper de eo possit equale abstrahi. Dportebat enim 
      <lb ed="#V" n="107"/>Anax. dicere sicut ei impoteit. P. quod facta segregatione a carne 
      <lb ed="#V" n="108"/>cuiuscumque generabilis de carne adhuc remaneret caro 
      tan<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ta: vt ex ea posset vlterius segregari quodcumque generabile. et hoc est 
      <lb ed="#V" n="110"/>mpossibile: quoniam quantumcumque caro posset in infinitum diuidi et minorari: 
      <lb ed="#V" n="111"/>saltem non remaneret tanta vt posset ex ea quodcumque generabile 
      <lb ed="#V" n="112"/>generari: quia generabile quodcumque requirit determinatam quantitatem 
      <lb ed="#V" n="113"/>illius ex quo generatur: maxime si generatio sit tantum segregatio: quod 
      impo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nitur Anax. et vltra quantitatem istam ex qua gietenatur minuetur caro per 
      <lb ed="#V" n="115"/>potinuam segregationem aliorum ex ipsa. Non ergo propter intentionem 
      <lb ed="#V" n="116"/>Aristo. ibi oportet ponere minium in naturalibus: est separatum et per se 
      <lb ed="#V" n="117"/>existens.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3167">
      ⁋ hec responsio non est secundum mentem. P. quod patet ex verbis 
      <lb ed="#V" n="118"/>eius apartis: et rationibus quas adducit. Ex verbis quidem nam ait sic  
      <lb ed="#V" n="119"/>si omne corpus remoto quaedam: quod minus necesse est fieri: carnis aut 
      <lb ed="#V" n="120"/>determinata est quantitas. et magnitudinie et peruitate: manifestum 
      <lb ed="#V" n="121"/>est quod ex mima carne nullum segregabitur corpus: erit enim min 
      <lb ed="#V" n="122"/>minimo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3180">
      ⁋ Et Commen. ibi hanc rationem declarans ait. Et cum 
      <lb ed="#V" n="123"/>sit manium per se: quod omne corpus quando ex eo diminuitur aliquid fit 
      mi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nus: et etiam est manitum per se quod quantitas carnis est termiata in 
      ma<lb ed="#V" n="125" break="no"/>gnitudine et peruitate. Nam manium est: quod ex minima carne 
      <lb ed="#V" n="126"/>qua nulla caro est minor: impossibile est exire corpus consimile omnino. Nam 
      <lb ed="#V" n="127"/>quando exitus procedit semper et mioratio corporis ex quo est exitus procedit 
      <lb ed="#V" n="128"/>sper: necesse est vt illud corpus a quae exiunt hec corpera: perueniat ad  
      <lb ed="#V" n="129"/>mimam quantitatem illius speciei corporis: et tunc erit impossibile vt ex eo 
      <lb ed="#V" n="130"/>exeat aliquid: quoniam fieret tunc minus quam deberet esse: quod est contra posi¬ 
      <!--160.xml-->
      <pb ed="#V" n="84-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tum. hoc patet primo: quia vterque aperte dicit: quod est dare minimam 
      <lb ed="#V" n="2"/>carnem: et per consequens quod caro est determinata in magnitudinie 
      <lb ed="#V" n="3"/>et paruitate: et his verbis contradicit responsioni. Cotradicit 
      <lb ed="#V" n="4"/>etiam rationi. Nam si negetur tale minimum nec ponatur minima 
      ca<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ro potens per se subsistere: vel non ponatur maximum quod non: 
      <lb ed="#V" n="6"/>ratio nihil probat: quoniam ipsa super hoc sustentatur: et tunc deducit 
      <lb ed="#V" n="7"/>quod erit dare minus minimo. vnde negaretur. P. et Commentato 
      <lb ed="#V" n="8"/>ri quod per continuum exitum corporum a carne: et continuam minora: 
      <lb ed="#V" n="9"/>tionem carnis deueniatur ad minimam carnem ex qua 
      nihi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>posset exire. et sic haberent negare qui praemissam ponunt 
      respositio<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sionem: et tunc ratio nihil valeret.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3230">
      ⁋ Praeterea hoc idem patet ex alia ratio 
      <lb ed="#V" n="12"/>ne quam praemittit ibi. P. super eode fundamento fundata. Sed 
      <lb ed="#V" n="13"/>differt ab ea que nunc recitata est: quoniam ista accipit minimu 
      <lb ed="#V" n="14"/>eius ex quo segregatur: alia vero accipit minimum eius quod 
      se<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gregatur: et est ratio. P. quod cum sit dare minimam carnem: aut ex aqua 
      <lb ed="#V" n="16"/>non poterit semper segregari caro: quod est contra Anax. et est intentum. P. 
      <lb ed="#V" n="17"/>aut in aqua quae est finite quantitatis erunt corpora equalia in 
      <lb ed="#V" n="18"/>finita secundum multitudinem: quod est impossibile. constat autem quod hec ratio non 
      <lb ed="#V" n="19"/>concludit: nisi supponatur: quod sit determinata quantitas 
      car<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nis minima quae potest segregari: vel maxima quae non potest.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3252">
      ⁋ Nam 
      <lb ed="#V" n="21"/>neutro horum posito dicetur quod post quamlibet segregatam segre 
      <lb ed="#V" n="22"/>gabitur minor in infinitum: et sic non cessabit segregatio: nec 
      <lb ed="#V" n="23"/>erunt corpora equalia infinita in corpore finito: quando corpora 
      <lb ed="#V" n="24"/>segregata non erunt equalia. Sed si detur minima caro 
      proce<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dit ro: quoniam in qualibet segregatione segregabitur minima 
      ca<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ro vel maior continens minimam: et sequitur tunc propositum: et in 
      <lb ed="#V" n="27"/>hoc fundari rationem patet manifeste per Commen. ibidem. vnde 
      po<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nens rationem. P. ait: quando ex aqua exit caro: deinde ab ea exit alia 
      <lb ed="#V" n="29"/>caro: et sic in infinitum: necesse est autem vt exitus cesset: aut vt in 
      <lb ed="#V" n="30"/>corpore finito sint corpora infinita equalia: quoniam non potest 
      ali<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quis dicere quod cum ex aqua exiuit prima caro: deinde exiuit 
      <lb ed="#V" n="32"/>alia caro: quod illa caro secunda est minor prima secundum 
      minoratio<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nem aque per exitum carnis. Et similiter. 3a caro est minor. 2a secundum 
      <lb ed="#V" n="34"/>minorationem aque per exitum 2a carnis: et quod hic procederet in 
      <lb ed="#V" n="35"/>infinitum scilicet peruitas aque et peruitas carnis exeuntis: caro enim habet 
      <lb ed="#V" n="36"/>in peruitate magnitudinem terminatam quam non pertransit scilicet quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>non inuenitur caro habens minorem magnitudinem illa: ista ergo 
      ma<lb ed="#V" n="38" break="no"/>gnitudo terminata quae est carnis quando exit ex aqua: semper necesse 
      <lb ed="#V" n="39"/>est alterum istorum duorum: aut vt cesset generatio: aut in 
      magni<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tudine terminata scilicet in aqua erunt magnitudines equiles 
      <lb ed="#V" n="41"/>infinite: vel est minor magnitudo carnis: quod est impossibile. hec 
      <lb ed="#V" n="42"/>commentator. In quibus verbis patet manifeste quod dictum est: et 
      <lb ed="#V" n="43"/>per consequens responsio nulla est ad intentionem. P. Et quod dicitur quod sufficit:  
      <lb ed="#V" n="44"/>quod sic per continuam ablationem minoretur corpus: vt non semper de 
      <lb ed="#V" n="45"/>eo possit equale abstrahi: non est verum: quoniam et si non semper possit. 
      <lb ed="#V" n="46"/>abstrahi equale: dummodo semper possit aliquod corpus eiusdem 
      <lb ed="#V" n="47"/>rationis abstrahi: non haberet propositum. P. contra Anaxa. non enim 
      dice<lb ed="#V" n="48" break="no"/>bat Anaxa. quod ex grano synapis possit segregari aqua 
      tan<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ta quanta est totius oceani: sed aqua alicuius quantitatis: nec 
      <lb ed="#V" n="50"/>dicebat quod semper equale posset abstrahi: quamuis ad hoc 
      dicen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dum compellat. P. supposita minima magnitudine aque: quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>etiam addit responsio quod quodcumque generabile requirit determinatam 
      <lb ed="#V" n="53"/>quantitatem illius ex quo generatur: si generatio sit segregatio non 
      <lb ed="#V" n="54"/>et verum nisi ipsum generabile determinet sibi minimam sui quanti 
      <lb ed="#V" n="55"/>tatem: quae potest per se subsistere: vel maximam quae non potest. Nam si 
      ge<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nerabile possit esse minus: et eo aliud minus: et sic semper poterit: et 
      <lb ed="#V" n="57"/>ex minori et minori segregari aliquod generabile: et sic patet quod respo 
      <lb ed="#V" n="58"/>nulla est ad intentionem philosophi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3338">
      ⁋ huius quoque sententie est 
      <lb ed="#V" n="59"/>Commentatoris. 6. philosophiorum. vbi ait: quod mimus color est terminatus per se 
      <lb ed="#V" n="60"/>quemadmodum mima forma est terminata scilicet quod mimmum quod potest 
      <lb ed="#V" n="61"/>esse coloratum in actu: est terminatum: quemadmodum mimum quod potest 
      <lb ed="#V" n="62"/>esse aliquid demonstratum est terminatu. vbi gratia quoniam mimma aqua est 
      <lb ed="#V" n="63"/>terminata: et similiter de aliis corporibus simplicibus et compositis. Et 
      <lb ed="#V" n="64"/>in alio commento dixerat quod minimum de omni generato est termia 
      <lb ed="#V" n="65"/>te quantitatis. verbi gratia. mima pars ignis est terminata scilicet mima 
      <!--160.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 84-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>pars quae potest esse ignis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3364">
      ⁋ Item infra in alio commento ait. omne enim 
      ge<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nerabile naturale habet aliquam quantitatem naturaliter in initio generationis 
      <lb ed="#V" n="68"/>et fine. et ista quantitas habet extremum et medium. vbi gratia quoniam quam 
      <lb ed="#V" n="69"/>titates estbrionum sunt terminate scilicet maximi et minimi: et similiter 
      <lb ed="#V" n="70"/>hominum quantitates sunt terminate scilicet maximi et mimi. vnde 
      impos<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sibile est augeri in infin aut diminui. Nam si transiuerit 
      quam<lb ed="#V" n="72" break="no"/>titatem naturale in divisione et in additione statim corrumpetur ens: actio 
      <lb ed="#V" n="73"/>enim cuiuslibet entis perficitur per quantitatem et qualitate terminatam 
      <lb ed="#V" n="74"/>sicut est dispositio in entibus artificialibus. hec Commentatoris. Similem sententiam 
      <lb ed="#V" n="75"/>ponit. 8. philosophicorum et pluribus aliis locis. Si quaeratur autem quae partium  
      <lb ed="#V" n="76"/>huius disiunctiue sit tenenda: an scilicet sit dare mimmum in quo potest. an 
      <lb ed="#V" n="77"/>maximum in quo non potest: videtur mihi: quod secunda sit tutior quamuis primam 
      <lb ed="#V" n="78"/>magis sonent verba. P. vt patet ex allegatis. intentio tamen eius: ita 
      <lb ed="#V" n="79"/>saluatur per 2am sicut per primam: vt patet consideranti.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3395">
      ⁋ 4a conclusio est quod non 
      <lb ed="#V" n="80"/>cuiuslibet forme quae potest intendi et remitti est dare minimum 
      <lb ed="#V" n="81"/>seperatum intensiue. probo. et pono quod aliquod lucidum illuminet 
      <lb ed="#V" n="82"/>aerem summe dispositum ad lumen secundum quantamcumque distantiam 
      <lb ed="#V" n="83"/>potest: hoc posito arguo. omni parte proportionabili huius luminis dati est 
      <lb ed="#V" n="84"/>aliqua remissior. Et loquor de partibus secundum extensionem subiect 
      <lb ed="#V" n="85"/>ergo non est dare minimum lumen intensiue speratum. patet consequentia quod 
      <lb ed="#V" n="86"/>si detur minimum lumen eo non erit aliud minus in aliqua parte 
      <lb ed="#V" n="87"/>medii: antecedens probatur: quoniam in casu dato: nulla pars medii est per totum 
      <lb ed="#V" n="88"/>vniformiter lucida: sed quae remotior est minus est lucida. Et 
      <lb ed="#V" n="89"/>qui non est dare vltimam partem simpliciter quae sit illuminata non est dare 
      <lb ed="#V" n="90"/>aliquam miorime illuminatam seu remississime: et per consequens quaelibet est 
      <lb ed="#V" n="91"/>aliqua remissior pars luminis situ distincta.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3424">
      ⁋ paet ergo quod talis 
      for<lb ed="#V" n="92" break="no"/>me non est dandum aliquod tale mimmum intensiue. Et eadem ratione vt 
      <lb ed="#V" n="93"/>videtur posset probabiliter dici: quod nullius alterius corruptibilis 
      for<lb ed="#V" n="94" break="no"/>me suscipientis intensione et remissionem necesse sit tale mimmum 
      <lb ed="#V" n="95"/>dare.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3435">
      ⁋ Contra praedicta potest argui et maxime contra conclusionem 3am contra quam 
      <lb ed="#V" n="96"/>arguit quidam doco. Primo sic. sicut essentiale est quanto posse diuidi in 
      <lb ed="#V" n="97"/>pates: ita est ei essentiale: quod singulum eorum in quae diditur possit esse 
      <lb ed="#V" n="98"/>hoec aliquid. ergo nulli eorum repugnat per se esse. constat autem quod omnis for 
      <lb ed="#V" n="99"/>ma naturalis est quanta.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3446">
      ⁋ Confirmatur hec ratio. et consequentia tum quia partes 
      <lb ed="#V" n="100"/>sunt eiusdem rationis quantum ad materiam et ad formam cum toto. ergo possunt 
      <lb ed="#V" n="101"/>habere per se existentiam sicut et totum potest: tum quia si essent per se essent indidua 
      <lb ed="#V" n="102"/>eius speciei: cuius totum est indinduum: absurdum aut videtur: quod aliquid habeat in se 
      <lb ed="#V" n="103"/>naturam illam vnde sit indinduum: vel possit esse indinduum alicuius speciei: ita quod 
      <lb ed="#V" n="104"/>sibi non repugnet ea natura posse esse indinduum huius: et simpugnet posse 
      <lb ed="#V" n="105"/>esse simpliciter: et hoc saltem de ill quae non sunt accidenta: sicut sunt subiecte homogenee: 
      <lb ed="#V" n="106"/>quae non inherent essentialiter: tum quia naturaliter partes sunt priores toto: ideo non 
      re<lb ed="#V" n="107" break="no"/>pugnat eis contradictorie esse priores tempore.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3467">
      ⁋ 2o circunscribatur omne 
      <lb ed="#V" n="108"/>continens et omne corruptiuum. et sit sola aqua in vniuerso: quaecumque ad 
      <lb ed="#V" n="109"/>data didatur sicut possibile est: quia est quanta: hoc facto illa in qua fit divisio 
      <lb ed="#V" n="110"/>non erunt nihila: quia haec est contra divisionis rationem: nec erunt non aqua: ex so 
      <lb ed="#V" n="111"/>la ratioe divisionis: quia tunc aqua componeretur ex non aquis: non repugnat etiam 
      <lb ed="#V" n="112"/>forme aqua illa peruitas quae iam est in actu: quia ita parua praefuit: licet 
      <lb ed="#V" n="113"/>in toto: nec per ipsam divisionem corrumpetur aqua: quia circunscriptum est 
      <lb ed="#V" n="114"/>omne corruptiuum: non ergo videtur aliqua ratio intrinseca quare forme naturali 
      <lb ed="#V" n="115"/>repugnet quin semper quocumque per se existente posset aliquod minus esse per so 
      <lb ed="#V" n="116"/>existens: licet forte extrinseca impeditiua talis per se existentie assigne 
      <lb ed="#V" n="117"/>tur contrarietas corrumpentis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3491">
      ⁋ 3o si esset dare tale mimum de for 
      <lb ed="#V" n="118"/>sequitur quod est dare primam partem motus ad formam seu mimmam partem for 
      <lb ed="#V" n="119"/>quae potest induci per motum: consequentia patet: quia semper prior pars motus est non solum natura 
      <lb ed="#V" n="120"/>set etiam duratione: antequam sit aliquid sequentis. Sed consequens probat iste 
      <lb ed="#V" n="121"/>doc. infra. in eadem quaestione esse falsum: quia si ponatur talis prima pars: illa 
      <lb ed="#V" n="122"/>erit fcam in instanti: et cum agens praesens existens possit iterum causare aliam 
      <lb ed="#V" n="123"/>partem forme equalem ipsi prime: aut illam causabit simul in eodem instanti cum 
      <lb ed="#V" n="124"/>prima: et eadem ratione 3am partem est causabit in instanti eodem: et sic de qualibet: 
      <lb ed="#V" n="125"/>et per consequens totam formam causabit in instanti: quod est falsum: aut illam scdam 
      <lb ed="#V" n="126"/>partem causabit in alio instanti: et sic quamlibet aliam in alio instanti a priore: et 
      <lb ed="#V" n="127"/>tunc vel iste partes erunt causate sine quiete media: et per consequens totus 
      <lb ed="#V" n="128"/>motus erit compositus praecise ex mutationibus vel mutatis esse: quod 
      <lb ed="#V" n="129"/>est falsum. vt patet ex. 6. phy. vel inter causationem vnius partio et 
      causa<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tionem alterius erit quies medio. Et hoc etiam est inconueniens: tumnsqum tunc 
      <!--161.xml-->
      <pb ed="#V" n="84-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>agens naturale esset praesens per tempus debito passiuo in debita 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>spositione agendi et patiendi. Et non ageret quod est inconueni 
      <lb ed="#V" n="3"/>ens: tum quia tota inducio forme composita esset ex 
      mutationi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>bus et quietibus: et sic nulla esset cotinua: quod est falsum. Aut 
      <lb ed="#V" n="5"/>vltimo dicetur quod secundam partem causat successiue in tempore: sed 
      <lb ed="#V" n="6"/>hoc est valde irrationabile: quia cum agens sit equalis virtutis et 
      <lb ed="#V" n="7"/>eque approximatum passo. sicut primam partem potest simul inducere ita 
      <lb ed="#V" n="8"/>inducta illa potest aliam illi equalem totam simul inducere 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3546">
               <lb ed="#V" n="9"/>⁋ 4o omne alterans prius alterat partem subiecti sibi propinquio 
      <lb ed="#V" n="10"/>rem quam partem remotiorem ab eo. Si ergo ponatur mimum subiecti 
      <lb ed="#V" n="11"/>in quo possit introduci forma ab agente: vel ipsum erit indi 
      <lb ed="#V" n="12"/>uisibile sicut punctus: quod est impossibile: vt etiam patet supra: vel si erit 
      diuni<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sibile pars eius erit propinquior agenti quam alia et in propinquo 
      <lb ed="#V" n="14"/>rem prius inducetur forma: et cum pars sit minor toto: sequitur quod illud  
      <lb ed="#V" n="15"/>non fuit minimum in quo potuit forma induci: vel est dare minus 
      <lb ed="#V" n="16"/>minimo: quod est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3566">
      ⁋ 5o aliquod subiectum potest partibiliter et co 
      <lb ed="#V" n="17"/>tinue partibilitate extensiua moueri ab vna forma contraria in 
      <lb ed="#V" n="18"/>aliam: et ab vna forma substantiali incompossibilium in aliam: sic lignum 
      <lb ed="#V" n="19"/>approximatum igni potest continue transmutari a frigiditate 
      <lb ed="#V" n="20"/>in calorem: et a forma ligni in formam ignis: hoc autem non esset pos 
      <lb ed="#V" n="21"/>sibile si esset dare tale minimum separatum: quoniam non posset 
      mi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nus de forma induci quam minima: et nulla minima induce 
      <lb ed="#V" n="23"/>retur partibiliter: sed tota simul.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3584">
      ⁋ 6o argui potest contra aliud dictum in eo 
      <lb ed="#V" n="24"/>dem articulo: dictum enim est quod non est dare minimum forme inter 
      <lb ed="#V" n="25"/>siue: nec coniunctum siue inexistens seu existens in toto: nec 
      <lb ed="#V" n="26"/>per se sumptum seu separatum: et probando assumptum est quod in 
      for<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ma nihil est indiuisibile intensiue.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3595">
      ⁋ Contra istud potest 
      ar<lb ed="#V" n="28" break="no"/>gui ostendendo: quod est aliquid indiuisibile intensiue in forma 
      <lb ed="#V" n="29"/>sic: supponatur quod sortes et Plato non sint albi nunc. et nunc am 
      <lb ed="#V" n="30"/>bo incipiant esse albi: exponendo ly incipit. per negationem 
      praesen<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tis et positionem futuri: et continue intendantur eorum albedines 
      <lb ed="#V" n="32"/>equaliter et vniformiter: intensione per totum tempus quo 
      intendere<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tur: et duret intensio per totum aliquod tempus vsque ad instans a. et in 
      <lb ed="#V" n="34"/>instanti a. Plato moriatur vel annihiletur: sortes vero viuat: casus 
      <lb ed="#V" n="35"/>totus possibilis est: vt patet cuilibet. hoc posito: quaero an sortes erit 
      in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>a. instanti ita albus praecise sicut Plato erit albus: aut erit sort 
      <lb ed="#V" n="37"/>tes magis albus: aut minus albus quam Plato erit albus: non 
      <lb ed="#V" n="38"/>potest dici quod erit sortes in a. minus albus quam Plato erit albus: 
      <lb ed="#V" n="39"/>qui positum est quod eorum albedines per totum tempus datum equaliter inten 
      <lb ed="#V" n="40"/>duntur. Item quia si Plato viueret in a. esset ita albus praecise sicut 
      <lb ed="#V" n="41"/>erit sortes in a. et econverso Constat autem: quod ex hoc quod desinit esse in a. non 
      <lb ed="#V" n="42"/>erit sortes in a. minus albus quam Plato: nec potest dici: quod 
      sor<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tes erit in a. ita albus praecise sicut Plato erit albus: quia si hoc 
      <lb ed="#V" n="44"/>esset: sequeretur quod Plato erit ita albus praecise sicut erit sortes 
      <lb ed="#V" n="45"/>albus in instanti a. et quia Plato desinet esse in a. sequitur quod Pla 
      <lb ed="#V" n="46"/>to erit in aliquo instanti ante a. ita albus sicut sortes erit alb 
      <lb ed="#V" n="47"/>in a. et vltra sequitur quod sortes erit ita albus in aliquo instanti 
      <lb ed="#V" n="48"/>ante a. sict ipsemet erit albus in a. Et vltra. ergo albedo in sor 
      <lb ed="#V" n="49"/>te non continue intendetur per totum tempus vsque ad instans a. quod est 
      <lb ed="#V" n="50"/>contra positum. Relinquitur ergo quod sortes erit albior in instan 
      <lb ed="#V" n="51"/>ti a. quam Plato erit albus. ergo albedo sortis quam habebit in a. 
      <lb ed="#V" n="52"/>erit intensior quam erit albedo Platonis: aut ergo excedet 
      il<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lam per aliquam latitudine albedinis intensiuam: aut praecise per 
      <lb ed="#V" n="54"/>aliquod indiuisibile: non potest dici per aliquam latitudinem diui 
      <lb ed="#V" n="55"/>sibilem: quia si sic: vel illam acquiret sortes in tempore ante a. vel 
      <lb ed="#V" n="56"/>instanti: non in tempore ante a. quia tunc sortes in instanti medio illi 
      <lb ed="#V" n="57"/>temporis quo acquireretur ista latitudo excessus. esset albior quam erit 
      <lb ed="#V" n="58"/>plato et per consequens non per totum tempus ante a. continue equaliter intenderentur 
      <lb ed="#V" n="59"/>eorum albedines. nec potest dici: quod illa latitudo excessus 
      acqui<lb ed="#V" n="60" break="no"/>reretur in instanti a. tum quia in motu continuo nullum diuisibile 
      <lb ed="#V" n="61"/>acquiritur in instanti: tum quia cum in tota forma acquisita a 
      <lb ed="#V" n="62"/>sorte per totum tempus datum vsque ad instans a. inclusiue non sint 
      <lb ed="#V" n="63"/>infinite partes equales huic latitudini excessus: alioquin esset 
      infi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nita intensiue. sequitur quod vniformi intensione in aliquo tempore tantum 
      ac<lb ed="#V" n="65" break="no"/>quiresuetur praecise de forma quantum in instanti: et quod minus in ali¬ 
      <!--161.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 84-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>quo tempore quam in sua medietate quae sunt impossibilia. Et consequentia patet: quoniam 
      <lb ed="#V" n="67"/>didat tota illa forma in partes equales huic excessui et sint id 
      <lb ed="#V" n="68"/>quelibet decira erit acquisita in 10 parte temporis. Nam tempus et motus et 
      <lb ed="#V" n="69"/>id secundum quod est motus equaliter diuiduntur: vt patet. 6. philosophicorum. et sic in 
      <lb ed="#V" n="70"/>io parte temporis dati praecise tantum acquiritur de forma quantum in instan 
      <lb ed="#V" n="71"/>ti a. Et quia tota intentio est vniformis non plus: sed tamtumdem in 
      <lb ed="#V" n="72"/>quolibet instanti acquiritur de forma: et per consequens tantum acquiritur in id 
      <lb ed="#V" n="73"/>parte temporis quantum in instanti. Et per illud quod immediate dictum 
      <lb ed="#V" n="74"/>est cum multa instantia sint in medietate vnius. 10 partis temporis 
      se<lb ed="#V" n="75" break="no"/>quitur: quod in medietate. ide partis temporis pius acquiretur de forma 
      <lb ed="#V" n="76"/>quam in instanti a. Et vltra ergo plus in medietate. 10 quam in tota. 10 
      <lb ed="#V" n="77"/>et sic plus in parte quam in toto. Relinquitur ergo quod albedo quam 
      haben<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bit sortues in a. excedit totam albedinem platons praecise per aliquid 
      albe<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dinis indiuisibile intensiue: et habetur propositum. valet quod in forma 
      <lb ed="#V" n="80"/>uiusmodi est aliquod indiuisibile intensiue.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3720">
      ⁋ 7o si non sit dare 
      mini<lb ed="#V" n="81" break="no"/>mum intensiue in forma sequitur quod possibile est aliquam formam 
      <lb ed="#V" n="82"/>remitti in infinitum: consequens est falsum per. P. 6. phy. in fine. vbi dicent  
      <lb ed="#V" n="83"/>nulla alteratio potest esse infinita seu durare in infinitum: 
      immod<lb ed="#V" n="84" break="no"/>vniversaliter nulla transmutatio praeter lationem circularem. consequentia patet pro 
      <lb ed="#V" n="85"/>eo: quod si non sit minima forma intensiue nulla erit 
      remissis<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sima: sed quaelibet post quantumcumque eius diminutionem vel 
      remis<lb ed="#V" n="87" break="no"/>sionem poterit adhuc diminui et remitti: alioquin deueniretur 
      <lb ed="#V" n="88"/>ad indiuisibilem intensiue: et in remissibilem: qua minor esse 
      <lb ed="#V" n="89"/>non posset: et per consequens ad minimam: quod est oppositum positi: et 
      <lb ed="#V" n="90"/>concedit propositum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3744">
      ⁋ 8o idem probatur per rationem cuiusdam doc. 
      <lb ed="#V" n="91"/>quam dicitur in tractatu de intensione formarum. supposito quod 
      con<lb ed="#V" n="92" break="no"/>traria different speciem: et quod non possint simul misceri demonstratiue 
      <lb ed="#V" n="93"/>concludere propositum: et est ratio hec. quandocumque est motus ab vna 
      for<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ma specifica ad aliam diferntem speciem: est dare primum instans 
      <lb ed="#V" n="95"/>in quo mobile est sub forma posteriori. vt patet. 8. phy. et 
      pro<lb ed="#V" n="96" break="no"/>batur ratione. Nam est dare vnum tempus totum in quo est sub forma 
      <lb ed="#V" n="97"/>priori: et vnum totum in quo est sub forma posteriori: et in 
      instan<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ti continuante illa duo tempora mobile non potest esse sub forma 
      <lb ed="#V" n="99"/>priori: vt. dicens P. et est ratio: quia tunc esset dare vltimum instans rei 
      <lb ed="#V" n="100"/>primauentis corrupte per alterationem: quod est impossibile. vt. dicens se 
      <lb ed="#V" n="101"/>supra probasse: ergo in illo instanti continuante: mobile est sub 
      <lb ed="#V" n="102"/>forma posteriori: et habetur propositum. tunc vlterius quaeritur: aut 
      <lb ed="#V" n="103"/>forma sub qua est mobile in primo instanti sui esse est 
      remis<lb ed="#V" n="104" break="no"/>sissima illius forme posterioris: aut non: Si sic habetur 
      <lb ed="#V" n="105"/>propositum. Si non tunc illa species habet indiuiduum remissius me 
      <lb ed="#V" n="106"/>dium inter formam priorem: et indiuiduum illius forme 
      posterio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ris non remississimum. Et quia impossibile est transire de 
      extre<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mo ad extremum nisi transeatur per medium: sequitur quod mobile 
      <lb ed="#V" n="109"/>ante illud instans primum fuit sub forma posteriori: quia sub 
      <lb ed="#V" n="110"/>forma remissiori posterioris speciei: et ita non est dare primum 
      <lb ed="#V" n="111"/>instans forme specifice posterioris: cuius oppositum probatum 
      <lb ed="#V" n="112"/>est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3794">
      ⁋ Si dicatur ad istam rationem: quod non oportet transire omnia me 
      <lb ed="#V" n="113"/>dia ad hoc vt mobile sit sub forma posteriori non 
      remis<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sa. Contra. primo: quia sequeretur: quod posset esse transitus de vna specie 
      <lb ed="#V" n="115"/>ad intensissimum gradum alterius speciei non pertranseundo 
      ali<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quam formam remissam forme posterioris: quod videtur 
      <lb ed="#V" n="117"/>impossibile. consequentia patet: quia qua ratione non oportet transire vnum medium: 
      <lb ed="#V" n="118"/>non oportet etiam transire medium aliquod eiusdem rationis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3810">
      ⁋ 2o quamuis 
      <lb ed="#V" n="119"/>esset possibile transire ab vno extremo ad aliud non per 
      <lb ed="#V" n="120"/>transeundo medium aliquod: possibile est tamen transire ab extre 
      <lb ed="#V" n="121"/>mo ad extremum: transeundo omnia media eiusdem rationis. po 
      <lb ed="#V" n="122"/>natur ergo quod mobile transeat a calido in frigidissimum per omnia 
      <lb ed="#V" n="123"/>media: tunc est dare primum instans in quo est sub 
      frigidita<lb ed="#V" n="124" break="no"/>te: aut ergo illa frigiditas est remississima: et habetur propositum: aut 
      <lb ed="#V" n="125"/>non est remississima: et tunc frinditas remissior erit medium per quod 
      <lb ed="#V" n="126"/>transiuit: et sic prius fuit sub frinditate remissiori: et ita non erit. 
      <lb ed="#V" n="127"/>dare primum instans in quo est sub frigiditate.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3832">
      ⁋ 3o 
      transi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ens de extremo in extremum motu regulari: in medietate 
      <lb ed="#V" n="129"/>temporis transit medietatem distantie inter extrema. et per 
      <lb ed="#V" n="130"/>consequens in toto tempore pertransit totam distantiam: et ita per¬ 
      <!--162.xml-->
      <pb ed="#V" n="85-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>transit omnia media.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3850">
      ⁋ Item. P. 2o de anima omnium natura 
      con<lb ed="#V" n="2" break="no"/>stantium etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3856">
      ⁋ Ad ista respondeo ad primum quidem quod non est 
      <lb ed="#V" n="3"/>intentio. P. in illa notificatione quanti. quod omne quantum sit 
      di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>uisibile in partes: quarum quelibet possit per se existere se 
      <lb ed="#V" n="5"/>parata a toto: absurdum enim fuisset apudm. P. quod celum posset actu 
      <lb ed="#V" n="6"/>secari in partes: et absurdius quod ille sic separate subsisterent. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Sed. P. notificat quantum in communi ad continuum et discre 
      <lb ed="#V" n="8"/>tum: secundum quod ibi innuit Commentator. et ex textu etiam patet. Nam post 
      <lb ed="#V" n="9"/>illam notificationem diuidit quantitatem in species suas.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3874">
      ⁋ Et 
      <lb ed="#V" n="10"/>est intentio. P. quod omne quantum est diuisibile seu diuiditur: vt habet 
      <lb ed="#V" n="11"/>translatio commenti in ea que insunt: sic autem diuisibilium quadam sunt 
      <lb ed="#V" n="12"/>quorum ea in que diuiduntur simul sumpta sunt vnum hoc aliquid: et in 
      <lb ed="#V" n="13"/>illo habent positionem adiuicem: quedam quorum ea in que 
      diuidum<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tur non sunt vnum hoc aliquid: sed singulum eorum est secuedum se vnum hoc 
      ali<lb ed="#V" n="15" break="no"/>quid: et vtrolibet modo est diuisibile ipsum est quantum ideo P. addit: 
      <lb ed="#V" n="16"/>quorum vtrumque aut singulum vnum aliquid: et hoc aliquid natum est esse: 
      <lb ed="#V" n="17"/>non autem ait vtrumque et singulum: sed vtrumque aut singulum. Quod est 
      <lb ed="#V" n="18"/>diuisibile in res primo modo se habentes dicitur magnitudo. Quod  
      <lb ed="#V" n="19"/>autem secundo modo diuiditur dicitur multitudo: sic dicit ibi. P. et ista 
      <lb ed="#V" n="20"/>diuisio conuenit cum illa. quantum diuiditur in continuum et discretum: 
      <lb ed="#V" n="21"/>in praedicamentis. vnde vbi noua translatio. 5o meta. habet. dicitur autem 
      <lb ed="#V" n="22"/>multitudo quidem diuisibile potestate in non continua: habet transla 
      <lb ed="#V" n="23"/>tio commenta. dicitur multum quod diuiditur secundum numerum in rebus discre 
      <lb ed="#V" n="24"/>tis: ita quod idem significat illa per discreta quod ista per non 
      conti<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nua.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3911">
      ⁋ Et nonium quod. P. in superiori diescriptione quanti non 
      sim<lb ed="#V" n="26" break="no"/>pliciter ait vnum: sed cum adiuncto vnum aliquid: et hoc ideo quia non 
      cu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>iuslibet quanti ea in que diuiditur vel singulum ipsorum est vnum 
      <lb ed="#V" n="28"/>simpliciter: quin immo nullum continuum est vnum simpliciter: sed vnum aliquid: 
      <lb ed="#V" n="29"/>vt infra. dis. 24. ostendetur. addit aut et hoc aliquid ad denotandum 
      <lb ed="#V" n="30"/>quod talia simul vel singulum sunt vnum hoc id est singulare et indiuiduum 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3924">
               <lb ed="#V" n="31"/>⁋ Ad confirmationem dicendum hanc consequentia nullam esse: partes sunt 
      eius<lb ed="#V" n="32" break="no"/>de rationis quantum ad materiam et formam cum toto: et totum potest per se 
      ha<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bere existentiam. ergo et partes: Nam forma in toto habet debitam dispositionem 
      <lb ed="#V" n="34"/>materie: non autem quelibet pars si seperaretur: quia non haberet determina 
      <lb ed="#V" n="35"/>tam quantitatem quae est prima dispositio materie inter ceteras. Et istud 
      <lb ed="#V" n="36"/>euidenti exemplo potest declarari. nam videmus aliquando quod animal sola 
      <lb ed="#V" n="37"/>diuisione continuitatis sue in aliqua parte. vbi gratia cum fit vulnus 
      <lb ed="#V" n="38"/>in corde modicum viuit: et tamen post vulnus ante instans mortis 
      <lb ed="#V" n="39"/>et ante vulnus eiusdem rationis erat quantum ad materiam et formam. Et 
      <lb ed="#V" n="40"/>nihilominus sine vulnere diu vixisset.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3948">
      ⁋ Ex quo patet: quod 
      <lb ed="#V" n="41"/>res naturales non saluantur in esse remota debita dispositione materie 
      <lb ed="#V" n="42"/>quam sua forma requirit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3955">
      ⁋ Ad aliam confirmationem cum dicitur si 
      <lb ed="#V" n="43"/>partes essent per se: essent indiuidua speciei etc. Dudendm quod sicut partes 
      <lb ed="#V" n="44"/>inexistentes minores minimo possibili per se existere non 
      <lb ed="#V" n="45"/>possunt naturaliter per se esse: ita non possunt naturaliter per se esse indiui 
      <lb ed="#V" n="46"/>dua illius speciei: cuius est totum earum et vtrumque sibi repugnat ex natura 
      <lb ed="#V" n="47"/>sua.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3969">
      ⁋ Ad aliam cum dicitur quod partes na sunt priores toto. dicendum quod 
      ac<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cipiendo prius nam secundum quod accipit. P. 5o meta. cum ait: priora secundum 
      <lb ed="#V" n="49"/>naturam et secundum subiectam dicuntur quaecumque contingit esse sine aliis et illa 
      <lb ed="#V" n="50"/>non sine illis: vel hoc intelligetur secundum potentiam naturalem: et tunc dico 
      <lb ed="#V" n="51"/>quod partes de quibus loquimur non sunt priores natura quam suum totum: 
      <lb ed="#V" n="52"/>quoniam virtute naturali non possunt esse sine toto: vel hoc intelligitur secundum 
      <lb ed="#V" n="53"/>quamcumque potentiam: siue naturalem: siue supernaturalem: quod videtur iste doct. 
      <lb ed="#V" n="54"/>intellexisse: quia dicit: non repugnat eis contradictoria esse priores 
      <lb ed="#V" n="55"/>tempore: et tunc dico quod argumetum non est ad propositum: quando cum ego dir 
      <lb ed="#V" n="56"/>co quod est dare minimum rei naturalis qua minus illius speciei per se non potest 
      <lb ed="#V" n="57"/>existere: intelligo quod virtute naturali non possit eo minus per se 
      exi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>stere: nec sequitur. non est dare minimum rei naturalis per respectum 
      <lb ed="#V" n="59"/>ad potesm dei: ergo non est dare minimum quod nateraliter potest per se subsistetr. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e3998">
               <lb ed="#V" n="60"/>⁋ Ad 2am rationem dico: quod casu illo posito: vel materia tantum diuide 
      <lb ed="#V" n="61"/>tur et forma corrumpetur: sicut ad abscisionem capitis animalis 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uiditur corpus et anima corrumpitur: et tunc vel aliqua alia forma inducetur quae 
      <lb ed="#V" n="63"/>in quantitate materie partium poterit reseruari. sicut ad mortem animalis 
      <lb ed="#V" n="64"/>sequitur in materia forma cadaueris vt multi dicunt: vel remanebit 
      <lb ed="#V" n="65"/>sine forma substantiali: vel nullius ibi erit dio. Sed totum adnihila¬ 
      <!--162.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 85-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>bitur: quamuis hoc non sit possibile naturaliter: sicu nec est casus datus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4022">
      ⁋ Cum 
      <lb ed="#V" n="67"/>autem dicitur quod non repugnat forme aque illa paeruitas que iam est in 
      <lb ed="#V" n="68"/>actu: quia ita parua fuit libet in toto. dicendum quod nulla consequentia est. for 
      <lb ed="#V" n="69"/>aque est in hac parua quantitate coniuncta aliis et in toto existente: ergo potest 
      <lb ed="#V" n="70"/>esse in tanta paeruitate segregata: et seorsum a toto existente: sict non 
      <lb ed="#V" n="71"/>sequitur. membrum animalis viuit coniunctum corpori. ergo est sectum et abscisum 
      <lb ed="#V" n="72"/>a corpore viuit: vel modica caro viuit coniuncta: seperata ergo 
      vi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>uet. Et ideo non solum propter impediens corruptiuum: vt iste doc. videtur 
      in<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nuere non potest quantumcumque parua pars forme per se subsistere: sed est 
      <lb ed="#V" n="75"/>propter naturalem suam conditionem quae est vt debitam quantitatem materie siue materiam 
      <lb ed="#V" n="76"/>tantam habeat.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4046">
      ⁋ Ad 3m posset dici. quod si non detur minima pars subiectu  
      <lb ed="#V" n="77"/>iecti in qua potest forma introduci: sed detur maxima in qua non potest: iuxta sensum 
      <lb ed="#V" n="78"/>supra datum: tunc non oportet absolute dare primam partem forme causatam: 
      <lb ed="#V" n="79"/>quaeuis detur aliqua pars subiecti cuius nulla pars prius habet formam quam 
      ce<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tere scilicet maxima in qua non. Ex quo enim nulla est minima in quae potest: non 
      ne<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cesse est aliquam esse primam in qua introducatur forma.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4059">
      ⁋ Et vlterius consequens 
      <lb ed="#V" n="82"/>diceretur quod aliqua pars demonstrata forme est tota simul causata: quae in 
      <lb ed="#V" n="83"/>nullo instanti primo causata est vel fuit. Nam pars informans maximam 
      per<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tem in instanti in qua non: aut eius aliquam partem vtique simul tota causata est: et 
      <lb ed="#V" n="85"/>tamen in nullo instanti primo habuit esse seu fuit causata: et hoc intelligendum est 
      <lb ed="#V" n="86"/>de formis non habentibus intensionem et remissionem: quales secundum multas 
      <lb ed="#V" n="87"/>sunt omnes forme substectales. Sed quia secundum hoc oporteret dare instans 
      vlti<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mum esse praecedentis forme post quod nihil eius esset: aut vtrumque esse simul 
      <lb ed="#V" n="89"/>vel pro aliqua instanti subiectum vtraque carere. Ideo respondeo aliter 
      <lb ed="#V" n="90"/>et dico quod quando in aliquo corpore carente hac vel illa forma secundum speciem. 
      <lb ed="#V" n="91"/>verbi gratia albedine ita quod nec ipsum nec aliqua pars eius est alba: 
      <lb ed="#V" n="92"/>nec est coniunctum alicui albo formaliter introducitur albedo: vtique 
      <lb ed="#V" n="93"/>est dare primam partem albedinis introductam totam simul: non quidem per mo 
      <lb ed="#V" n="94"/>tum: sed per mutationem quae est finis praecedentis motus: quo subiectum 
      di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sponebatur ad albedinem: et hoc modo posset quis dicere quod esset 
      in<lb ed="#V" n="96" break="no"/>troducere per motum: quia motus dispsitionis praecessit: sicut aliquando dicitur 
      <lb ed="#V" n="97"/>quod res generatur in tempore quamuis prouentus forme subsiectalis sit in 
      instan<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ti. Et cum quaeritur an secunda pars forme equalis prime introducatur in tempore 
      <lb ed="#V" n="99"/>vel in instanti. hoc potest intelligi vel de parte extensiua vel intensiua. Et 
      <lb ed="#V" n="100"/>dico quod vtraque (si vtramque habeat) forma introducitur in tempore 
      in<lb ed="#V" n="101" break="no"/>mediate illi instanti in quo est introducta prima pars. Dico tamen quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>illa prima pars primo introducta non est minima intensiue nec 
      extensi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ue. Et cum vlterius dicitur hoc esse irrationabiliter dictum: quia cum agens 
      <lb ed="#V" n="104"/>sit equalis virtutis et eque approximatum passo etc. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>istud non est irrationabiliter: sed veraciter dictum: quod exemplo 
      sensi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>bili declarari potest. Ponatur enim sicut est possibile: quod aliquod corpus lumi 
      <lb ed="#V" n="107"/>nosum subito generetur vel creetur in aere: illud illuminabit 
      ae<lb ed="#V" n="108" break="no"/>rem vsque ad determinatam distantiam in instanti. vt supra probatum est 
      <lb ed="#V" n="109"/>e sit distantia illa. 10 cubitorum. constat autem quod in ideo cubito non 
      <lb ed="#V" n="110"/>introducet lumen ita intensum: sicut in primo sibi proximo: immo multo 
      <lb ed="#V" n="111"/>minus: et sit gratia exempli quod in decimo minus. Et ponatur cum hoc quod 
      <lb ed="#V" n="112"/>illud corpus luminosum motu continuo moueatur versus 
      deci<lb ed="#V" n="113" break="no"/>mum cubitum quousque sit ita sibi proximum: et tantum illuminet ipsum: 
      <lb ed="#V" n="114"/>quantum illuminauit in instanti sue generationis cubitum primum omnia hoc sunt 
      <lb ed="#V" n="115"/>possibilia. hoc posito post illud primum instans in 1de cubito erunt nouem 
      per<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tes equales inter se: et illius primi luminis introducti in ipso: et sic 
      <lb ed="#V" n="117"/>omnes erunt. 10 et quaelibet equalis cuilibet aliarum: et cum prima pars fuit 
      <lb ed="#V" n="118"/>introducta in instanti: et nulla aliarum fuit itroducta in instanti: sed 
      <lb ed="#V" n="119"/>quelibet in tempore. alioquimilla intensio non fuisset continua: cus oppositum 
      <lb ed="#V" n="120"/>probatum est in primo art.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4146">
      ⁋ Item corpus illud equalis virtutis fuit post primao 
      <lb ed="#V" n="121"/>instans et non minoris: quam fuerit in primo instanti. Et non minus: sed plus 
      <lb ed="#V" n="122"/>approximatum passo: quam in primo instanti. Et sic dictum est de partibus secundum 
      <lb ed="#V" n="123"/>ntensionem: ita potest contingere et frequenter contingit immo vt in pluribus 
      <lb ed="#V" n="124"/>de partibus secundum extensionem. Que aut sit causa non est opus dicere ad 
      prae<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sens. Sufficit enim pro nunc scire quia ita est. Quamuis propter quid hoc sit 
      <lb ed="#V" n="126"/>forte non sit satis in promptu.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4163">
      ⁋ Ad 4m dicendum quod non semper agens  
      <lb ed="#V" n="127"/>prius alterat partem sibi proximiorem: sed aliquando aliquam alterat totam 
      <lb ed="#V" n="128"/>simul: et hoc quando nulla pars est illius secundum se susceptiua formae 
      introducen<lb ed="#V" n="129" break="no"/>de per ipsum agens. Quod contigit quando subiectum in quo forma introduci debet 
      <lb ed="#V" n="130"/>caret penitus illa forma secundum speciem: nec alicui similem formam 
      <!--163.xml-->
      <pb ed="#V" n="85-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>habenti est communiunctum: sicut in sequenti responsione magis patebit. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4183">
               <lb ed="#V" n="2"/>⁋ Ad 5m dicendum quod corpus in quo debet forma aliqua 
      introdu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ci potest tripliciter se habere quantum ad propositum spectat. Nam aliquando il 
      <lb ed="#V" n="4"/>lud corpus: nec secundum totum: nec secundum aliquam partem eius est informatum 
      <lb ed="#V" n="5"/>forma tali secundum speciem: neque coniunctum alicui forma tali 
      informa<lb ed="#V" n="6" break="no"/>to. sicut verbi gratia cum forma ignis introducitur in stipulam vel stup 
      <lb ed="#V" n="7"/>pam per radium solarem: vel cum aliquod corpus non actu album 
      pro<lb ed="#V" n="8" break="no"/>iectum in ignem fit album. aliquando autem corpus in quo introducen 
      <lb ed="#V" n="9"/>da est forma est tale secundum partem et non secundum totum: sicut cum in alioquo 
      <lb ed="#V" n="10"/>parte materie que fuit sub forma stuppe iam introducta est for 
      <lb ed="#V" n="11"/>ma ignis: aliquando vero tale corpus nec est tale secundum totum nec secundu 
      <lb ed="#V" n="12"/>partem: est tamen coniuctum alicui tali. verbi gratia cum lignum proiectu 
      <lb ed="#V" n="13"/>est in ignem. In primo casu dico quod subiectum non totum mouetur parti 
      <lb ed="#V" n="14"/>biliter: sed secundum aliquam partem totum simul et primo transmutatur: secundum alias 
      <lb ed="#V" n="15"/>vero partes potest moueri postea successiue. In secundo casu dico 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod possibile est subiectum transmutari partibiliter et continue: et tunc non est 
      in<lb ed="#V" n="17" break="no"/>conue niens quod minor pars quam minima forme introducatur: quoniam 
      <lb ed="#V" n="18"/>non ipsa seorsum: sed coiuncta priori et praeexistenti habet esse. In 3o aut ca 
      <lb ed="#V" n="19"/>su propter eandem rationem dici potest quod aliquando totum subiectum transmutetur 
      <lb ed="#V" n="20"/>partibiliter etia continue: ita quod non sit dare primam partem forme 
      intro<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ducte. Nam tunc pars de nouo generata eiusdem est naturae cum generante 
      <lb ed="#V" n="22"/>et sibi continua: et cum eo constituens aliquod totum vnum numero: et 
      <lb ed="#V" n="23"/>per consequens non seorsum actu seperata existens.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4233">
      ⁋ Istud patet in simili 
      <lb ed="#V" n="24"/>quantum ad hoc in nutritione et augmento animatorum. Nam humid 
      <lb ed="#V" n="25"/>tas cibalis diuisa et missa ad singulas partes minimas secutum 
      <lb ed="#V" n="26"/>formam aliti: minoris est quantitatis quam partes ille minime quibus 
      <lb ed="#V" n="27"/>coniuncta est siue sint partes minime carnis siue sanguinis aut 
      <lb ed="#V" n="28"/>aliorum alicuius. alioquin si esset qualibet pars huiditatis cibalis sic 
      <lb ed="#V" n="29"/>misse equalis quantitatis cum parte aliti cui iungitur quando illa esset 
      <lb ed="#V" n="30"/>conuersa alitum esset auctum in duplo siue maius esset in duplo: qua 
      <lb ed="#V" n="31"/>ante conuersionem. quod ad sensum patet falsum: et tamen non obstante quod 
      <lb ed="#V" n="32"/>sit minoris quantitatis ea minima cui coniungitur. verbi gratia. 
      mini<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ma parte carnis: suscipit tamen in se materia illa formam carnis 
      <lb ed="#V" n="34"/>qua si seorsum per se existeret non posset forma carnis per se 
      <lb ed="#V" n="35"/>introduci: et ita potest contingere in partibus pluribus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4262">
      ⁋ Ad d6ium 
      <lb ed="#V" n="36"/>dico quod in casu illo sortes erit albior in a. quam Plato erit alb 
      <lb ed="#V" n="37"/>per nihil tamen albedinis praecise erit albior in a. quam plato erit ali 
      <lb ed="#V" n="38"/>bus: nec per aliquem excessum albedinis determinatum 
      diuisibi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>lem vel indiuisibilem erit albior quam plato erit albus: et causa est: quia 
      <lb ed="#V" n="40"/>non erit aliquis maximus gradus albedinis vel maxima 
      la<lb ed="#V" n="41" break="no"/>titudo seu maxima albedo per quam plato erit albus: et quia in 
      <lb ed="#V" n="42"/>nullo instanti plato erit tantum albus quin post illud erit 
      albi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>or: quia secundum casum nullum vltimum instans erit in quo erit albus:  
      <lb ed="#V" n="44"/>per consequens in nullo instanti erit maxima albedo platonis vel sum 
      <lb ed="#V" n="45"/>ma vt dicebatur. Iccirco cum comperatur albedo sortes quam habebit 
      <lb ed="#V" n="46"/>instanti a. ad albedinem platonis: nullus est determinatus 
      ex<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cessus quo illum excedat praecise. Si aut comperaretur albedo quam 
      <lb ed="#V" n="48"/>sortes habebit in a. ad albedinem vel partem aliquam determinatam 
      <lb ed="#V" n="49"/>albedinis quam habebit plato in aliquo instanti demonstrato hoc 
      <lb ed="#V" n="50"/>vel illo singulariter: quod sit b. vel dicens tunc aliquis vtique daretur 
      <lb ed="#V" n="51"/>determinatus excessus albedinis sortis ad albedinem 
      plato<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nis: et ille excessus esset aliqua latitudo diuisibilis albedinis 
      <lb ed="#V" n="53"/>que acquireretur in tempore ante a. et in instanti a. erit complete acquisita 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4304">
               <lb ed="#V" n="54"/>⁋ Et si dicatur sortes erit albior in a. quam plato erit albus vt 
      <lb ed="#V" n="55"/>conceditur. ergo sortes erit per aliquod albedinis albior in a. quam plato erit. 
      <lb ed="#V" n="56"/>albus: et vltra. ergo per aliquid sortes erit albior in a. quam plato erit ali 
      <lb ed="#V" n="57"/>bus. Aliqui concedut primam consequentia et negant secundam. Et ratio quare secund 
      <lb ed="#V" n="58"/>consequentia non valet est: quia ly. aliquid. in antecedente supponit confuse tantum 
      <lb ed="#V" n="59"/>in consequente vero determinate.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4320">
      ⁋ Posset tamen rationabiliter concedi secundum 
      <lb ed="#V" n="60"/>vnum intellictum quod per aliquid erit sortes albior in a. quam platonies erit albus 
      <lb ed="#V" n="61"/>quia per totam albedinem cathegoremahie quam habebit in a. erit albioqua 
      <lb ed="#V" n="62"/>quam platonis erit albus: Sed si ly. aliquid. staret pro excessu tantum quam scilicet 
      praeci<lb ed="#V" n="63" break="no"/>se albedo sortes diceretur excedere albedinem platonios tunc illa negam 
      <lb ed="#V" n="64"/>da esset et similiter secunda consequentia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4334">
      ⁋ Nonium tamen quod id quod dixi de compa 
      <lb ed="#V" n="65"/>ratione albedinis sortes ad albedinem platonis verum est supposi¬ 
      <!--163.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 85-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>to quod in instanti a. albedo platonis non sit: sicut est ipse plato 
      po<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nitur non esse. Si autem in instanti a. plato non esset: albedo aut qua acqui 
      <lb ed="#V" n="68"/>rebatur a platone in tempore immediato esset: illa esset equalis 
      albe<lb ed="#V" n="69" break="no"/>dini sortis. Sed tamen adhuc concedi debet quod sortes erit albior: quam 
      <lb ed="#V" n="70"/>plato erit albus: per nihil tamen albedinis precise erit albior: quod 
      <lb ed="#V" n="71"/>plato erit albus: quia in nullo instanti plato erit maxime albus: sicut 
      <lb ed="#V" n="72"/>dictum est. Exemplum horum potest poni in motu locali: ponatur enim quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>sortes et plato nunc non moueantur: sed incipiant moueri a puncto a. 
      <lb ed="#V" n="74"/>spatii et eque velociter moueantur et regulariter per aliquod 
      <lb ed="#V" n="75"/>epristus vsque ad instans b. et in instanti b. adnihiletur plato: non autem 
      <lb ed="#V" n="76"/>sortes hoc posito verum est dicere quod sortes magis distabit a puncto 
      <lb ed="#V" n="77"/>a. spatii in instanti b. quam distabit plato: et per consequens sortes distabit per 
      <lb ed="#V" n="78"/>maiorem distantiam vel maius spatium: et tamen si quaeratur per quid spatii 
      <lb ed="#V" n="79"/>praecise: spatium quo distabit sortes ab a. in instanti b. erit maius quam 
      <lb ed="#V" n="80"/>spatium quo distabit plato: dari non potest: quia non per aliquod 
      in<lb ed="#V" n="81" break="no"/>diuisibile. Nam per indiuisibile praecise vnum spatium non est maius 
      <lb ed="#V" n="82"/>alio: nec per spatiu diuisibile: quod potest simili modo probari: sic 
      pro<lb ed="#V" n="83" break="no"/>batur in argumento quod per nullam latitudinem albedinis albedo 
      <lb ed="#V" n="84"/>sortes quam habebit in a. excedet albedinem quam habebit platon 
      <lb ed="#V" n="85"/>Et ro huius est: quia nulla erit maxima distantia siue maximum 
      <lb ed="#V" n="86"/>spatium in quo plato distabit a puncto a.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4391">
      ⁋ Ad 7m cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="87"/>esset possibile aliquam formam in infinitum remitti. Respondeo 
      co<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cedendo consequens sic simpliciter sumptum. Nam deus posset destrue 
      <lb ed="#V" n="89"/>re medietatem latitudinis intensiue ipsius forme in vna hora 
      con<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tinua: et in alia hora immediate sequente destruere medie 
      <lb ed="#V" n="91"/>tatem medietatis remanentis: et in tertia hora medietatem re 
      <lb ed="#V" n="92"/>sidui: et sic semper continue tardando in duplo destructionem. 
      <lb ed="#V" n="93"/>constat autem quod si sic faceret: sicut est sibi possibile talis remissio 
      <lb ed="#V" n="94"/>prpetua duraret: nec dictum Arum. acceptari debet contra potentiam 
      <lb ed="#V" n="95"/>dei. Si tamen intelligatur quod possibile esset formam remitti in 
      infini<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tum per agens naturale. nego consequentia. Et est ratio quia si agens naturale 
      remit<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tat formam: aliquam partem illius forme remittit in aliqua parte 
      tempo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ris: et in alia parte temporis equali immediate sequente remittit 
      <lb ed="#V" n="99"/>equalem vel maiorem partem forme: cum magis vel saltem eque 
      pos<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sit super passum et formam illam in secunda parte temporis quam in prima: 
      <lb ed="#V" n="101"/>et cum in forma non sint infinite partes equales talis remissio non 
      <lb ed="#V" n="102"/>durat prpetuo: nec probatio consequentie valet. Concedo enim quod si 
      remis<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sio forme duret quousque forma totaliter corrumpatur numquam 
      de<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uenitur ad remississimam neque ad indiuisibilem: quin immo post 
      <lb ed="#V" n="105"/>quamlibet remissam est remissior: et post quodlibet instans in quo est 
      <lb ed="#V" n="106"/>forma remissa adhuc est remissior: nec est dare instans in quo 
      <lb ed="#V" n="107"/>sit remississima. Sed ex hoc non sequitur quod remissio duret in 
      <lb ed="#V" n="108"/>infinitum id est eternaliter: sed satis cito finietur scilicet in instanti in quo 
      <lb ed="#V" n="109"/>primo nihil forme erit: seu in quo primo erit quelibet pars 
      <lb ed="#V" n="110"/>forme corrupta. Et est simile in motu locali. Nam sicut in 
      <lb ed="#V" n="111"/>forma non est minimum intensiue: sic nec in spatio est minimum 
      <lb ed="#V" n="112"/>extensiue: nec tamen recessus corporis a suo loco est perpetuus: 
      <lb ed="#V" n="113"/>quamuis in nullo instanti ipsum retineat minimam partem loci in quo 
      <lb ed="#V" n="114"/>erat: nec est aliquod instans vltimum in quo ipsum habeat 
      <lb ed="#V" n="115"/>secundum aliquod sui aliquam partem prioris loci: quia tamen est 
      ali<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quod instans primum in quo nullam partem habet eius: ideo 
      <lb ed="#V" n="117"/>recessus ab illo non est perpetuus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4461">
      ⁋ Ad 8am rationem 
      di<lb ed="#V" n="118" break="no"/>co primo. quod etiam suppositis illis duobus fundamentis 
      il<lb ed="#V" n="119" break="no"/>la propositio assumpta non est vera: cum enim forma aliqua 
      <lb ed="#V" n="120"/>partibiliter et continue acquiritur non est dare primum instans 
      <lb ed="#V" n="121"/>in quo aliquid eius vel ipsa est: sic quod ante nihil eius 
      fue<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rit: secundum quem sensum videtur ratio ista procedere. Sed si sit 
      mo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tus ex forma contraria in formam contrariam et illa partibiliter et 
      <lb ed="#V" n="124"/>continue corrumpatur: hoc aut etiam partibiliter et continue generetur erit da 
      <lb ed="#V" n="125"/>re vltimum instans prioris forme qua scilicet ipsa erit tota: et immediate per 
      <lb ed="#V" n="126"/>non erit tota: et illud instans vltimum in qua corrumpenda forma est tota: est vi 
      <lb ed="#V" n="127"/>timum instans non esse formae generande: in qua scilicet nihil eius est: et prius quod immediat 
      <lb ed="#V" n="128"/>aliquid eius erit: et sic prioris forme non est dare primum instans in quo ipsa non est 
      <lb ed="#V" n="129"/>tota: sic sequentis non est dare primum in qua est aliquid eius. Et tunc ad rationem 
      <lb ed="#V" n="130"/>factam ad probandum illam propositionem. Dicendum quod tempora istarum formarum possunt 
      <!--164.xml-->
      <pb ed="#V" n="86-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>dupliciter accipi. vno modo vt sumatur totum tempus 
      <lb ed="#V" n="2"/>in quo subiectum secundum quamlibet partem suam est sub forma 
      <lb ed="#V" n="3"/>priore: et sumatur totum tempus quo subiectum secundum quamlibet 
      <lb ed="#V" n="4"/>partem suam est sub forma posteriore: et tunc dico quod ista 
      tem<lb ed="#V" n="5" break="no"/>pora non consequenter se habent: sed inter illa est tempus medium in 
      <lb ed="#V" n="6"/>quo scilicet subiectum secundum aliquam partem suam est sub priori 
      for<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ma et secundum aliquam sub posteriori: est illud est tempus in quo fit 
      <lb ed="#V" n="8"/>transmutatio ab vna forma in aliam. Primum autem tempus 
      <lb ed="#V" n="9"/>sumptum est tempus praecedens transmutationem: et secundum tempus 
      <lb ed="#V" n="10"/>sumptum est tempus quod sequitur transmutationem. Alio modo 
      pos<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sunt sumi ista tempora sic: vt sumatur totum tempus in quo 
      <lb ed="#V" n="12"/>subiectum est secundum totum vel secundum aliquam eius partem sub priori 
      <lb ed="#V" n="13"/>forma: et totum tempus in quo subiectum est secundum totum vel secundum aliquam 
      <lb ed="#V" n="14"/>eius partem sub forma posteriori. Et dico tunc quod ista 
      tempo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ra non totaliter se excludunt: sed partialiter includunt. Nam 
      <lb ed="#V" n="16"/>tempus sic sumptum prioris forme est tempus aliquod cuius 
      <lb ed="#V" n="17"/>pars fuit antequam inciperet transmutatio: et alia pars est tempus 
      <lb ed="#V" n="18"/>in quo fit transmutatio. Nam in toto tempore 
      transmutatio<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nis subiectum secundum aliquam partem est sub forma priori: ipsum 
      ve<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ro tempus posterioris forme sic sumptum includit tempus in 
      <lb ed="#V" n="21"/>quo fit transmutatio et tempus immediate sequens transmuta 
      <lb ed="#V" n="22"/>tionem. Et si tunc dicatur: quod tunc subiectum simul esset sub 
      for<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mis contrariis. dicendum quod verum est secundum aliam et aliam eius partem: 
      <lb ed="#V" n="24"/>quod numquam apud aliquem nec apud doctorem: cuius est ratio 
      fa<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cta: fuit reputatum inconueniens. Et sic patet: quod ista propositio non 
      <lb ed="#V" n="26"/>est vniversaliter vera: sed tunc habet veritate quando subiectum simul 
      <lb ed="#V" n="27"/>secundum quamlibet partem suam: et non prius secundum vnam quam aliam transmu 
      <lb ed="#V" n="28"/>tatur ad formam in quo casu supposito quod ille forme non 
      <lb ed="#V" n="29"/>possunt se compati in eodem subiecto primo: verum est dictum eius: 
      <lb ed="#V" n="30"/>et est ratio: quia tunc tempus in quo subiectum est sub forma priore 
      <lb ed="#V" n="31"/>non est idem cum tempore in quo est sub posteriore: propter 
      incon<lb ed="#V" n="32" break="no"/>possibilitatem formarum: neque inter illa tempora est tempus medium in 
      <lb ed="#V" n="33"/>quo scilicet sub neutra sit: cum ponatur subiectum immediate ex vna in 
      <lb ed="#V" n="34"/>aliam transmutari. idem ergo continuat vtraque tempora: sed in 
      <lb ed="#V" n="35"/>illo instanti non potest sub priori forma: quia tunc daretur vltimum 
      <lb ed="#V" n="36"/>instans forme in quo ipsa vel aliquid eius est et post immediate 
      <lb ed="#V" n="37"/>nihil eius est: quod non est possibile naturaliter: vt supra probatum est ergo 
      <lb ed="#V" n="38"/>in illo instanti est sub forma posteriori et habetur propositum: et sic 
      <lb ed="#V" n="39"/>intelligendus est P. 8o phy. Ueruntamen in hoc casu adhuc 
      <lb ed="#V" n="40"/>stat ratio contra hoc: cum posuerint quod est dare minimum extensiue 
      <lb ed="#V" n="41"/>in quo forma potest seorsum saluari: et ideo adhuc est aliter 
      re<lb ed="#V" n="42" break="no"/>spondendum. Sed ideo ista dixi vt intelligatur quo illud dictum 
      ha<lb ed="#V" n="43" break="no"/>beat veritatem: et quomodo. Secundo ergo concesso quod talis forma habeat 
      <lb ed="#V" n="44"/>primum instans sui esse. Dico quod illa forma non est 
      remississi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ma: sed est in illa specie vel esse potest aliqua remissior.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4596">
      ⁋ Et 
      vl<lb ed="#V" n="46" break="no"/>terius dico quod non est necesse quod semper subiectum sit prius sub 
      me<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dio quam sub extremo: nec in qualibet transmutatione quod 
      transmu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tatur prius perueniat ad medium quam ad extremum: quamuis hoc sit 
      <lb ed="#V" n="49"/>vniversaliter verum cum corpus transmutetur secundum locum: et sic 
      intelligen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dum est dictum. P. et patet instantia. Nam cum lux generatur in 
      in<lb ed="#V" n="51" break="no"/>stanti generationis corporis luminosi: illa lux non est minima: 
      <lb ed="#V" n="52"/>quod patet: quia potest remitti per remotionem corporis luminosi est 
      <lb ed="#V" n="53"/>parte medii in quo est lux quod euidenter verum est: saltem de 
      lu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ce que est genita in parte proxima corpori luminoso: et tamen 
      <lb ed="#V" n="55"/>illud subiectum non primo fuit sub luce minori.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4620">
      ⁋ Confirmatur. 
      <lb ed="#V" n="56"/>qui quanto corpus luminosius est: tanto in instanti lumen inten 
      <lb ed="#V" n="57"/>sius causat.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4627">
      ⁋ Praeterea videmus quod subiectum transmutatur de vna 
      <lb ed="#V" n="58"/>specie in aliam extremam: et tamen non prius transit per omnes me 
      <lb ed="#V" n="59"/>dias species quam veniat ad extremam: immo aliquando per nullam: sicut 
      <lb ed="#V" n="60"/>patet: quando capilli magis canescunt: vnde non prius fiunt virides et 
      <lb ed="#V" n="61"/>rubei quam fiant alibi. ergo multo magis videtur possibile vel saltem 
      <lb ed="#V" n="62"/>non minus quod in eadem specie non sit necessarium subiectum prius esse 
      <lb ed="#V" n="63"/>sub quolibet medio: quam sub extremo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4644">
      ⁋ Ad illud quod contra 
      <lb ed="#V" n="64"/>hanc responsionem arguitur. dico quod si sit dare intensissimum 
      gra<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dum forme non est impossibile aliquando fieri transitum ad in 
      <!--164.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 86-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>tensissimum non transeundo prius per aliquod remissius. vnde 
      <lb ed="#V" n="67"/>si aliquod corpus potest inducere in medium lumen 
      intensissi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>mum: ita in instanti introducet: sicut aliud corpus minoris 
      <lb ed="#V" n="69"/>virtutis illuminando introducit in instanti lumen sibi 
      pro<lb ed="#V" n="70" break="no"/>portionatum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4668">
      ⁋ Et similiter dico quod si aliquod subiectum esset dispositum 
      <lb ed="#V" n="71"/>ad summum calorem agens potens summum calorem 
      induce<lb ed="#V" n="72" break="no"/>re ipsum causaret non causando prius minorem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4675">
      ⁋ Ad 2m cum 
      <lb ed="#V" n="73"/>dicitur quod saltem est possibile quod subiectum transeat per omnia media. 
      <lb ed="#V" n="74"/>dico quod verum est: sed tunc forma non habebit primum instans esse: 
      <lb ed="#V" n="75"/>nec erit dare partem primam forme introductam: sicut 
      mo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>bile in motu locali transit successiue per omnia media: et tamen 
      <lb ed="#V" n="77"/>non est aliquod minimum spatium ab eo transitum: neque aliquod etiam 
      <lb ed="#V" n="78"/>primo transitum: quia etiam non est primum instans in quo sit 
      ac<lb ed="#V" n="79" break="no"/>quisitum aliquid spatii.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4693">
      ⁋ Et quod hic sit possibile de forma: patet 
      <lb ed="#V" n="80"/>in ratione quarte conclusionis tertii articuli. Ubi ergo datur primum 
      <lb ed="#V" n="81"/>instans in quo est aliquid forme: sic quod ante nihil eius fuit non 
      <lb ed="#V" n="82"/>transit subiectum successiue per omnia media: quia hec non sunt 
      com<lb ed="#V" n="83" break="no"/>possibilia: quamuis vtrumque sit possibile secundum se: sicut si deus 
      ali<lb ed="#V" n="84" break="no"/>quod corpus transferret subito de loco a. ad locum b. tunc 
      da<lb ed="#V" n="85" break="no"/>retur primum instans in quo esset in loco b. sed tunc non esset 
      ve<lb ed="#V" n="86" break="no"/>rum quod prius transferret per omnia media inter a. et b. quia in 
      in<lb ed="#V" n="87" break="no"/>stanti non est prius et posterius: nec tunc in illo instanti esset mu 
      <lb ed="#V" n="88"/>tatum ad primum medium seu minimum spatium: cum nullum huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="89"/>sit: sic in proposito de forma.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4717">
      ⁋ Ad 3m respondeo eodem 
      <lb ed="#V" n="90"/>modo: quod tunc transit omnia media: sed tamen non sequitur quod sit dare 
      pri<lb ed="#V" n="91" break="no"/>mum vel minimum medium: sicut patet de localiter moto quod 
      <lb ed="#V" n="92"/>transit omnia media spatia: et tamen nullum est primum vel minimum 
      <lb ed="#V" n="93"/>spatium: nec est primum aliquod instans in quo primo peruenit ad 
      <lb ed="#V" n="94"/>aliquod medium: sic in proposito de forma quam dico diuisibilem 
      <lb ed="#V" n="95"/>esse in infinitum intensiue: sicut spatium extensiue.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4733">
      ⁋ Dictum 
      <lb ed="#V" n="96"/>etiam. P. quod inducunt nullo modo est ad propositum: tum quia non 
      lo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>quitur de augmento intensiuo: sed extensiuo tantum: vt ibi patet: tum 
      <lb ed="#V" n="98"/>qui nec de tali augmento loquitur vniversaliter in omnibus 
      augmentationi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bus: sed solum in substantiis animatis que in se ipsis habent 
      princi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>pium nutritionis et augmenti. Et tales dicit habere tantum naturalem 
      <lb ed="#V" n="101"/>augmenti: et propterea negat ignem esse principium 
      augmen<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ti in talibus rebus: quoniam ignis si combustibile haberet cresceret 
      <lb ed="#V" n="103"/>vltra omnem quantitatem talium rerum. vnde dicit quod cresceret in 
      infi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nitum id est indeterminatum: per respectum scilicet ad quamlibet speciem 
      vege<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tabilium et augmentabilium naturaliter. Utrum autem ignis quantum ad 
      <lb ed="#V" n="106"/>suam speciem habeat terminum naturalem sui augmenti vltra quem 
      <lb ed="#V" n="107"/>crescere non posset etiam habito combustibili non est 
      <lb ed="#V" n="108"/>presentis propositi perscrutari 
      <lb ed="#V" n="109"/>Quantum ad 4m articulum. An scilicet in qualibet 
      in<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tensione sit dare primum intensum esse. 
      <lb ed="#V" n="111"/>pono tres conclusiones prima est quod non in qualibet intensione est dare 
      <lb ed="#V" n="112"/>primum intensum esse. 2a. quod nec in qualibet remissione est dare 
      <lb ed="#V" n="113"/>primum remissum esse. 3a est quod in aliqua intensione contingit 
      da<lb ed="#V" n="114" break="no"/>re primum intensum esse: et in aliqua remissione primum 
      remis<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sum esse.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4780">
      ⁋ Prima conclusio patet: statim ex eo: quia videmus quod aliqua 
      <lb ed="#V" n="116"/>pars aeris remisse lucida continue fit magis lucida ad  
      <lb ed="#V" n="117"/>continuam approximationem corporis luminosi: in tali autem 
      <lb ed="#V" n="118"/>intensione continua impossibile est dare primum intensum esse: 
      <lb ed="#V" n="119"/>siue quod idem est: impossibile est in aliquo instanti dicere: nunc 
      <lb ed="#V" n="120"/>primo lumen est intensum in hoc subiecto: aut subiectum hoc nunc 
      <lb ed="#V" n="121"/>primo est factum magis lucidum: sicut impossibile est dicere nunc primo corpus 
      <lb ed="#V" n="122"/>luminosum est factum magis propinquum huic parti aeris: aut nunc primo est 
      <lb ed="#V" n="123"/>mutatum versus eam: vt iam declaratum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4800">
      ⁋ 2a etiam patet: ex eo quod 
      vi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>demus aliquam partem lucidam per continuam 
      elongatio<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nem corporis illuminantis continue fieri minus lucidam. 
      <lb ed="#V" n="126"/>in qua remissione impossibile est dare primum remissum 
      <lb ed="#V" n="127"/>esse: sicut in motu corporis illuminantis impossibile est 
      <lb ed="#V" n="128"/>dare primum mutatum esse.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4813">
      ⁋ 3a conclusio probatur: quoniam in 
      sub<lb ed="#V" n="129" break="no"/>iecto habente aliquam formam non in summo posset deus in 
      instan<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ti creare aliquam partem forme eiusdem speciei: et in tempore 
      <!--165.xml-->
      <pb ed="#V" n="86-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>sequente immediate partibiliter et continue creare in eodem 
      <lb ed="#V" n="2"/>subiecto aliquam partem: quo posito totalis intensio huius forme 
      <lb ed="#V" n="3"/>comprehendens illam subitam et successiuam haberet primum intensum esse: 
      <lb ed="#V" n="4"/>instanti enim dato illa forma primo esset intensa quamuis illa partialis inten 
      <lb ed="#V" n="5"/>sio que ponitur tota continua non haberet tale primum intensum esse. vtrum 
      <lb ed="#V" n="6"/>autem he possint dici et debeant vna intensio vel due non curo 
      <lb ed="#V" n="7"/>pro nunc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4842">
      ⁋ Similiter posset deus aliquam partem forme corrumpere in 
      <lb ed="#V" n="8"/>instanti: et in tempore immediato reliquam successiue corrumpere: et 
      <lb ed="#V" n="9"/>tunc secundum intellectum praemissum in instanti dato illa forma esset 
      pri<lb ed="#V" n="10" break="no"/>mo remissa.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4851">
      ⁋ Contra dicta huius articuli dubitationes 
      fie<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ri possent: sed earum solutiones patebunt ex solutionibus 
      princi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>palium rationum questionis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4858">
      ⁋ Ad primam ergo rationem principalem dicend 
      <lb ed="#V" n="13"/>secundum proprietatem sermonis loquendo: nulla forma augmentatur. 
      <lb ed="#V" n="14"/>nec itensiue nec extensiue: sicut satis bene probat ratio: nec est 
      su<lb ed="#V" n="15" break="no"/>scipit magis et minus: siue hoc intelligatur de susceptione reali: 
      <lb ed="#V" n="16"/>sicut accidens subiectum suscipit. Nam constat quod pars forme 
      praexi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>stens non suscipit hoc modo partem adueniente: nec de susceptione 
      <lb ed="#V" n="18"/>logycali secundum praedicationem: quoniam forma. vbi gratia. albedo non sit 
      <lb ed="#V" n="19"/>magis albedo: quam fuit prius: nec est magis albedo quam alia: nes 
      <lb ed="#V" n="20"/>eadem vno tempore est magis albedo quam alio: quamuis hoc modo 
      pos<lb ed="#V" n="21" break="no"/>set concedi quod suscipit magis et minus: quia vna albedo est 
      ma<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ior intensiue siue perfectior quam alia: et albedo quae nunc est in subiecto 
      <lb ed="#V" n="23"/>maior est: quam albedo quae praefuit: non tamen eadem albedo numero nunc 
      <lb ed="#V" n="24"/>est maior et prius fuit minor: quamuis albedo que praefuit nunc 
      <lb ed="#V" n="25"/>sit minor: quam ea que nunc est: sic pars minor est suo toto: sed lo 
      <lb ed="#V" n="26"/>quendo secundum intellectum recte sentientium in proposito cum dicitur quod for 
      <lb ed="#V" n="27"/>ma augmentatur vel intenditur aut suscipit magis: non est aliud in 
      <lb ed="#V" n="28"/>telligedum: quam quod forme existenti in subiecto addit aliqua forma 
      si<lb ed="#V" n="29" break="no"/>milis cum ea faciens per se vnum et constituens vnam formam eiusde 
      <lb ed="#V" n="30"/>rationis maiorem intensiue seu perfectiorem: quam eius pars praecise quae 
      prae<lb ed="#V" n="31" break="no"/>fuit: et per quam subiectum est magis tale: quam erat per eam quam prehabe 
      <lb ed="#V" n="32"/>bat.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4905">
      ⁋ Similiter cum dicitur quod forma remittit vel minuitur aut 
      <lb ed="#V" n="33"/>suscipit minus: intelligi debet quod aliqua pars forme tollitur propter quam 
      <lb ed="#V" n="34"/>forma remanens est minor seu imperfectior et subiectum est 
      pos<lb ed="#V" n="35" break="no"/>minus tale quam fuit: et similitudo intelligendum est cum dicitur formam au 
      <lb ed="#V" n="36"/>geri extensiue seu extendi. Nam additur in illa parte subiecti for 
      <lb ed="#V" n="37"/>ma eiusdem rationis faciens cum priori vnam formam continuam que est 
      <lb ed="#V" n="38"/>maior et extensior: quam prior. Et subiectum eius est magis tale. sic 
      <lb ed="#V" n="39"/>suo modo de diminutione dicendum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e4923">
      ⁋ Ad secundam ratione respondeo 
      <lb ed="#V" n="40"/>negando antecedens quod est: quod in qualibet intensione est dare primum intensum 
      <lb ed="#V" n="41"/>esse. et cum hoc probatur per. P. 6. phy. qui vult vt arguitur quod in 
      alte<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ratione est dare primum alteratum esse: dicendum quod istud non est verum¬. 
      <lb ed="#V" n="43"/>immo potius oppositum potest haberi ibidem proximo capostolo. vbi vult 
      <lb ed="#V" n="44"/>quod in omni motu et locali et augmentationis et alterationis et 
      ge<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nerationis quodlibet mutatum esse praecedit moueri: et etiam mutatum 
      <lb ed="#V" n="46"/>esse id est ante quodlibet instans in quo vere dicitur hoc est mutatum: verum 
      <lb ed="#V" n="47"/>fuit dicere hoc mouetur: et similiter fuit verum dicere hoc est mutatum: 
      <lb ed="#V" n="48"/>quamuis non semper sedm eandem speciem transmutationis: vt ibi declarat 
      <lb ed="#V" n="49"/>Commenta. Est tamen intentio. P. in illa parte vbi allegatur quod ex eo 
      <lb ed="#V" n="50"/>ad quod est motus localis vel augmenti non est aliquid primo 
      acquisi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tum mobili: ex eo autem ad quod est alteratio: vt albedo vel alia 
      <lb ed="#V" n="52"/>qualitas est per se primum dare acquisitum mobili: quod est intelligendum 
      <lb ed="#V" n="53"/>quando mobile primum nec secundum totum: nec secundum partem erat in forma cum 
      <lb ed="#V" n="54"/>tali specie qualitatis: nec alicui tali coniunctum: vt supra dictum est: est 
      <lb ed="#V" n="55"/>hoc verum est si quelibet forma talis naturalis sibi determinet 
      mi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nimam quadtitate subiecti: in qua potest seorsum per se existere: vt sen 
      <lb ed="#V" n="57"/>sit philosophus: quoniam tunc in tanta parte subiecti simul forma 
      introduci<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tur: et per consequens ex forma ad quam est motus habetur prima pars 
      <lb ed="#V" n="59"/>secundum extensionem: quia de tali parte loquitur ibi. P. et similiter Commenta. 
      <lb ed="#V" n="60"/>vt expresse ibi patet. huius autem prime partis generationem praecedit 
      trans<lb ed="#V" n="61" break="no"/>mutatio sui primi subiecti secundum forma oppositam. verbi gratia 
      <lb ed="#V" n="62"/>nigredinem vel rubedinem. Nam subiectum debens albefieri aliquo 
      <lb ed="#V" n="63"/>colore contrario extremo vel medio informatum est: vt patet. 5. phhy 
      <lb ed="#V" n="64"/>et prius ille color remittitur donec corrumpatur totaliter et in 
      in<lb ed="#V" n="65" break="no"/>stanti quo primo color ille complete corruptus est inducitur albedo 
      <!--165.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 86-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>in illo subiecto. Ex quo patet. quod non quando prima pars albedinis gene 
      <lb ed="#V" n="67"/>ratur subiectum eius est primo alteratum: sed prius alterabatur: 
      <lb ed="#V" n="68"/>et prius fuit alteratum: quamuis secundum aliam speciem qualitatis. Si 
      <lb ed="#V" n="69"/>autem sumatur alteratio secundum aliquam qualitatem solum pro ipsa 
      <lb ed="#V" n="70"/>generatione vel introductione dicte qualitatis: sicut est dare 
      <lb ed="#V" n="71"/>instans in quo est introducta prima pars qualitatis predicte: sic 
      <lb ed="#V" n="72"/>concedi debet quod est dare instans in quo subiectum est primo altera¬. 
      <lb ed="#V" n="73"/>tum secundum essentiam talis qualitatis. Ex hoc tamen non probatur antecedens 
      <lb ed="#V" n="74"/>illud: tum quia non in qualibet alteratione hoc accidit. Nam 
      frequen<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ter generatur forma in aliqua parte subiecti et non est dare primam 
      <lb ed="#V" n="76"/>partem illius forme genitam: quod est verum: tam secundum partes intensiuas: quam 
      <lb ed="#V" n="77"/>secundum extensiuas: sicut supra declaratum est: tum quia esto quod detur 
      in<lb ed="#V" n="78" break="no"/>stans in quo aliquod subiectum primo factum est album: non tamen sequitur 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod detur instans in quo ipsum primo factum sit magis album intensi 
      <lb ed="#V" n="80"/>ue: aut maius album extensiue. Nam possibile est quod aliqua 
      for<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ma introducatur in instanti et in tempore intendatur vel extendatur secundum 
      <lb ed="#V" n="82"/>verum intellectum horum terminorum qui praemissus est. Et hoc siue ten 
      <lb ed="#V" n="83"/>pus intensionis vel extensionis sit imediatum illi instanti: siue 
      <lb ed="#V" n="84"/>non: et ideo illa prima generatio subita prime partis forme: nec est 
      <lb ed="#V" n="85"/>intensio nec pars intensionis: sed potius quadam mutatio quae est finis et 
      <lb ed="#V" n="86"/>terminus praecedentis mutationis secundum mentem Commentato. 6. phy. eo 
      <lb ed="#V" n="87"/>aut si aliqua talis sit que non sequatur alium motum praecedentem ipsa 
      <lb ed="#V" n="88"/>erit quadam generatio tantum et non augmentatio intensiue vel extensiue: 
      <lb ed="#V" n="89"/>et in illo instanti sic erit genita quod non intensa nec extensa: et subiectum 
      <lb ed="#V" n="90"/>sic tunc erit album et factum album: quod non magis vel minus album. 
      <lb ed="#V" n="91"/>vt dictum est. Ex quo patet quod illa vniversalis propositio quae est antecedens non 
      proba<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tur sufficienter.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e5047">
      ⁋ Ad 3am cum dicitur quod cuiuscumque forme acquisi 
      <lb ed="#V" n="93"/>te de nouo per motum est dare primum instans esse. Respondeo secundum 
      <lb ed="#V" n="94"/>distinctionem supra datam de primo instanti esse forme. Nsam si 
      il<lb ed="#V" n="95" break="no"/>lud intelligatur primum instans forme: in quo ipsa est primo tota: siue 
      <lb ed="#V" n="96"/>etiam in quo ipsa est et immediate ante non quodlibet eius fuit: 
      conce<lb ed="#V" n="97" break="no"/>do propositionem: sed tunc nego consequentiam qua dicitur ergo intensio forme 
      <lb ed="#V" n="98"/>non est continua. Nam aliquando libet forma in aliquo istanti sit primo 
      <lb ed="#V" n="99"/>tota et perfecte acquisita: ipsa tamen prius partibiliter et continue 
      acquire<lb ed="#V" n="100" break="no"/>batur: sicut libet in aliquo instanti locus aliquis sit primo perfecte 
      <lb ed="#V" n="101"/>et totus acquisitus: eius tamen acquisitio fuit successiua et 
      continua<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nec probatio consequentie vadit contra hoc vt patet. Si vero illud 
      dica<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tur primum instans forme in quo scilicet ipsa vel aliquid eius est et 
      imme<lb ed="#V" n="104" break="no"/>diate prius nihil eius fuit: tunc distinguo de forma que dicitur 
      <lb ed="#V" n="105"/>acquiri per motum. Nam quaedam ideo dicitur acquiri per motum: quia 
      <lb ed="#V" n="106"/>ipsa tota acquiritur partibiliter et continue: quaedam vero: quia eius 
      acqui<lb ed="#V" n="107" break="no"/>sitio est finis praecedentis motus: quamuis ipsa non sit partibilis 
      <lb ed="#V" n="108"/>vel successiua: sicut quis diceret quod forma subsitectalis 
      impartibi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>liter acquisibilis acquiritur per motum praecedentem. Quedam quoque 
      <lb ed="#V" n="110"/>posset dici acquiri per motum ratione cuiusdam sue partis primo 
      <lb ed="#V" n="111"/>modo: et ratione alterius secundo modo: vel ratione partis altero modo 
      tantum<lb ed="#V" n="112" break="no"/>sicut si alicuius forme pars quedam sit facta in 
      instan<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ti: post motum tamen aliquem precedentem quem 
      sequi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tur: vel etiam nullo motu per se precedente: et aliqua alia 
      <lb ed="#V" n="115"/>pars sit successiue et continue acquisita in tempore post 
      il<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lud instans: siue immediato illi instanti: siue non. Si ergo 
      <lb ed="#V" n="117"/>propositio assumpta intelligatur de forma que acquiritur 
      <lb ed="#V" n="118"/>per motum. primo modo dicto: et de primo instanti esse 
      <lb ed="#V" n="119"/>accepto secundo modo. dico quod ipsa est in toto falsa: quoniam 
      <lb ed="#V" n="120"/>nullius forme sic acquisite per motum est dare primum 
      <lb ed="#V" n="121"/>instans esse sub intellectu dato: quin immo ante quodlibet instans 
      <lb ed="#V" n="122"/>in quo aliquid eius est acquisitum fuit aliquid eius prius 
      <lb ed="#V" n="123"/>acquisitum: nec ad hunc intellectum loquitur phylosophus. 
      <lb ed="#V" n="124"/>8o physicorum. sicut supra dictum est in responsione ad 
      <lb ed="#V" n="125"/>tertiam rationem factam contra dicta in tertio 
      articu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lo. Si vero intelligatur propositio de forma que acqui 
      <lb ed="#V" n="127"/>ritur per motum secundo modo propositio potest concedi: sed tunc consequentia 
      <lb ed="#V" n="128"/>non valet: quia acquisitio forme non est intentio vt in praecedente 
      so<lb ed="#V" n="129" break="no"/>lutione dictum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e5130">
      ⁋ Denique si de forma que dici posset 
      <lb ed="#V" n="130"/>acquiri per motum tertio modo intelligatur propositio: potest concedi pro¬ 
      <!--166.xml-->
      <pb ed="#V" n="87-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>positio illa ratione partis eius simul et indiuisibiliter acquisite: sed tunc 
      <lb ed="#V" n="2"/>consequentia neganda est. Nam esto quod vnius partis forme acquisitio 
      <lb ed="#V" n="3"/>sit subita: intensio tamen illius forme seu acquisitio illarum 
      <lb ed="#V" n="4"/>partium: per quas forma dicitur intendi potest esse tota continua et in 
      <lb ed="#V" n="5"/>tempore immediato illi instanti: et in hoc sensu dico quod non est impossibile 
      <lb ed="#V" n="6"/>quod aliqua forma acquiratur subito et continue id est sine quiete 
      me<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dia intendatur successiue intensione continua: sicut in primo arti. 
      <lb ed="#V" n="8"/>dictum est. Et cum contra hoc dicitur quod non est dare primum instans ten 
      <lb ed="#V" n="9"/>poris mensurantis motum continuum: dicendum quod accipiendo 
      <lb ed="#V" n="10"/>proprie et precise motum continuum: qui scilicet est in infinitum 
      parti<lb ed="#V" n="11" break="no"/>bilis: non est dare primum instans in: quo scilicet subiectum quoc 
      <lb ed="#V" n="12"/>mouetur sit mutatum vel moueatur secundum illud: vel aliquid eius 
      <lb ed="#V" n="13"/>secundum quod est motus: est tamen dare primum instans in quo nec 
      mo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>uetur nec est mutatum: sed incipit moueri exponendo ly. 
      inci<lb ed="#V" n="15" break="no"/>pit per negationem praesentis et positionem futuri: et hoc instans 
      ali<lb ed="#V" n="16" break="no"/>quado est vltimum instans: in quo mobile habet quietum esse et 
      <lb ed="#V" n="17"/>non est mutatum secundum aliquid: aliquando vero est vel potest esse 
      <lb ed="#V" n="18"/>instans in quo subiectum mutatur indiuisibiliter: vel est 
      pri<lb ed="#V" n="19" break="no"/>mo mutatum secundum aliquam formam: que tamen mutatio non est 
      ali<lb ed="#V" n="20" break="no"/>quod pertinens ad motum sequentem: sed potius ad precedentem 
      <lb ed="#V" n="21"/>tamquam finis eius: sicut generatio dicitur finis alterationis praecedentis: 
      <lb ed="#V" n="22"/>et sic alique mutationes indiuisibiles dicuntur finis 
      praeceden<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tium motuum secundum Commmen. 6. phyco. vel ad nullum pertinet 
      mo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tum si nullum per se sequatur: et ideo si sumatur praecise intensio 
      for<lb ed="#V" n="25" break="no"/>me in casu dato. dico quod non est dare primum instans in quo 
      <lb ed="#V" n="26"/>forma intendatur: aut sit intensa: quamuis detur primum instans in quo 
      <lb ed="#V" n="27"/>est acquisita: et in quo incipit intendi: exponendo ly. incipit vt 
      di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ctum est: et ex hoc non tollitur quin intensio sit vere continua: sicut 
      <lb ed="#V" n="29"/>non tollit quin motus localis sit vere continuus: quamuis tem 
      <lb ed="#V" n="30"/>poris mensurantis ipsum sit dare primum instans: in quo mobile nec 
      <lb ed="#V" n="31"/>mouetur nec est motum: sed incipit moueri: si tamen improprie sumatur 
      <lb ed="#V" n="32"/>motus continuus pro aggregato ex mutatione prima 
      indiuisibi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>li et motu immediate sequente vere diuisibili et continuo: non 
      <lb ed="#V" n="34"/>est inconueniens concedere quod sit dare primum instans temporis 
      mensu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>rantis ipsum aggregatum: sicut si deus aliquod corpus transferret de 
      <lb ed="#V" n="36"/>loco a. ad locum b. in instanti: et immediate successiue et continue 
      <lb ed="#V" n="37"/>transferret idem de loco b. ad locum c. in tempore totius 
      <lb ed="#V" n="38"/>istius aggregati: ex prima mutatione indiuisibili et motu 
      imme<lb ed="#V" n="39" break="no"/>diate sequente diuisibili esset dare primum instans in quo 
      mo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bile esset mutatum: sed sic nimis improprie sumitur motus 
      conti<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nuus. Solum enim ille proprie dicitur continuus: qui secundum quamlibet sui 
      <lb ed="#V" n="42"/>partem est in infinitum diuisibilis: quod non conuenit huiusmodi 
      aggrega<lb ed="#V" n="43" break="no"/>to.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e5234">
      ⁋ Ad 4m cum dicitur cuiuslibet forme et naturalis que potest 
      in<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tendi et remitti est dare minimum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e5239">
      ⁋ Respondeo quod si intellic 
      <lb ed="#V" n="45"/>gitur de minimo simpliciter propositio est falsa. Si vero de 
      mi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nimo quod potest separatum per se existere secundum sensum supra datum 
      <lb ed="#V" n="47"/>distinguendum est: quia vel intelligitur de minimo extensiue vel 
      <lb ed="#V" n="48"/>intensiue: secundo modo propositio est falsa: vt patet supra. Si primo 
      <lb ed="#V" n="49"/>modo potest concedi de minimo vel maximo quod non: sed tunc 
      <lb ed="#V" n="50"/>consequentia non valet cum infertur: ergo nulla forma potest intendi continuem 
      <lb ed="#V" n="51"/>magis autem consequentia haberet apparentiam si diceretur. ergo nulla 
      for<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ma potest augmentari continue secundum extensionem. Sed tamen nec sic 
      <lb ed="#V" n="53"/>consequentia bona est: nec est si daretur minimum intensiue quod 
      separa<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tum a reliquis partibus secundum intensionem posset existere: valeret 
      <lb ed="#V" n="55"/>consequentia ergo nulla intensio potest esse continua: et ratio est: quia licem sit dare 
      <lb ed="#V" n="56"/>tale minimum extensiue quod separatum etc. non tamen est dare 
      mini<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mum inexistens et coniunctum: vt supra dictum est: et ideo id quod post 
      mi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nimum potens separatum existere generabitur poterit vtique esse 
      mi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nus tali minimo: sicut supra de nutritione et augmentatione 
      <lb ed="#V" n="60"/>animatorum est dictum: et sic talis augmentatio poterit esse continua 
      <lb ed="#V" n="61"/>in qua nulla pars erit primo genita: sed ante quamlibet genita 
      <lb ed="#V" n="62"/>erit aliqua minor.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e50-d1e5282">
      ⁋ Et per hoc potest responderi ad rationem Commentators. 
      <lb ed="#V" n="63"/>8. phy. que contra hoc videtur procedere: vbi ait. quod quia minima partium 
      <lb ed="#V" n="64"/>magnitudinis factarum est determinata in intellectu in actu: et 
      quae<lb ed="#V" n="65" break="no"/>libet earum fit in instanti cum sit indiuisibilis in factione: necesse est 
      <!--166.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 87-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>vt iste partes non continuentur in motu nisi continuarentur instantia 
      <lb ed="#V" n="67"/>ad inuicem. dicendum enim est quod quaelibet pars minima potens per se 
      existe<lb ed="#V" n="68" break="no"/>re seperata: si detur minima: et non maxima non potens: vtique 
      <lb ed="#V" n="69"/>determinata est: non autem quaelibet pars potens alteri inexistere seu 
      <lb ed="#V" n="70"/>alteri coniuncta existere est determinata ad minimum: immo 
      <lb ed="#V" n="71"/>nulla: similiter quaelibet minima potens per se existere si per se fiat est 
      <lb ed="#V" n="72"/>generetur: et non infiat vel adgeneretur (si sic liceat loquius scilicet non 
      <lb ed="#V" n="73"/>generetur nec fiat comiuncta alteri: indiuisibilis est in factione et 
      <lb ed="#V" n="74"/>tota simul fit: nec potest fieri successiue: sed si alteri coniuncta gene 
      <lb ed="#V" n="75"/>retur vtique diuisibilis est in factione id est potest fieri partibiliter: et prius 
      <lb ed="#V" n="76"/>secundum vnam partem quam secundum aliam: et tunc fiet prius pars coniuncta minor 
      mi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nima quae per se potest seperata fieri: vel per se sepaerata seorsum existe 
      <lb ed="#V" n="78"/>re: alioquin numquam res aliqua tam modice posset augeri loquendo 
      <lb ed="#V" n="79"/>de augmento animatorum quin in quolibet instanti quo esset aucta 
      <lb ed="#V" n="80"/>esset in duplo maior quam prius vt supra dicebatur: quod tamen est falsum 
      <lb ed="#V" n="81"/>vt sensui notum est: sic suo modo posset dici de intensione esto quod 
      da<lb ed="#V" n="82" break="no"/>retur minimum intensiue potens per se seorsum existere. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>