<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="116-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="grvnZZ-ed1e73"><!-- l1d28-32q2 -->
            <head xml:id="grvnZZ-ed1e73-Hd1e106">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="grvnZZ-ed1e73-Hd1e109" type="question-title">Utrum aliqua relatio sit entitas ab omni entitate absoluta distincta</head>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e112">
               <lb ed="#V" n="107"/>⁋ Distinctionis. XXIII. Questio. I 
      <lb ed="#V" n="108"/>SEcundo quero vtrum aliqua relatio
      <lb ed="#V" n="109"/>sit entitas ab omni ente 
      <lb ed="#V" n="110"/>absoluto distincta.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e123">
      Et arguitur quod sic. quia 
      <lb ed="#V" n="111"/>quelibet relatio a qualibet re absoluta distinguitur. 
      <lb ed="#V" n="112"/>predicamentaliter. ergo quelibet relatio a qualibet 
      enti<lb ed="#V" n="113" break="no"/>state absoluta distinguitur genere: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="114"/>specie ac etiam numero. ergo est entitas ab 
      <lb ed="#V" n="115"/>omni entitate absoluta distincta.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e136">
               <lb ed="#V" n="116"/>Ad oppositum si aliqua est distincta entitas. ergo 
      <lb ed="#V" n="117"/>et quelibet: et per consequens quelibet componit 
      <lb ed="#V" n="118"/>cum fundamento. et sic album simile esset compositius quam 
      <lb ed="#V" n="119"/>album tantum: quod non videtur verum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e148">
               <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo quia multorum hoc tempore imaginatio est. quod 
      quemad<lb ed="#V" n="121" break="no"/>modum quale est quale per qualitatem sibi 
      forma<lb ed="#V" n="122" break="no"/>liter inherentem. vt album per albedinem et dulce per dulcedinem 
      <lb ed="#V" n="123"/>sic etiam relatiuum est relatiuum per aliquam entitatem sibi 
      for<lb ed="#V" n="124" break="no"/>maliter inherentem a se et quaelibet entitate absoluta: ac omnibus 
      en<lb ed="#V" n="125" break="no"/>titatibus absolutis distinctam: et que non est aliquid ad se: sed pe 
      <lb ed="#V" n="126"/>rus respectus ad aliud: ita quod secundum se praecise sumpta non est nisi 
      <lb ed="#V" n="127"/>vt sic liceat loqui aliquiditas qua formaliter fundamentum 
      <lb ed="#V" n="128"/>in quo est: est ad aliud. verbi gratia. paternitas est aliqui 
      <lb ed="#V" n="129"/>ditas ad filium qua formaliter homo est pater: et sic suo 
      <lb ed="#V" n="130"/>modo de ceteris: que quidem imaginatio mihi non vide¬ 
      <!--222.xml-->
      <pb ed="#V" n="117-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tur rationabilis neque vera: ideo pono in proposito quinque con 
      <lb ed="#V" n="2"/>clusiones. Prima est quod omnis entitas est absoluta. 2a 
      <lb ed="#V" n="3"/>quod omnis entitas est relatiua. 3a quod non quodlibet relatiuum est 
      <lb ed="#V" n="4"/>relatiuum formaliter per aliquam entitatem sibi inherentem. 4. 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod aliquod relatiuum est per entitatem sibi inherentem formaliter 
      re<lb ed="#V" n="6" break="no"/>latiuum. 5a quod nullum relatiuum est formaliter relatiuum per aliquam 
      <lb ed="#V" n="7"/>entitatem sibi inherentem a qualibet vel quibuslibet entitatibus 
      <lb ed="#V" n="8"/>absolutis distinctam. ex quibus euidenter patebit quod nulla 
      <lb ed="#V" n="9"/>relatio est entitas ab omni absoluta entitate et ab omnibus 
      <lb ed="#V" n="10"/>entitatibus absolutis distincta. 
      <lb ed="#V" n="11"/>pro probationibus autem harum conclusionum 
      pre<lb ed="#V" n="12" break="no"/>mitto quid intelligo per 
      <lb ed="#V" n="13"/>entitatem absolutam et per entitatem relatiuam: et iuxta antiquiorem 
      <lb ed="#V" n="14"/>modum loquendi absolutum. Dico quod per entitatem absolutam: 
      en<lb ed="#V" n="15" break="no"/>titatem intelligo quamlibet quae est seu dicitur aliquid ad se: idest 
      <lb ed="#V" n="16"/>non ad alterum relatiue. vbi gratia quae dicitur homo vel lapis aut 
      <lb ed="#V" n="17"/>albedo vel dulcedo: aut aliquid aliud eorum qua ad se seu non 
      <lb ed="#V" n="18"/>ad alterum praedicantur. Per entitatem vero relatiuam intelligo 
      <lb ed="#V" n="19"/>quamlibet entitatem quae dicitur aliquid ad alterum relatiue. vbi 
      <lb ed="#V" n="20"/>gratia quae dicitur pater vel filius: duplum aut dimidium aut 
      ali<lb ed="#V" n="21" break="no"/>quid aliud eorum quae secundum se relatiue ad alterum praedicantur. Uel 
      <lb ed="#V" n="22"/>iuxta moderniorem modum loquendi entitas absoluta voca 
      <lb ed="#V" n="23"/>tur omnis de qua seu de termino supponente pro ea 
      praedica<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tur vel praedicari potest in recto aliquis terminus absolutus. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Relatiua quoque entitas est omnis illa de qua seu de 
      ter<lb ed="#V" n="26" break="no"/>mino supponente pro ea potest in recto praedicari terminus per se 
      <lb ed="#V" n="27"/>relatiuus: quod adhuc breuius posset dici: vt tangebatur in. quod 
      <lb ed="#V" n="28"/>praecedenti. valet. quod omnis entitas dicitur absoluta pro qua potest in 
      <lb ed="#V" n="29"/>propositione significatiue supponere terminus absolutus: et 
      <lb ed="#V" n="30"/>quaelibet debitur relatiua pro qua terminus relatiuus potest significati: 
      <lb ed="#V" n="31"/>ue supponere. Qui omnes modi explicandi quid importent ter 
      <lb ed="#V" n="32"/>mini praedicti scilicet entitas absoluta et entitas relatia sententialiter 
      <lb ed="#V" n="33"/>divino conueniunt. vtar tamen pro nunc priori modo eo quod bre 
      <lb ed="#V" n="34"/>uior et vsitatior sit secundum scinus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e254">
      ⁋ hoc praemisso primam conclusionem probo 
      <lb ed="#V" n="35"/>sic. si non omnis entitas est entitas absoluta: aliqua entitas omne 
      <lb ed="#V" n="36"/>quod ipsa est: est ad aliud: seu omne quod ipsa dicitur: dicitur illud ad  
      <lb ed="#V" n="37"/>aliud relatiue. consequentia patet: quia si nulla omne quod ipsa est est ad 
      ali<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ud. ergo quaelibet est aliquid ad se: et per consequens est entitas absoluta 
      <lb ed="#V" n="39"/>quod repugnat antecedenti. Sed falsitatem consequentis probo. Primo 
      aucto<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ritate Aug. 7o de tri. vbi inquirens an pater sit sapiens per 
      sa<lb ed="#V" n="41" break="no"/>pientiam quam genuit deducit tamquam ad impossibile ad illud  
      <lb ed="#V" n="42"/>consequens quod pater non esset aliquid ad seipum: et non solum quod pater est: sed 
      <lb ed="#V" n="43"/>omnino quod est relatiue ad filium diceretur. quod sicut de patre 
      <lb ed="#V" n="44"/>ipse reputat hoc impossibile: ita et de qualibet alia re sicut ex 
      alle<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gandis patebit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e280">
      ⁋ Deinde probo falsitatem consequentis per rationem. Et 
      <lb ed="#V" n="46"/>primo quidem inductiue. Si enim aliqua res relatiue dicitur 
      <lb ed="#V" n="47"/>dupla illa dicitur ad se bicubita vel tricubita seu quanta. Si 
      <lb ed="#V" n="48"/>aliquid sit relatiue pater ipsum est ad se homo vel deus aut 
      <lb ed="#V" n="49"/>animal: et sic de singulis inducendo patebit quod quaelibet entitas 
      <lb ed="#V" n="50"/>quae dicitur aliquid relatiue dicitur etiam aliquid ad se et 
      absolu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>te. in his vero quae dicuntur ad se non oportet inducere quod patet: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="52"/>nulla entitas omne quod ipsa est est ad alterum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e298">
      ⁋ hanc probationem 
      <lb ed="#V" n="53"/>ibidem ponit Aug. dicens huc accedit: quia omnis essentia qui relatius 
      <lb ed="#V" n="54"/>dicitur est etiam aliquid excepto relatiuo id est de ea dicitur aliquid praeter 
      <lb ed="#V" n="55"/>relatiuum: quod idem est vt si diceretur non solum est aliquid ad 
      alti<lb ed="#V" n="56" break="no"/>rum: sed etiam est aliquid ad se: quod immediate declarat subdens: sicut huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="57"/>dominus et homo secuus et equus iumentu et mulus arra. homo et equus 
      <lb ed="#V" n="58"/>et mulus ad se dicuntur et subiecte sunt vel essentie. dominus vero et secuus et 
      <lb ed="#V" n="59"/>iumentum et arra: et ad aliquid relatime dicuntur et idem patet in singulis. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e316">
               <lb ed="#V" n="60"/>⁋ 2o idem aliter probatur ratione. Nam de qualibet entitate contingit 
      <lb ed="#V" n="61"/>enunciare quid vel quae entitas ipsa est secundum se: et istud non contin 
      <lb ed="#V" n="62"/>git fieri per aliquod quod de ipsa dicatur relatiue ad alterum. ergo per 
      ali<lb ed="#V" n="63" break="no"/>quod quod de ipsa dicitur ad se. Ex quo sequitur quod quaelibet entitas 
      <lb ed="#V" n="64"/>est aliquid ad se: et nulla omne quod est est ad aliud: aut si ali 
      <lb ed="#V" n="65"/>qua omne quod est: est ad aliud: de illa non contingit enuncia 
      <!--222.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 117-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>re quid vel que entitas est secundum se. Ex quo vltra sequitur: 
      <lb ed="#V" n="67"/>quod ipsa non est aliqua entitas: et sic aliqua entitas non est 
      <lb ed="#V" n="68"/>entitas: quod implicat contradictionem. consequentie omnes patentes 
      <lb ed="#V" n="69"/>sunt. Prima pars antecedentis est certa est: et secunda 
      pro<lb ed="#V" n="70" break="no"/>batur: eo quod nullum praedicatum relatiuum indicat quid est 
      <lb ed="#V" n="71"/>ipsum de quo praedicatur: seu illud pro quo stat subiectum de quo 
      <lb ed="#V" n="72"/>dicitur: quapropter de nulla re interroganti ea 
      demonstra<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ta quid est hoc: contingit conuenienter responderi quod duplum 
      <lb ed="#V" n="74"/>vel dimidium: seu pater vel filius: aut aliquid aliud eorum 
      <lb ed="#V" n="75"/>que secundum se ad alterum praedicantur. Unde sicut demonstrata 
      <lb ed="#V" n="76"/>re que est pater interroganti quid est hoc: non 
      conuenien<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ter respondetur quod habent filium aut quod genuit: sic nec conuenien 
      <lb ed="#V" n="78"/>ter respondetur quod est pater: cum hoc sit esse patrem quod habere 
      fi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lium: vel genuisse: et idem significetur cum aliquis dicitur 
      <lb ed="#V" n="80"/>pater secundum quod pater est nomen relationis praecise: et cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="81"/>quod genuit filium: et similiter cum quis dicitur dominus idem si 
      <lb ed="#V" n="82"/>gnificatur quod cum dicitur: quod habet potestatem dirigendi et 
      coer<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cendi alium: et ita de singulis patet inspicienti. propter quod Aug. 
      <lb ed="#V" n="84"/>indifferenter loquitur. 7. de tri. quod relatiue pronunciat. non in 
      <lb ed="#V" n="85"/>dicat subiectam id est quid est illud de quo pronunciatur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e381">
      ⁋ hanc 
      <lb ed="#V" n="86"/>quoque probatione quam reputo efficace ponit: vbi supra Aug. 7 
      <lb ed="#V" n="87"/>de tri. dicens quomodo cum dicitur dominus non essentia indicetur: 
      <lb ed="#V" n="88"/>sed relatiuum quo refertur ad secuum. cum autem homo 
      dici<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tur vel aliquid tale: quod ad se non ad aliud dicitur: tunc 
      in<lb ed="#V" n="90" break="no"/>dicatur essentia: et est sensus quod cum dominus dicitur de 
      ali<lb ed="#V" n="91" break="no"/>quo id de quo dicitur non significatur esse aliqua essentia: sed quod 
      <lb ed="#V" n="92"/>potestatem habet alium coercendi quod sit complexe significatu 
      <lb ed="#V" n="93"/>vocat relatiuum quo refertur ad seruum. iuxta 2m modum 
      ac<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cipiendi relatiuum vel relationem in praecedenti articulo positum. 
      <lb ed="#V" n="95"/>sed cum homo vel aliquid absolutum praedicatur: tunc illud  
      <lb ed="#V" n="96"/>indicatur ese essentia quaedam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e408">
      ⁋ Conformiter ad hoc loqui 
      <lb ed="#V" n="97"/>tur idem super illud psalis. Infixus sum in li. pro et non est substam 
      <lb ed="#V" n="98"/>tia. cum ait. Quicquid est pater quod deus est hoc filius hoc 
      <lb ed="#V" n="99"/>est spiritus sanctus. Cum autem pater non est illud quod est. priter enim non 
      <lb ed="#V" n="100"/>ad se sed ad filium dicitur: ad se autem deus dicitur id est cum praiter dicitur 
      <lb ed="#V" n="101"/>esse pliter: non dicitur esse illud quod est siue illa essentia qua ipse est. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Ratio est: quia pater non ad se: sed ad filium dicitur: et mox dicit quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>dicitur non est nomen subiecte: sed refertur ad filium id est non praedicat subiectam 
      <lb ed="#V" n="104"/>seu quid illud est de quo dicitur: sed refertur ad filium. Deus autem 
      <lb ed="#V" n="105"/>dicitur ad se: et ideo praedicat de patre subiectam seu illud quod ipse est: 
      <lb ed="#V" n="106"/>quamuis ergo entitas quae relatiue dicitur aliquid ad alterum sit aliqua 
      <lb ed="#V" n="107"/>essentia secundum se: et ex aliqua praedicatione relatiua possit inferri id  
      <lb ed="#V" n="108"/>de quo relatiuum praedicatum esse aliquam essentiam secundum se: nunquam 
      <lb ed="#V" n="109"/>tamen praedicatio relatiua secundum se significat id de quo dicitur 
      praedi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>catum esse hanc vel illam: aut omnino esse aliquam essentiam: et hoc est quod magister 
      <lb ed="#V" n="111"/>di. 7. huius primo lib. vult dicere cum ait. quod esse patrem non est esse aliud id est di 
      <lb ed="#V" n="112"/>cere aliquem esse patrem non est dicere illum esse aliquid id est aliquam essentiam 
      <lb ed="#V" n="113"/>vel entitatem: et tamen pater est aliqua essentia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e447">
      ⁋ 3o ad idem sic. de qualibet 
      <lb ed="#V" n="114"/>entitate dicitur aliquid esse non relatiue ad alterum. ergo nulla enti 
      <lb ed="#V" n="115"/>tas dicitur ad aliud omne quod dicitur consequentia nota est: et similiter prima pars antecedentis. Nam 
      <lb ed="#V" n="116"/>omnis entitas est quadam essentia. 2a vero pars probatur: quia summo secundum 
      <lb ed="#V" n="117"/>exempla Aug. praemissa) entitatem quae est dominus illa vtique est essen 
      <lb ed="#V" n="118"/>tia: non autem dicitur essentia relatiue ad alterum. Si enim dicteretur videretur 
      <lb ed="#V" n="119"/>magis quod ad secuum: sed constat quod non: quia dominus non est essentia seui: et ita 
      <lb ed="#V" n="120"/>etiam nullius alterius est essentia. Et ita vniversaliter nulla essentia est alterius essentiea 
      <lb ed="#V" n="121"/>essentia: quamuis possit esse pars alterius: sed quaelibet est essentia suimet tantum. 
      <lb ed="#V" n="122"/>intransitiue loquendo: quia quaelibet est ipsamet: et illud quod est non distin 
      <lb ed="#V" n="123"/>guitur ab eo cuius est. Unde communiter cum dicimus subiecta vel essentia 
      la<lb ed="#V" n="124" break="no"/>pidis: vel essentia dei: exponitur intransitiue id est essentia quae est 
      <lb ed="#V" n="125"/>lapis: et essentia quae est deus. huic est concordat philosophus. 7. meta. vbi 
      <lb ed="#V" n="126"/>probat quod nullum ens per se est aliud a suimet subiecta: et quod quicquid 
      <lb ed="#V" n="127"/>erat esse et vnuquodque idem. Si ergo nulla essentia est alterius 
      <lb ed="#V" n="128"/>essentia. ergo habendi entitas non debter relatiue essentia. Et eadem ratione 
      <lb ed="#V" n="129"/>nec paiter nec secuus aut aliqua entitas relatiua ad alterum debitur 
      rela<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tiue essentia. Et pari ratione nulla entitas relatiua sed ab¬ 
      <!--223.xml-->
      <pb ed="#V" n="117-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>soluta debitur relatiue essentia. Et ex opposito si aliqua debitur 
      relati<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ue essentia. aliqua entitas non est essentia: et sic essentia non est essentia 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e497">
               <lb ed="#V" n="3"/>⁋ hanc quoque argumentationem breuiter ponit Aug. vbi. supra 
      <lb ed="#V" n="4"/> mo de tri. Nam cum deduxisset ad illud consequens quod pater non solum 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod pater dicitur sed omnino quicquid dicitur diceretur relatiue ad filium: 
      sta<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tim etiam concludit quod filius etiam quicquid dicitur diceretur relatiue ad  
      <lb ed="#V" n="7"/>patrem: et sic filius diceretur relatiue essentia. ait ergo sic concluden 
      <lb ed="#V" n="8"/>do. Restat ergo vt etiam essentia filius relatiue dicatur ad patrem: 
      <lb ed="#V" n="9"/>exquo conficit inopinatissimus sensus: vt ipsa essentia non 
      <lb ed="#V" n="10"/>sit essentia: vel certe cum dicitur essentia: non sit essentia sed relatiuum 
      <lb ed="#V" n="11"/>iudicetur. Et paulo post repetens ait. hoc autem vnde agimus: si 
      <lb ed="#V" n="12"/>essentia ipsa relatiue dicitur essentia: essentia ipsa non est essentia 
      <lb ed="#V" n="13"/>Nec valet si ad praedicta diceretur quod procedut de relatiuis: non 
      <lb ed="#V" n="14"/>autem de relationibus in abstracto. Nam vniversaliter de qualibet entitate 
      pro<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cedunt. Unde si tales relationes ponantur adhuc de talibus est 
      <lb ed="#V" n="16"/>quaerere an sit aliquid ad aliud vel non: et si non omne quod illa est 
      <lb ed="#V" n="17"/>illud: est illud ad aliud: immo nihil quod ipsa est ad aliud illa 
      <lb ed="#V" n="18"/>est: et sic magis dicenda est entitas absoluta quam ipsum 
      relati<lb ed="#V" n="19" break="no"/>uum. Si autem est aliquid ad aliud: adhuc procedunt rationes probam 
      <lb ed="#V" n="20"/>tes quod non omne quod ipsa est ipsa est illud ad aliud. Nam et de 
      <lb ed="#V" n="21"/>ipsa contingit dicere quid vel que essentia est: et non per alidudm 
      <lb ed="#V" n="22"/>nomen quod praedicetur relatiue ad alterum: vt probatum est. Item 
      nul<lb ed="#V" n="23" break="no"/>la est esentia ad aliud. Unde paternitas si sit aliqua enti 
      <lb ed="#V" n="24"/>tas (qualem fingunt) non est essentia ad aliud. non enim 
      pa<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ternitas est essentia filii: nec filiatio: nec in aliqua habitudine 
      <lb ed="#V" n="26"/>casuali praedicatur essentia de paternitate relatiue ad filium 
      <lb ed="#V" n="27"/>vel ad patrem aut aliquod aliud: cum nullius alterius 
      pater<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nitatis sit essentia: et ita de ceteris relationibus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e556">
      ⁋ 2am conclusionem 
      <lb ed="#V" n="29"/>probo primo sic. omnis entitas est ab aliqua entitate distincta. ergo 
      <lb ed="#V" n="30"/>omnis entitas est relatiua. consequentia tenet. ex dictis ad primam conclusionem 
      <lb ed="#V" n="31"/>praecedentis. q. et antecedens planum est: alioquin non essent plures en 
      <lb ed="#V" n="32"/>titates in vniuerso: sed vna tantum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e567">
      ⁋ 2o omnis entitas est 
      <lb ed="#V" n="33"/>causa vel causata conseruans vel conseruata. ergo omnis entitas 
      <lb ed="#V" n="34"/>est relatiua. Antecedens certum est secundum omnes: et consequentia patet vt praecedens. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e574">
               <lb ed="#V" n="35"/>⁋ Contra. P. 4o meta. dicit quod non omnia sunt ad aliquid: sed quedam 
      <lb ed="#V" n="36"/>sunt et ipsa secundum se. ergo non omnis entitas est relatiua.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e582">
      ⁋ 2o  
      <lb ed="#V" n="37"/>Aug. 7o de tri. omnis essentia que relatiue dicitur: est aliquid 
      <lb ed="#V" n="38"/>excepto relatiuo. ergo praeter relatiuum est aliqua entitas non 
      rela<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tiua.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e591">
      ⁋ Ad primum dicendum: quod non est intentio philosophi negare omnem en 
      <lb ed="#V" n="40"/>titatem esse relatiuam: cum idem expresse dicat in 10 non. quod diuersum 
      <lb ed="#V" n="41"/>aut idem omne dicitur quaocumque dicuntur: vt vnum et ens. Constat 
      <lb ed="#V" n="42"/>autem quod idem et diuersum sunt relatiua: vt patet per eundem in 5o  
      <lb ed="#V" n="43"/>stem idem 3o phy. ait. quod omnia aut sunt principia aut ex principiis 
      <lb ed="#V" n="44"/>id est principiata. Et in primo eiusdem ait. quod principium est cuiusdam aut 
      <lb ed="#V" n="45"/>quorumdam: ita quod relatiue dicitur principium ad principiatum. et 
      econuer<lb ed="#V" n="46" break="no"/>so: sed est intentio eius quod non omnia sunt ad aliquid omne quod 
      <lb ed="#V" n="47"/>sunt: ita quod omne quod de eis dicitur: dicatur relatiue de ipsis: ideo 
      <lb ed="#V" n="48"/>vt dictu est in praecedenti conclusione nulla entitas est ad aliquid 
      <lb ed="#V" n="49"/>omne quod est: sed quelibet est aliquid ad se. Unde illud quod est 
      <lb ed="#V" n="50"/>dominus ad aliquid est homo vel deus ad se: et sic de aliis. Qui vero 
      <lb ed="#V" n="51"/>omnia ponebant esse secundum apparentiam habebant dicere quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>nulla res esset homo vel deus: nisi inquantum appareret homo 
      <lb ed="#V" n="53"/>vel deus et sic idem erat apud eos esse hominem et apparere hominem: 
      <lb ed="#V" n="54"/>et sic de ceteris: propter quod sequebatur quod nulla res esset aliquid 
      <lb ed="#V" n="55"/>ad se: sed quelibet omne quod est esset ad aliud aliquid: et omne 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod de aliquo dicitur: diceretur de illo ad aliquid relatiue: ita 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod nullum esset praedicatum absolutum: quod vtique falsum est: vt iam 
      <lb ed="#V" n="58"/>est probatum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e635">
      ⁋ Ad 2m patet responsio in praecedenti concclusione.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e638">
      ⁋ 3am 
      <lb ed="#V" n="59"/>oclastionem probo primo sic. non omnis praedicatio relatiua 
      signi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ficat aliquam entitatem formaliter inherere ei pro quo subiectum 
      <lb ed="#V" n="61"/>eius supponit. ergo non omne relatiuum est relatiuum per aliquam 
      <lb ed="#V" n="62"/>entitatem sibi formaliter inherentem. consequentiam patet. Nam quia album est 
      <lb ed="#V" n="63"/>album formaliter per albedinem sibi formaliter inherentem. ideo 
      <lb ed="#V" n="64"/>cum dicitur de aliquo quod ipsum est album significatur quod albedo 
      <lb ed="#V" n="65"/>ei formaliter insit. Unde vt dicitur 5o menta. capitulo de ente. Et expries¬ 
      <!--223.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 117-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>sius patet litteram commenti non differt dicere. iste est sanus: et iste est in 
      <lb ed="#V" n="67"/>sanitate: vel proprius loquendo in isto est sanitas. Patet etiam 
      <lb ed="#V" n="68"/>consequentia per simile modum arguendi philosophi 10 meta. vbi probat vnum 
      <lb ed="#V" n="69"/>non differre ab ente: quia praedicatio vnius de ente (verbi gratia. ens 
      <lb ed="#V" n="70"/>est vnum vel homo est vnus) non praedicatur aliquod diuersum ab en 
      <lb ed="#V" n="71"/>te vel homine. Antecedens vero patet. Nam constat cum dicit sortes est distinctus 
      <lb ed="#V" n="72"/>a platone non denotatr quod aliqua entitas inhereat sortes sed tantum modo quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>tam sortes quam plato est ens: et sortes non est plato. Unde sortes esse distin 
      <lb ed="#V" n="74"/>ctum a platone nihil est aliud quam sortes esse ens et platonis etiam esse ens 
      <lb ed="#V" n="75"/>et sortes non esse platonis. Et ideo sicut per istam copulatiuam sortes est ens 
      <lb ed="#V" n="76"/>et pluro est ens: et sortes non est plaro. non denotatur quod aliqua entitas 
      im<lb ed="#V" n="77" break="no"/>hereat sorti: ita nec per istam cathegoricam equiualentem illi 
      <lb ed="#V" n="78"/>sortes est distinctus a platone: denotatur aliquam entitatem sorti for 
      <lb ed="#V" n="79"/>maliter inherere. Eodem mo est de ista. sortes est pater: cum per hanc 
      ni<lb ed="#V" n="80" break="no"/>hil aliud significetur quam per istam: sortes habet filium: cum nihil aliud sit 
      <lb ed="#V" n="81"/>esse pater quam habere filium: sed cum dicitur quod habet filium non significatur 
      <lb ed="#V" n="82"/>quod aliquam entitatem habeat sibi formaliter inherentem. ergo nec cum 
      <lb ed="#V" n="83"/>dicitur quod est pater. Unde Aug. 5o de tri. ait. pater non dicitur pater 
      <lb ed="#V" n="84"/>nisi ex eo quod est ei filius. Et filius non dicitur nisi ex eo quod habet pa 
      <lb ed="#V" n="85"/>trem. Ita est de plurimis aliis praedicationibus relatiuis: quod 
      fa<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cile est cognoscere conspiciendo ad quid nominis terminorum 
      rela<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tiuorum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e710">
      ⁋ Confirmatur. quia cum dicit: deus est distinctus a crea 
      <lb ed="#V" n="88"/>tura: vel deus est dominus creaturarum. denotatur quod aliqua entitas 
      <lb ed="#V" n="89"/>aut qui cqum omnino reale vel rationis inhereat ipsi deo: alioquin 
      <lb ed="#V" n="90"/>propositio esset falsa. hanc rationem virtualiter ponit Boetius ad  
      <lb ed="#V" n="91"/>hanc etiam conclusionem in libro de tri.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e721">
      ⁋ 2o sic. si omne relatiuum 
      <lb ed="#V" n="92"/>esset relatiuum per entitatem aliquam sibi formaliter inherentem 
      <lb ed="#V" n="93"/>sequitur quod in qualibet re sint actu infinite res: quarum qualibet 
      ali<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cui illarum inheret. consequens reputatur ab omnibus falsum. consequentia proba 
      <lb ed="#V" n="95"/>tur: quia omnis entitas est relatiua: vt patet ex praecedenti conclu 
      <lb ed="#V" n="96"/>sione.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e735">
      ⁋ 3o tunc deo aliqua entitas inhereret: quod est 
      impos<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sibile. consequentia patet: quia persone diuine sunt adinuicem relatiue: et 
      si<lb ed="#V" n="98" break="no"/>militer deus relatiue ad creaturam dicitur dominus et 
      crea<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tor.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e744">
      ⁋ 4o sequitur quod quandocumque aliquid incipit vel desinit 
      <lb ed="#V" n="100"/>esse relatiuum ad aliquid aliud determinate: ipsum vel 
      ali<lb ed="#V" n="101" break="no"/>quid eius est in se mutatum per acquisitionem alicuius 
      en<lb ed="#V" n="102" break="no"/>titatis quam prius immediate non habuit: vel deperditionem 
      <lb ed="#V" n="103"/>alicuius quam prius immediate habuit. Et patet consequentia secundum dicta 
      <lb ed="#V" n="104"/>aduersariorum: sed falsitas consequentis patet tam in deo quam in 
      creatu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ris: sicut declarat <ref xml:id="grvnZZ-ed1e73-Rd1e759">Aug. 5o de trini.</ref> 
               <quote xml:id="grvnZZ-ed1e73-Qd1e762" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e769" synch="51-136">Nummus inquit cum 
        di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>citur precium: relatiue dicitur nec tamen mutatus est cum esse cepit 
        pre<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cium: neque cum dicitur pignus: et si qua sunt similia. si ergo 
        num<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mus potest nulla sui mutatione multotiens relatiue dici vt 
        <lb ed="#V" n="109"/>neque cum incipit dici: neque cum desinit aliquid in eius 
        na<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tura vel forma qua nummus est mutationis fiet: quanto 
        <lb ed="#V" n="111"/>facilius de illa incommutabili dei substantia debemus 
        ac<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cipere: vt ita dicatur aliquid relatiue ad creaturam: vt 
        quan<lb ed="#V" n="113" break="no"/>uis temporaliter incipiat dies: non tamen ipsi substantie dei 
        ali<lb ed="#V" n="114" break="no"/>quid accidisse intelligitur: sed illi creature ad quam dicitur.</quote> 
               <lb ed="#V" n="115"/>quatem <ref xml:id="grvnZZ-ed1e73-Rd1e786">Ansel. moogion.</ref> 
               <quote xml:id="grvnZZ-ed1e73-Qd1e789" source="http://scta.info/resource/adcmon-c25-d1e117" synch="116-158">Constat inquit: quia homini post annum  
        <lb ed="#V" n="116"/>osentem nascituro: nec maior: nec minor: nec equales: nec 
        <lb ed="#V" n="117"/>omnes aut has relationes vtique cum natus fuerit sine omni 
        <lb ed="#V" n="118"/>mei puta mutatione ad ipsum habere potero: et amittere secundum 
        <lb ed="#V" n="119"/>quod crescet vel per qualitates diuersas mutabitur</quote>. Item <ref xml:id="grvnZZ-ed1e73-Rd1e801">philosophus 
          <lb ed="#V" n="120"/>5o physico</ref>. inquit. In ad aliquid non est motus: conuenit et 
      <lb ed="#V" n="121"/>enim altero mutante ea mutato verum esse alterum nihil 
      mu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tatum et xiuo metaph. Est enim altero permutato 
      verifica<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ri alterum nihil permutatum. Patet etiam eius falsitas ratione. Nam 
      <lb ed="#V" n="124"/>sequitur quod ad generationem cuiuscunque minime entitatis in 
      <lb ed="#V" n="125"/>ualibet re mundi et in qualibet parte rei: noua entitas 
      ge<lb ed="#V" n="126" break="no"/>neraretur et sic ad subitam gneationem imaginationis vel 
      <lb ed="#V" n="127"/>cogitationis cuiuscunque: totus mundus et quelibet eius 
      <lb ed="#V" n="128"/>pars mutaretur. Quod concedat qui vult. mihi autem omnino 
      vi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>detur absurdum. Et patet consequentia quoniam ab entitate nouiter genita quaelibet 
      <lb ed="#V" n="130"/>entitas alia mundi distinguitur: et sic in qualibet noua distinctiogenerabit. 
      <!--224.xml-->
      <pb ed="#V" n="118-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>Et certe nec ipse deus ab huiusmodi mutatione erit alienus: cum 
      <lb ed="#V" n="2"/>verissime nulla anima ipsum considerante ille sit distinctus a quali 
      <lb ed="#V" n="3"/>bet re creata. Quod dico propter fugam quorumdam dicentium quod non 
      <lb ed="#V" n="4"/>refertur ad creaturam reali relatione.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e843">
      ⁋ Praeterea multum esset 
      mirabi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>le quod imaginatio mea mutaret realiter totum mundum et causaret 
      <lb ed="#V" n="6"/>veras res extra animam. Item quod quodlibet agens quantumcumque debi 
      <lb ed="#V" n="7"/>le ageret in quaslibet mundi res: et in quantacumque distantia: que 
      <lb ed="#V" n="8"/>omnia sequerentur. nec valet dicere quod non agit per se in quamlibet: sed per 
      ac<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cidens: quia non potest in aliquo causare per accidens: nisi in illo causaret 
      ali<lb ed="#V" n="10" break="no"/>quid per se: omnis enim effectus per accidens coniunctus est effectui per se: sicut et  
      <lb ed="#V" n="11"/>causa per accidens causae per se. 2o phy.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e861">
      ⁋ 5o arguo in speciali de 
      relati<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uis primi modi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e866">
      ⁋ Et primo de eodem et arguo sic. nulla res est 
      <lb ed="#V" n="13"/>secundum se numeraliter: aut cum aliqua alia specie vel genere vna 
      essen<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tialiter per aliquam entitatem sibi formaliter inherentem. ergo nulla res 
      <lb ed="#V" n="15"/>est alicui eadem per aliquam entitatem sibi formaliter inherentem. Antecedens 
      <lb ed="#V" n="16"/>patet quantum ad primam partem. supra distinctionem 24. q. primo. Et quantum ad 2am etiam non est 
      <lb ed="#V" n="17"/>dubium. Nam sicut sortes seipso est homo: sic seipo est vnum speciem cum pla 
      <lb ed="#V" n="18"/>tone qui etiam est homo. consequentia vero patet statim. Nam quaelibet res eo est sibi 
      <lb ed="#V" n="19"/>numeraliter vel alteri secundum speciem eadem esentialiter quo sibi vel 
      alte<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ri seu cum alia est vna essentialiter. Unde vt dicit philosophus 5o meta. c. de 
      <lb ed="#V" n="21"/>eodem. eadem secundum se dicuntur quemadmodum et vnum. Et postea 
      sub<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dit. palam quod identitas vnitatis quadam est aut plurium essendi etc. 
      <lb ed="#V" n="23"/>Et rursus in capitulo ad aliquid. Eadem dicuntur quorum subiecta vna etc. 
      <lb ed="#V" n="24"/>Unde aliud non est esse aliqua eadem specie quam ipsa esse vnum speciem: et 
      <lb ed="#V" n="25"/>sic de aliis modis vnitatis et identitatis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e897">
      ⁋ 2o per nullum 
      <lb ed="#V" n="26"/>magis diuersum a platone quam est sortes est sortes idem plato sed quodlibet acci 
      <lb ed="#V" n="27"/>dens sortes est magis diuersum a platone: quam ipsemet sortes ergo per nul 
      <lb ed="#V" n="28"/>lum accidens sortes est sortes ipse idem plato et vltra. ergo identitas sortes siue 
      <lb ed="#V" n="29"/>illud quo sortes est idem plato non est aliquod accidens vel entitas in 
      <lb ed="#V" n="30"/>herens sortes et omnes assumpte sunt euidentes: et consequentie similiter.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e911">
      ⁋ 3o 
      <lb ed="#V" n="31"/>ad idem arguo sic arguunt plures doctores sic. si sortes est idem 
      <lb ed="#V" n="32"/>plato entitate sibi inherente qua vocatur ab aliis identitas: et similiter 
      <lb ed="#V" n="33"/>plato alia identitate sibi inherente est idem sortes sit a. identitas sortis 
      <lb ed="#V" n="34"/>et b. sit identitas platonis. Constat quod a. et b. sunt eedem specie. ergo aliis 
      en<lb ed="#V" n="35" break="no"/>titatibus eis inherentibus: et sic in infinitum: quod est impossibile secundum 
      ad<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uersarios.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e927">
      ⁋ Ad hoc respondent quidam doctores quod non proceditur in infinitum 
      <lb ed="#V" n="37"/>sed est status in primis identitatibus. Nam ille sunt eedem 
      identita<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tibus. quae sunt eedem cum ipsis: ita quod identitas sortis et platonis est eadem: 
      <lb ed="#V" n="39"/>identitati platonis. ad sortem seipsa non alia identitate supaddita: quod 
      <lb ed="#V" n="40"/>vt clarius pateat sit a. identitas sortis et b. identitas platonis et 
      identi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tas quae a. est idem ipsi b. sit c. et identitas quae econverso b. est idem a. sit d. 
      <lb ed="#V" n="42"/>dicunt ergo quod a. distinguitur a sorte. quia sortes. potest esse sine a. quia potest esse 
      <lb ed="#V" n="43"/>sine termino eius. a. tamen non differt a c. sed est idem sibi: quia a. non 
      <lb ed="#V" n="44"/>potest esse sine b. cum sint simul nam: et per consequens est contradictio a. esse 
      <lb ed="#V" n="45"/>nisi tam fundamento ipsius c. quam etiam terminus eius sint: sed termi 
      <lb ed="#V" n="46"/>no et fundamento ipsius c. existentibus necessario est c. ergo contradictio est 
      <lb ed="#V" n="47"/>a. esse sine c. et c. est formaliter a. quia a. dicitur idem ipsa eadem identi 
      <lb ed="#V" n="48"/>tate quae est c. ergo c. est idem ipsi a. et per consequens ibi erit status.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e956">
      ⁋ 
      Con<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tra. primo b. non est necesse esse nec est idem numero cum a. nec de essen 
      <lb ed="#V" n="50"/>tia eius nec est aliqua modo per se eius causa nec econverso ergo sine contradictione 
      <lb ed="#V" n="51"/>aliqua potest esse a. sine b. Antecedens totum est notum et consequentia similiter: et 
      pate<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bit satis cito ex dictis illius doctoris.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e967">
      ⁋ Confirmatur quia acci 
      <lb ed="#V" n="53"/>dens potest esse sine subiecto in quo est et quod est eius per se causa 
      sal<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tem materialis in qua: et similiter effectus numeraliter dependens in esse a sua 2a 
      <lb ed="#V" n="55"/>causa conseruante: vt lumen a sole potest virtute dei absque 
      contradi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ctione esse sine tali causa ergo multo magis a. sine b. et est valde 
      mi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>rabile quod deus non possit sortem existentem parisius et omnem entitatem quae 
      <lb ed="#V" n="58"/>est in eo subiectiue conseruare destructo platone existente rome cum 
      <lb ed="#V" n="59"/>omni entitate in eo subiective existente et maxime cum nulla talis 
      <lb ed="#V" n="60"/>dependentia intrinseca vel extrinseca sit inter aliquid sortis et ali 
      <lb ed="#V" n="61"/>quid platonis non plusquam inter sortem et platonem. Quia vero assumitur ad 
      pro<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bationem: quia a. et b. sunt simul natura dico quod si a. et b. sumuntur 
      signi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ficatiue hoc est magis falsum quam illud: ad cuius probationem 
      <lb ed="#V" n="64"/>accipitur: quoniam idem est dictu quod diceretur. a. non potest esse per 
      ali<lb ed="#V" n="65" break="no"/>quam potentiam sine b. nec b. sine a. quod non solum non est verum de 
      <!--224.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 118-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>a. et b. sed nec de aliquibus creaturis seu creatis entitatibus. 
      <lb ed="#V" n="67"/>et ideo nulle due entitates causate sunt simul nam. Cuius proba 
      <lb ed="#V" n="68"/>tio est: quia nulle due entitates sunt in mundo causate quarum 
      <lb ed="#V" n="69"/>neutra sine altera esse non potest sine contradictione et per 
      poten<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tiam diuinam. Si autem a. et b. sumantur materialiter pro terminis scilicet 
      <lb ed="#V" n="71"/>relatiuis concretis vel abstractis et sumentur simul esse natura 
      <lb ed="#V" n="72"/>vt verificentur de terminis: propositio esset vera: sed non probat 
      <lb ed="#V" n="73"/>propositum. Nam hoc modo isti termini pater et filius sunt simul 
      <lb ed="#V" n="74"/>natura. Nam inter eos significatiue sumptos conuertitur 
      sub<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sistendi consequentia nec esse existere potest de altero verificari: quin 
      <lb ed="#V" n="76"/>verificari simul possit de reliquo: et tamen non sequitur. pa 
      <lb ed="#V" n="77"/>ter et filius sunt simul natura. ergo pater non potest esse sine 
      fi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lio. Nam consequens est falsum: et antecedens verum in sensu proxime 
      premis<lb ed="#V" n="79" break="no"/>so. Et ita est in proposito de a. et b. Et posset contra eos argui 
      <lb ed="#V" n="80"/>quod pater non refertur ad filium relatione ad se distincta per hunc 
      <lb ed="#V" n="81"/>modum arguendi sic. pater non potest esse sine filio. ergo nec sine 
      re<lb ed="#V" n="82" break="no"/>latione sui ad filium scilicet paternitate.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1041">
      ⁋ 2o si a. et b. sunt seipsis 
      <lb ed="#V" n="83"/>eadem. eadem ratione sortes et plato quod probat: quia non minus sunt 
      essen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tialiter vnum speciem sortis et platonis quam a. et b. ergo non minus essentialiter et 
      se<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ipsis idem nec magis accidentaliter siue per accidentia 
      inheren<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tia sunt idem quam a. et b.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1052">
      ⁋ 6o idem probo de opposita relatione que 
      <lb ed="#V" n="87"/>dicitur distinctio. Et arguo sic: per nullam entitatem sibi 
      inhe<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rentem aliqua res est id quod illa essentialiter est. Licet aliqua per aliam 
      <lb ed="#V" n="89"/>sibi inherentem sit talis vel talis: non tamen est hoc vel illud 
      si<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ue illud quod ipsa est. Et per nullam etiam sibi inherentem: aliqua 
      <lb ed="#V" n="91"/>res non est ea res que ipsa non est. Uerbi gratia per nullam rem 
      <lb ed="#V" n="92"/>sibi inherentem sortes non est plato. destructa enim qualibet re 
      <lb ed="#V" n="93"/>inherente sorte non minus sortes non esset plato. ergo per nullam 
      <lb ed="#V" n="94"/>rem sibi inherentem aliqua res est distincta esentialiter ab alia 
      <lb ed="#V" n="95"/>re. Patet consequentia quia ad hoc quod hec res sit disticta ab illa. Sufficit 
      <lb ed="#V" n="96"/>quod tam hec quam illa sit: et hec non sit illa: nec est aliqua 
      super<lb ed="#V" n="97" break="no"/>addita opportuna.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1079">
      ⁋ 2o si sortes est distinctus a platone 
      <lb ed="#V" n="98"/>per aliquam rem sibi inherentem que sit distinctio. iuxta dictum 
      <lb ed="#V" n="99"/>aliorum. Constat quod ipse est distinctus ab illa distinctione: aut 
      <lb ed="#V" n="100"/>ergo seipso: et eadem ratione est distinctus seipso a platone et a quoli 
      <lb ed="#V" n="101"/>bet alio: et non omne relatiuum est relatiuum per entitatem vel 
      <lb ed="#V" n="102"/>relationem sibi inherentem: aut est distinctus ab illa 
      distin<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ctione per aliam distinctionem: et sic in infin.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1095">
      ⁋ 3o sicut aliqui 
      <lb ed="#V" n="104"/>arguunt sic: si sortes non seipso sed distictione superaddita est distin 
      <lb ed="#V" n="105"/>guatur a platone ergo et illa distinctio distiguitur a distinctione platonis a sorte. 
      <lb ed="#V" n="106"/>et similiter ab ipso sorte per aliam distinctionem: et sic processus erit in infinitum. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1104">
               <lb ed="#V" n="107"/>⁋ Sed huic idem doctor respondet. dicens quod distinctio illa 
      distigui<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tur a fundamento seipsa: et seipsa refertur ad illud. ratio est 
      <lb ed="#V" n="109"/>qui ipsa non potest esse absque fundamento vel sine se: absque 
      <lb ed="#V" n="110"/>contradictione: ipsa autem existente in fundamento ambo simul sunt 
      <lb ed="#V" n="111"/>extrema vnius relationis que est eius ad fundamentum. 
      <lb ed="#V" n="112"/>ergo ipsa non potest esse absque contradictione siue 
      relatio<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ne sui ad fundamentum: et illa relatio qua refertur ad 
      fun<lb ed="#V" n="114" break="no"/>damentum est eadem sibi sortes aut distinguitur a platone 
      distinctio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ne media que non est sibi eadem: quia potest esse sine ea: quoniam 
      <lb ed="#V" n="116"/>potest esse sine termino qui est plato.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1128">
      ⁋ Contra. primo sequi  
      <lb ed="#V" n="117"/>tur quod sortes sit distinctus a distinctione sui et a platone per distin 
      <lb ed="#V" n="118"/>ctionem mediam: et ab illa per aliam in infinitum: quod iste 
      do<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ctor reputat inconueniens. Et istud ex dictis sic responden 
      <lb ed="#V" n="120"/>tis clare probatur: quia vt euidentius fiat distinctio qua sortes di 
      <lb ed="#V" n="121"/>stinguitur a platone sit a. et distinctio qua sortes distinguitur ab a. 
      <lb ed="#V" n="122"/>vocetur b. platone ergo est terminus ipsius a. et a. est terminus 
      <lb ed="#V" n="123"/>ipsius b. tunc arguo. sortes potest esse sine a. ergo potest esse 
      <lb ed="#V" n="124"/>sine b. Antecedens probatur. quia sortes potest esse sine platone. 
      <lb ed="#V" n="125"/>igitur potest esse sine a. Consequentia tenet secundum eos: sicut et 
      <lb ed="#V" n="126"/>hec per quam probatur antecedens: et eodem modo probatur quod 
      <lb ed="#V" n="127"/>sortes distinguitur a b. per aliam distinctionem. verbi gratia. c. 
      <lb ed="#V" n="128"/>qui sortes potest esse sine b. ergo et sine c. cuius terminus est b. et sic 
      <lb ed="#V" n="129"/>de qualibet semper: quia semper posterior est terminus prioris distin 
      <lb ed="#V" n="130"/>ctionis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1161">
      ⁋ Praeterea capio distinctionem sortis et platonis et sit a. et distin¬ 
      <!--225.xml-->
      <pb ed="#V" n="118-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>ctionem tulii a catone et si cilici constat quod a. distiguitur ab siuri. et a 
      <lb ed="#V" n="2"/>potest esse sine ecilic. quia potest esse sine tulio et catone. ergo a. 
      distingu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tur ab scilicd per aliam distinctionem additam sibi. et illa sit g. distin 
      <lb ed="#V" n="4"/>guitur ergo a. a grg. Et quia potest esse sine gti cum possit esse sine ecilic. igitur 
      distin<lb ed="#V" n="5" break="no"/>guitur in infin.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1181">
      ⁋ Praeterea ex eo quod dicunt illam distinctione non pos 
      <lb ed="#V" n="6"/>se esse sine fundamento absque contradictione. sequitur propositum valet quod 
      <lb ed="#V" n="7"/>ipsa non sit aliqua entitas inherens fundamento sine sortes Na 
      <lb ed="#V" n="8"/>omnis entitas potest a deo conseruari in esse. nullo praeter deum quod 
      <lb ed="#V" n="9"/>non est eius pars intrinseca existente. nunc autem constat quod sortes non est 
      <lb ed="#V" n="10"/>intrinseca pars alicuius entis sibi inherentis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1195">
      ⁋ hoc etiam ex 
      di<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ctis eiusdem alibi confirmatur euidenter. probat enim ipse quod quodli 
      <lb ed="#V" n="12"/>bet accidens absoium deus potest seperare a subiecto per hoc quod subiectum non 
      <lb ed="#V" n="13"/>est pars intrinseca accidentis absoluti. nulla et accidentis talis 
      <lb ed="#V" n="14"/>ad subiectum est dependentia simpliciter necessaria tanquam ad causam extri 
      <lb ed="#V" n="15"/>secam: quia ad nullam causam extrinsecam praeter simpliciter primam quae deus est. 
      <lb ed="#V" n="16"/>est dependentia simpliciter necessaria: quando causalitatem cuiuscumque cause 
      <lb ed="#V" n="17"/>extrinsece respectum cuiuscumque causati potest supplere causa prima. Patet 
      <lb ed="#V" n="18"/>autem quod hec ratio eque concludit de accidente respectiuo si sit 
      di<lb ed="#V" n="19" break="no"/>stincta res et inherens absoluto seu fundamento: cum secundum 
      han<lb ed="#V" n="20" break="no"/>viam absolutum non sit intrinseca pars respectiui nec eius prima 
      cau<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sa siue deus: nec aliqua solutio potest rationabilius hic dari quam ibi 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1221">
               <lb ed="#V" n="22"/>⁋ Deinde probo quod similitudo non sit aliqua entitas inherens qua 
      <lb ed="#V" n="23"/>litati sicut isti imaginantur: et primo quia alias sequitur quod esset impossibile 
      <lb ed="#V" n="24"/>sortem album alicui albo esse simile sine tali entitate: sicut impossibile 
      <lb ed="#V" n="25"/>est ipsum esse album sine albedine. patet consequentia et conceditur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1232">
      ⁋ Sed 
      <lb ed="#V" n="26"/>probo falsitatem consequentis. Nam possibile est sorte albo existente pa 
      <lb ed="#V" n="27"/>risius aliud album generari rome nulla entitate noua 
      gene<lb ed="#V" n="28" break="no"/>rata in sorte: aut aliquo eius. ergo possibile est ipsum esse alteri albo 
      <lb ed="#V" n="29"/>simile sine tali entitate. consequentia est nota. probo antecedens: quia si ad 
      gene<lb ed="#V" n="30" break="no"/>rationem albi rome necessario generaretur aliqua entitas in sortes 
      pari<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sius vel generaretur a deo vel ab aliqua creatura non a deo: quia nihils 
      <lb ed="#V" n="32"/>ipse agit ad extra necessario: sed mere contingenter et voluntarie: 
      <lb ed="#V" n="33"/>et per consequens quicquid agit potest non agere. Nec a creatura: quia 
      cu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>iuslibet creature quamcumque actionem potest suspendere: Nec valet 
      <lb ed="#V" n="35"/>dicere quod ipsa est sequela naturaliter consequens tales albedines: quia ali 
      <lb ed="#V" n="36"/>bedo sortis praeexistens fuit sine tali entitate: et sic non necessario 
      con<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sequitur illam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1261">
      ⁋ Item albedo nouiter rome genita potest se et 
      <lb ed="#V" n="38"/>potuisset generari: esto quod illa entitas non fuisset genita in 
      sor<lb ed="#V" n="39" break="no"/>te. Nam potuisset albedo sortis destrui: et tunc ista rome 
      ge<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nerari: quo posito illa entitas non fuisset genita in sorte: et 
      <lb ed="#V" n="41"/>per consequens neutrius albedinis huiusmodi entitas est sequela necessaria: 
      <lb ed="#V" n="42"/>et per consequens nec ambarum. cum ipse sint eiusdem rationis: nec quicquam 
      <lb ed="#V" n="43"/>magis consequitur vnam alia existente quam si illa non esset in mundo. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1277">
               <lb ed="#V" n="44"/>⁋ Praeterea quia deus potest quaslibet res facere et conseruare sine suis 
      <lb ed="#V" n="45"/>naturalibus sequalis sicut et ipsa accidentia naturaliter consequentia sine suis subiectis: 
      <lb ed="#V" n="46"/>quibus tamen naturaliter sint posteriora.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1286">
      ⁋ Praeterea adem probo de vnione 
      <lb ed="#V" n="47"/>materie ad formam et partium continui adinuicem. Et arguo sic: aut 
      <lb ed="#V" n="48"/>materia est vnita forme sue substantiali per aliquam vnionem a se 
      di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>stinctam et ei inherentem aut non. si non habetur propositum. Si sic 
      <lb ed="#V" n="50"/>sit illa vnio a. constat quod illi materia est vnita sicut forme informam 
      <lb ed="#V" n="51"/>ti ipsam. Nam sibi inheret vt dicitur aut ergo est sibi vnita per aliam 
      <lb ed="#V" n="52"/>vnionem: aut per seipam sine alia vnione. Si detur 2m adhuc 
      <lb ed="#V" n="53"/>habetur propositum: aliquid enim erit relatiuum ad aliquid sine enti 
      <lb ed="#V" n="54"/>tate distincta illi superaddita. Et vlterius certe eadem: immo 
      <lb ed="#V" n="55"/>maiori ratione materia erit vnita prime forme de qua primo facta est quaesti 
      <lb ed="#V" n="56"/>per seipsam. cum magis faciat per se vnum cum forma substantiali quam 
      <lb ed="#V" n="57"/>cum accidentali: et per consequens magis debeat illi vniri sine 
      medio<lb ed="#V" n="58" break="no"/>Si detur quod per aliam vnionem. sit illa b. et tunc aut materia vnitur b 
      <lb ed="#V" n="59"/>per seipsam: et tunc habetur propositum. et iterum eadem ratione per se 
      <lb ed="#V" n="60"/>ipsam vnitur ipsi a. aut forme substantiali: aut adhuc per aliam 
      vnio<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nem. et sic proceditur in infin: et ponuntur infinite vniones in materia 
      <lb ed="#V" n="62"/>essentialiter ordinate sic quod nulli materia vnitur nisi mediante alia 
      <lb ed="#V" n="63"/>priore: immo infinitis prioribus causaliter mediantibus. Nam vni per 
      <lb ed="#V" n="64"/>aliam priorem vnitur. ex quo vlterius. iuxta demonstrationem philosophi 
      <lb ed="#V" n="65"/>2o meta. probantem esse statum in causis (que alibi suo scilicet loce 
      <!--225.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 118-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>poterit declarari) sequitur quod materia non sit vnita alicui 
      <lb ed="#V" n="67"/>vnioni: vel etiam forme substantiali mediantibus infinitis 
      vnio<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nibus essentialiter quantum ad hoc ordinatis vnitur: quod implicat 
      <lb ed="#V" n="69"/>contradictionem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1346">
      ⁋ Tertio ad idem sumatur vnum continuum 
      qua<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tuor palmorum: cuius due medietates sint a. et b. et vnio ipsius 
      <lb ed="#V" n="71"/>a. ad b. sit c. et vnio ipsius b. ad a. sit d. Tunc aut c. est enti 
      <lb ed="#V" n="72"/>tas penitus inextensa aut aliqualiter extensa. si primum: vel est 
      <lb ed="#V" n="73"/>tota in qualibet parte ipsius a. subiectiue vel determinate in aliquo 
      <lb ed="#V" n="74"/>indiuisibili eius. Primum non est dicendum. de sola enim anima intel 
      <lb ed="#V" n="75"/>lectiua hoc tenetur inter omnes formas materiam informantes. Nec 
      <lb ed="#V" n="76"/>2m propter tria. tum quia non est dare rationem: quare potius sit in 
      <lb ed="#V" n="77"/>vno quam in alio: tum quia eadem ratione d. erit in aliquo indiuisi 
      <lb ed="#V" n="78"/>bili illius b. et non in alio quam in propinquo sibi indiuisibili 
      <lb ed="#V" n="79"/>illius in quo est c. et sic in continuo erunt puncta immediata: 
      <lb ed="#V" n="80"/>tum quia cum a. sit extensum et habens partes extra partes: et similiter 
      <lb ed="#V" n="81"/>etiam b. et partes a. diuisibiles et extense sint vnite partibus b. 
      <lb ed="#V" n="82"/>sequitur quod erunt vnite sine vnione media: et cum hoc sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>frustra in illo puncto ponitur vnio: exquo residuum a. non 
      mi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nus vnitur residuo b. sine vnione addita quam illud punctum ali 
      <lb ed="#V" n="85"/>teri puncto in b. Et idem sequitur si vnio b. sit subiectiue in 
      <lb ed="#V" n="86"/>aliquo indiuisibili eius distanti ab indiuisibili in quo est c. 
      <lb ed="#V" n="87"/>non ergo c. est entitas penitus inextensa. Nec potest dici quod sit ali 
      <lb ed="#V" n="88"/>qualiter extensa: quoniam aut esset extensa secundum longitudinem tan 
      <lb ed="#V" n="89"/>tum siue secundum vnam dimensionem: et tunc erit subiectiue in linea 
      <lb ed="#V" n="90"/>et similiter d. et sequitur sicut prius de punctis quod in continuo erit 
      <lb ed="#V" n="91"/>immediata linesse et residuum erit vnitum sine vnione: aut c 
      <lb ed="#V" n="92"/>est entitas extensa secundum duas dimensiones tantum: et tunc erit 
      sub<lb ed="#V" n="93" break="no"/>iectiue in superficie: et similiter d. et erunt due superficies 
      immedia<lb ed="#V" n="94" break="no"/>te: aut est entitas extensa secundum omnem dimensionem et tunc aut ic 
      <lb ed="#V" n="95"/>totum a. aut per aliquas partes eius solum: et cum nulla possit esse 
      <lb ed="#V" n="96"/>ratio quod per aliquas tantum: et non per alias: erit extensa per omnes: 
      <lb ed="#V" n="97"/>et similiter d. erit extensum per totum b. totius ergo c. erit vna 
      <lb ed="#V" n="98"/>vnio que tota erit in toto a. et partes eius in partibus: et ita 
      <lb ed="#V" n="99"/>etiam erit de d. in b. et cum eodem modo se habeant a. et b. ad 
      to<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tum continuum quatuor palmorum primo sumptum: sic medietas 
      il<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lius a. ad ipsum a. et sicut medietas b. ad b. sequitur etiam quod 
      to<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tius illius continui sit vna vnio totalis ei inherens: cuius partes 
      <lb ed="#V" n="103"/>sunt c. et d. ergo totum illud continuum cathegoredodo sumendo 
      to<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tum est per illam vnionem vnitum: sed hoc est falsum: quia vel 
      <lb ed="#V" n="105"/>est vnitum sibi ipsi toti vel alicui sue parti vel alicui quod 
      <lb ed="#V" n="106"/>nec est ipsum nec pars eius. Prima duo sut impossibilia quia 
      qua<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cumque vniuntur per modum continuationis vt nunc de vnione 
      con<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tinuorum est serunmo distinguuntur essentialiter vt vnum est extra 
      <lb ed="#V" n="109"/>aliud secundum situm. Nec 3m potest dici. sam ponitur illud continuum 
      <lb ed="#V" n="110"/>esse quoddam totum secundum se nulli alteri continuatum. Relinquitur 
      <lb ed="#V" n="111"/>ergo quod illud non sit alicui vnitum: et per consequens non sit vnitum. et ex alia 
      <lb ed="#V" n="112"/>parte: cum omne informatum vnione sit vnitum si ponitur vnio 
      <lb ed="#V" n="113"/>quedam forma vt illi ponunt sicut omne informatum albedi 
      <lb ed="#V" n="114"/>ne est album. ergo ipsum est vnitum: et sic contradictio vera fit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1446">
      ⁋ Praetere 
      <lb ed="#V" n="115"/>si illa vnio sit extensa per totum pono quod illud continuum 
      di<lb ed="#V" n="116" break="no"/>uidatur vnica diuisione. Et verbi gratia. in eius medio. et 
      con<lb ed="#V" n="117" break="no"/>stat quod etiam illa vnio diuidetur: sicut et quaelibet forma extensa 
      exi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>stens in illo: et quod sicut vtraque medietas continui tota sinca 
      <lb ed="#V" n="119"/>thegoremdaoe remanebit post diuisionem: sic estam vtraque pars 
      vnio<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nis: ita quod in a. erit totum c. quod est vnio eius ad b. et in b. erit. 
      <lb ed="#V" n="121"/>totum d. quod est eius vnio ad a. ex quo sequitur quod a. et b. simul 
      <lb ed="#V" n="122"/>erunt vnita et diuisa. Nec potest secundum illam opinionem dici quod et si 
      <lb ed="#V" n="123"/>vnio que ante diuisionem est vnio a. ad b. erit post diuisio 
      <lb ed="#V" n="124"/>nem: non tamen erit tunc vnio ad b. et per consequens nec a. et b. erunt 
      <lb ed="#V" n="125"/>vnita. Quoniam secundum eos relatio quaelibet est essentialiter habitudo 
      <lb ed="#V" n="126"/>vnius ad aliud vel alicuius ad aliquid: nec sine 
      contradi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctione per aliquam potentiam potest fieri: quin sit talium 
      habi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tudo. ergo sicut ante diuisionem c. est habitudo a. ad b. ita si 
      remane<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bit erit habitudo a. ad b. Et constat non alia quam vnio. alias vnio 
      <lb ed="#V" n="130"/>non remaneret sed transmutaretur in aliam habitudinem: quare 
      <!--226.xml-->
      <pb ed="#V" n="119-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>sequitur quod erunt vnita.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1492">
      ⁋ Praeterea cum post diuisionem. partes 
      vnio<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nis non sint in toto inuicem vnite vel continue: et ante 
      diuisio<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nem sunt vnite et continue: sicut et partes aliarum formarum extensa 
      <lb ed="#V" n="4"/>rum in illo continuo: Querendum est per quam vnionem sunt ante 
      <lb ed="#V" n="5"/>diuisionem vnite: et non potest dici secundum illam opinionem quod seipitur. quia 
      <lb ed="#V" n="6"/>vtraque potest esse sine vnione sui ad reliquam: sicut patet quia 
      <lb ed="#V" n="7"/>possunt esse non vnite. ergo per alias vniones sunt vnite. et tunc de 
      <lb ed="#V" n="8"/>illis queratur in quo sunt subiectiue etc. sicut de aliis est quesitum 
      <lb ed="#V" n="9"/>et erit processus in infinitum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1512">
      ⁋ Consequenter idem probo de distam 
      <lb ed="#V" n="10"/>tia quam constat esse relationem: quoniam si sit quedam entitas 
      infor<lb ed="#V" n="11" break="no"/>mans rem distantem: sequitur secundum istorum imaginationem quod distam 
      <lb ed="#V" n="12"/>tia et contiguitas corporis ad corpus sunt forme incompossibiles 
      <lb ed="#V" n="13"/>in eodem respectum eiusdem: et possibiles sibi successiue in eodem 
      <lb ed="#V" n="14"/>respectum eiusdem. Nam idem corpus impossibile est esse simul contiguum 
      <lb ed="#V" n="15"/>et distans alteri corpori demonstrato: et potest prius esse contiguum 
      <lb ed="#V" n="16"/>et postea distans: et sic idem corpus potest transmutari de forma con 
      <lb ed="#V" n="17"/>tiguitatis in formam quae est distantia. Ponatur ergo sic esse: et sit 
      il<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lud corpus a. ergo aut a. transmutabitur a contiguitate in distantiam 
      <lb ed="#V" n="19"/>in tempore vel in instanti. Si in tempore. ergo postquam perdiderit partem 
      <lb ed="#V" n="20"/>contiguitatis adhuc habebit partem eius: et per consequens postquam erit. 
      <lb ed="#V" n="21"/>localiter separatum a corpore cui est contiguum adhuc habebit 
      <lb ed="#V" n="22"/>partem contiguitatis: et per consequens erit contiguum illi. cum quaelibet pars 
      con<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tiguitatis sit contiguitas: conitur loquendo ad illam 
      imaginatio<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ne: vel habebit contiguitatem et non erit cotiguum. vtrumque autem 
      <lb ed="#V" n="25"/>est impossibile. Si vero transmutatur corpus a. a contiguitate sua in 
      <lb ed="#V" n="26"/>distantiam in instanti: sit illud instans c. tunc aut c. est instans in 
      <lb ed="#V" n="27"/>quoo incepit moueri a. aut aliud. si illud: cum illud fuerit vel 
      <lb ed="#V" n="28"/>timum sue quietis: et per consequens in quo vltimo: fuit contiguitas eius: 
      <lb ed="#V" n="29"/>sequitur quod in eodem instanti est et non est sua contiguitas: et similiter quod 
      <lb ed="#V" n="30"/>est tunc sua distantia. Quia omne quod transmutatur est in eo ad  
      <lb ed="#V" n="31"/>quod primo transmutatum est. 6o phy. in per autem instanti ponitur a. primo 
      <lb ed="#V" n="32"/>transmutatum ad distantiam. quare etc. Item sequitur quod tunc non est 
      <lb ed="#V" n="33"/>sua distantia: quia tunc est contiguum illi: et sic etiam contradictoria 
      <lb ed="#V" n="34"/>sequuntur. Si vero c. sit aliud instans: vel est immediatum 
      instan<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ti in quo incepit motus: et illud est impossibile 6o phy. vel est 
      me<lb ed="#V" n="36" break="no"/>diatum: et tunc sequitur quod per totum tempus medium quo 
      moueba<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tur fuit distans sine distantia: et cum hoc semper fuit contiguum cor 
      <lb ed="#V" n="38"/>pori a quo mouebatur: que sunt impossibilia: et cum hoc etiam 
      se<lb ed="#V" n="39" break="no"/>quitur quod erit dare primam partem spacii acquisitam per motum 
      loca<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lem sicut erit dare primum instans in quo distabat a corpore 
      quiescen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>te: cui est contiguum: quod est etiam impossibile: vt ibidem probatur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1584">
      ⁋ 
      Dein<lb ed="#V" n="42" break="no"/>de arguo de relatiuis primi modi secundum numerum vt duplum et 
      <lb ed="#V" n="43"/>dimidium et huiusmodi Et suppono ex dictis in. 2o. dictine 5. q. 2. quod numer 
      <lb ed="#V" n="44"/>non sit aliqua res addita rebus numeratis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1593">
      ⁋ 2o suppono. ex 
      <lb ed="#V" n="45"/>5o meta. quod vnus numerus est duplus ad alium. vbi gratia. 
      quater<lb ed="#V" n="46" break="no"/>narius ad binarium. Sumatur ergo quaternarius hominum vel 
      ange<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lorum existentium in quatuor angulis mundi. iste vtique duplus est ac 
      <lb ed="#V" n="48"/>pinarium duorum vel ex ipsis: vel duorum hic parisius existentium. 
      <lb ed="#V" n="49"/>sed non est duplus per aliquam entitate illi inherentem que sit 
      <lb ed="#V" n="50"/>dupleitas. iuxta modum loquendi aliorum. Quod probatur: quia vel illa 
      <lb ed="#V" n="51"/>entitas si est: est simplex: et tunc oportebit quod sit tota in quoli 
      <lb ed="#V" n="52"/>bet illorum quatuor. cum non sit ratio propter quam sit in vno potius quam 
      <lb ed="#V" n="53"/>in aliis. Et sic idem accidens numero secundum se totum est simul in diuer 
      <lb ed="#V" n="54"/>sis subiectis maxime distantibus: quod impossibile est per naturam. Unde 
      <lb ed="#V" n="55"/>Aug. 9. de tri. dicit quod nullum accidens excedit subiectum in quo est 
      <lb ed="#V" n="56"/>non enim color vnius corporis potest esse et alterius corporis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1623">
      ⁋ Praetere 
      <lb ed="#V" n="57"/>si dupleitas ista est in quolibet illorum quatuor quilibet erit duplus 
      <lb ed="#V" n="58"/>ad binarium datum: et sic quilibet illorum hominum vel angelorum est 
      <lb ed="#V" n="59"/>quatuor homines vel angeli: quod absurdum est: vel illa entitas est 
      <lb ed="#V" n="60"/>habens partes: et tunc vel partes eiusdem rationis cum suo toto id est 
      <lb ed="#V" n="61"/>quarum qualibet est dupleitas: et tunc sequitur hoc inconueniens 
      <lb ed="#V" n="62"/>2m sicut primo: vel partes diuersarum rationum a toto: et tunc vel omnes 
      <lb ed="#V" n="63"/>simul erunt in quolibet. et idem sequitur sicut prius: vel vna erit in 
      <lb ed="#V" n="64"/>vno et alia in alio. Constat autem quod ille partes non sunt entitater 
      <lb ed="#V" n="65"/>absolute secundum opinionem. sunt ergo respectus et non nisi ad eundem¬ 
      <!--226.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 119-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>terminum ad quem est dupleitas cuius sunt partes. vnius autem ad  
      <lb ed="#V" n="67"/>duo est respectus subdupleitatis. Ex quo sequitur quod ipsa du 
      <lb ed="#V" n="68"/>pleitas non est aliud quam subdupleitas: et sic non est secundum se 
      ali<lb ed="#V" n="69" break="no"/>qua vna entitas vel respectus alterius rationis a subdupleit 
      a<lb ed="#V" n="70" break="no"/>te: quin immo cum tales subdupleitates sint inter se loco dista 
      no<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tes nec adinuicem continue vel contigue: sequitur quod ipsa dupl 
      ei<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tas nec est aliqua modo per se vna entitas numero non plusquam illi 
      <lb ed="#V" n="73"/>quatuor homines vel angeli: et hec omnia repugnant imaginationi 
      <lb ed="#V" n="74"/>opinionis. Simili modo potest argui de continuo. vbi gratia. quadrupe 
      <lb ed="#V" n="75"/>dali quod est duplum ad continuum bipedale: quando talis 
      duplei<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tas vel erit tota in qualibet parte: et sic quelibet pars erit dupla 
      <lb ed="#V" n="77"/>ad illud bipedale. vel pars erit in parte et si sint eiusdem rationis 
      <lb ed="#V" n="78"/>cum toto scilicet subdupleitate idem sequitur. Si vero sint alterius 
      ratio<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nis. sequitur quod dupleitas nihil aliud erit quam equalitas et subdu 
      <lb ed="#V" n="80"/>pleitas: et alii respectus diuersarum rationum quibus alie partes 
      pro<lb ed="#V" n="81" break="no"/>portionales referuntur ad illud continuum bipedale: et cum hoc 
      <lb ed="#V" n="82"/>etiam quod ipsa dupleitas non erit aliqua per se vna entitas. et 
      eo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>dem modo potest probari quod equalitas numeri ad numerum vel 
      magni<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tudinis ad magnitudinem non est res superaddita numero vel 
      <lb ed="#V" n="85"/>magnitudini.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1695">
      ⁋ Consequenter idem probo de domino et seruo que 
      <lb ed="#V" n="86"/>a multis dicunt relatiua secundi modi siue sit bene dictum siue 
      <lb ed="#V" n="87"/>non: de quo non curo: quia non est vtilis concertatio. arguo autem 
      <lb ed="#V" n="88"/>sic. possibile est aliquod de non domino fieri dominundum: et aliquod de non 
      <lb ed="#V" n="89"/>seruo seruum. nullo penitus quicquam in altero illorum agente. ergo 
      <lb ed="#V" n="90"/>possibile est aliquid esse dominundum sine aliqua tali entitate sibi 
      in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>herente: quae sit dominium et similiter seruum sine seruitute inheren 
      <lb ed="#V" n="92"/>te. Consequentia clara est cum sit impossibile aliquam entitatem de 
      no<lb ed="#V" n="93" break="no"/>uo esse in aliquo et illi inherere nisi aliquid agat in illo illam 
      <lb ed="#V" n="94"/>entitatem: alioquin aliquid esset postquam non fuit scilicet entitas illa: et 
      <lb ed="#V" n="95"/>nihil tamen esset efficiens ipsum. Antecedens probo. Nam possibile est quod fieret 
      <lb ed="#V" n="96"/>vna lex a deo vel etiam per aliquem alium qui facere potest quod qui 
      <lb ed="#V" n="97"/>cumque iniuste proximum vulneraret si sponte infra decenium ei 
      <lb ed="#V" n="98"/>non satisfaceret pro offensa: ex tunc esset secuus eius qui lesus 
      <lb ed="#V" n="99"/>fuisset: qua lege facta si quis sic vulnerauerit: et infra decen 
      <lb ed="#V" n="100"/>nium non satisfaceret. completo decenio nulla re mundi agen 
      <lb ed="#V" n="101"/>te quicquam in lesum vel ledentem: lesus esset dominus et ledens secuus. 
      <lb ed="#V" n="102"/>non enim potest assignari quicquam quod vel per se vel per accidens aliquam 
      <lb ed="#V" n="103"/>entitatem causaret in alterum: vel vtrumque eorum nec etiam ipsi in 
      <lb ed="#V" n="104"/>seipos: quia non naturaliter. Nam et ante totum decursum decenii non 
      <lb ed="#V" n="105"/>minus causassent: nec libere: quia tunc possent non causare: et sic 
      <lb ed="#V" n="106"/>hic potest non esse seruus tunc posito casu: et ille non esse domi 
      <lb ed="#V" n="107"/>nus: quod est falsum. Simili modo posset probari. quod nulla 
      actio<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ne interueniente solo temporis lapsu actuali: vel etiam 
      poten<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tiali: aliquis fieret de non possessore possessor et de non 
      pre<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cio precium: et similiter de multis aliis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1752">
      ⁋ Praeterea omnis entitas 
      <lb ed="#V" n="111"/>que non est deus realiter refertur ad dominum sicut 
      cau<lb ed="#V" n="112" break="no"/>satum ad suam causam producentem vel conseruantem. ergo 
      ali<lb ed="#V" n="113" break="no"/>qua entitas est relatiua non per aliquam entitatem sibi 
      linhe<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rentem. Consequentia patet: quia ex opposito consequentis sequitur. 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod sit actualis infinitas in relationibus creature ad deum 
      <lb ed="#V" n="116"/>se informantibus: quod non dicitur. vel quod erit aliqua relatio et 
      <lb ed="#V" n="117"/>aliqua entitas que non refertur ad dominum vt ad causantem 
      <lb ed="#V" n="118"/>nec vt ad conseruantem: quod repugnat antecedenti. Antecedens 
      <lb ed="#V" n="119"/>autem patet per fidem et per apostolum ad Ronen. dicentem quod ex 
      <lb ed="#V" n="120"/>ipso et per ipsum et in ipso sunt omnia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1776">
      ⁋ Praeterea sicut per alios 
      <lb ed="#V" n="121"/>arguitur omne agens in agendo pateret: quia in se fieret enti 
      <lb ed="#V" n="122"/>tas aliqua que non erat: et certe quicquid proteruiter posset 
      <lb ed="#V" n="123"/>dici nunquam realiter vitabitur: quin in deo dum nouiter 
      cau<lb ed="#V" n="124" break="no"/>sat. aliqua entitas nouiter fieret: cum ipse realiter et vere 
      <lb ed="#V" n="125"/>absque omni intellectus nostri actione creet et sit creator. et 
      <lb ed="#V" n="126"/>constat quod non ad se sed ad creaturam. Similiter secundum philosophum. 5. 
      <lb ed="#V" n="127"/>metaphy. calefactiuum dicitur ad calefactibile: quia potest 
      <lb ed="#V" n="128"/>ipsum calefacere: et pari ratione productiuum ad 
      produci<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bile: et vniuersaliter omne potens ad suum possibile: et sic tot 
      re<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lationes erunt in quolibet productiuo simul actu: quot sunt 
      <!--227.xml-->
      <pb ed="#V" n="119-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>ab ipso producibilia: et tot simul erunt in materia quot forme succes 
      <lb ed="#V" n="2"/>siue sutt in ipsa generabiles. Nam et illud est simul potens 
      pro<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ducere: quamuis forte non possit omnia producere simul. Et materialibet 
      <lb ed="#V" n="4"/>non possit omnes formas simul recipere: simul tamen est in 
      poten<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ta ad omnes. Et vide ne vtrobique sequatur actualis infinitas re 
      <lb ed="#V" n="6"/>lationum in eodem simul existentium: quod non placet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1820">
      ⁋ Praeterea non 
      <lb ed="#V" n="7"/>video quin deus per suam omnipotentiam possit conseruare: 
      <lb ed="#V" n="8"/>sicut supra tangebatur: sortes qui nunc est pater et omnem entita 
      <lb ed="#V" n="9"/>tem existentem in eo: et simul annihilare platonis qui nunc est eius filius:  
      <lb ed="#V" n="10"/>et omnem entitatem ei inherentem: et tunc erit sortes pater: quia tunc in 
      <lb ed="#V" n="11"/>eo erit paternitas sicut nunc: et nullus erit filius eius: quod 
      im<lb ed="#V" n="12" break="no"/>plicat contradictionem: et similiter paternitatem que dicitur esse in sortes 
      pos<lb ed="#V" n="13" break="no"/>set ponere: subiectiue in platone et filiationem platonis in sortes 
      <lb ed="#V" n="14"/>cum vterque sit susceptibilis talis forme secundum speciem: et tunc 
      se<lb ed="#V" n="15" break="no"/>quitur quod platoe erit pater sortis a quo fuit genitus. et sortes erit 
      fi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>lius platonis quem tamen genuit: nec ab eo ipse fuit genitus: quod non 
      <lb ed="#V" n="17"/>minus implicat contradictionem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1846">
      ⁋ Quartam conclusionem valet quod aliquod 
      <lb ed="#V" n="18"/>relatiuum est formaliter relatiuum per aliquam entitatem ei for 
      <lb ed="#V" n="19"/>maliter inherentem probo: quoniam sciens est sciens formaliter scientia 
      <lb ed="#V" n="20"/>et amans est amans amore et sentiens est sentiens sensatione. 
      <lb ed="#V" n="21"/>ergo etc. Antecedens est notum et consequentia quoniam in nobis scientia amor et 
      sensa<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tio sunt qualitates formaliter scienti amanti et sentienti 
      inheren<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tes: et quodlibet horum inquantum huiusmodi est relatiuum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1863">
      ⁋ Item patet de 
      si<lb ed="#V" n="24" break="no"/>mile quod vtique est simile per qualitates ei formaliter 
      inheren<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tes.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1870">
      ⁋ Confirmatur conclusio ista et etiam praecedens ex intentione 
      Augu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>stini. 5. de tri. vbi vult quod quedam relatiua incipiunt et 
      desi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nunt esse taliter relatiua sine sui mutatione: sicut nummus fit 
      pre<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cium: vt. supra allegatum est: quedam vero cum sui mutatione sicut 
      ami<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cus. Nam non incipit esse quis amicus: nisi cum amare ceperit: fit 
      <lb ed="#V" n="30"/>ergo aliqua mutatio voluntratis vt amicus dicatur: vt ibi ait. et ami 
      <lb ed="#V" n="31"/>cum accipit communiter pro amante: sicut et philosophus primo ethi. cum ait. quod 
      vni<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cuique delectabile est ad quod amicus dicitur vt equus quidem aman 
      <lb ed="#V" n="33"/>ti equum etc. Cum quis autem incipit amare nouam entitantem in se 
      ha<lb ed="#V" n="34" break="no"/>bet que est amior.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1892">
      ⁋ huic concordat Ansel. mondogion. vbi dicit 
      <lb ed="#V" n="35"/>quod quedam relationes numllam faciunt mutationem accedendo vel 
      <lb ed="#V" n="36"/>recedendo circa ea de quibus dicuntur. Non autem dicit omnes 
      <lb ed="#V" n="37"/>relationes: sed quedam: innuens quod aliqua faciunt mutationem in 
      <lb ed="#V" n="38"/>his de quibus dicuntur: hoc est: non possunt significatiue tales 
      <lb ed="#V" n="39"/>termini relatiui de aliquibus verificari et negari successiue 
      <lb ed="#V" n="40"/>sine mutatione rerum pro quibus subiecta supponunt. Quidam autem 
      <lb ed="#V" n="41"/>termini relationum possuntr: et hoc non est propter aliud nisi quia 
      <lb ed="#V" n="42"/>quedam relatiua sunt relatiua per res ei inherentes: et quedam 
      <lb ed="#V" n="43"/>non.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1914">
      ⁋ Quinta conclusio probatur ex prima sic. omnis entitas est absoluta. ergo 
      <lb ed="#V" n="44"/>nullum relatiuum est relatiuum formaliter per aliquam entitatem 
      si<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bi inherentem ab omni et omnibus absolutis et entitatibus distin 
      <lb ed="#V" n="46"/>ctam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1923">
      ⁋ Ex eadem prima conclusione patet quod nulla relatio est entitas 
      <lb ed="#V" n="47"/>ab omni et omnibus entitatibus absolutis distincta: sed 
      que<lb ed="#V" n="48" break="no"/>libet (si est entitas) est aliqua entitas absoluta.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1930">
      ⁋ Contra 
      prae<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dicta multipliciter arguitur et a multis: recitabo tamen potiores ar 
      <lb ed="#V" n="50"/>gumentationes: et eas quarum solutionibus patebit solulo 
      cetera<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1940">
      ⁋ Arguitur ergo primo sic. possibile est relationem alicuius ad  
      <lb ed="#V" n="52"/>aliud desinere esse manesente quolibet eius absoluto. ergo eius 
      <lb ed="#V" n="53"/>relatio est entitas distincta ab omni absoluto eiusdem. consequentia 
      <lb ed="#V" n="54"/>patet: quoniam impossibile est aliquam entitatem desinere manente eo 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod est sibi idem: alioquin idem posset simul esse et non esse. Antecedens 
      pro<lb ed="#V" n="56" break="no"/>batur. nam similitudo sortes ad platone potest desinere transmutato 
      <lb ed="#V" n="57"/>plato secundum qualitatem secundum quam est sibi similis sortes manente et 
      quoli<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bet absoluto illius sorte. Similiter dominium potest desinere per solum 
      <lb ed="#V" n="59"/>defectum seruorum in domino. nullo absoluto desinentem: et ita de 
      <lb ed="#V" n="60"/>pluribus relationibus: immo de omnibus quarum fundamenta 
      pos<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sunt existere sine termins earundem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1964">
      ⁋ 2o relatio potest 
      aumge<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ri dum nullum absolutum relatiui augetur. ergo relatio est alia res 
      <lb ed="#V" n="63"/>a quolibet eius absoluto. consequentia patet. alioquinu eadem res simul 
      au<lb ed="#V" n="64" break="no"/>geretur et non augeretur. Antecedens declaratur. Nam si sortes sit albus in. x. 
      <lb ed="#V" n="65"/>gradibus: et plato in. 6. tantum: et intendatur albedo platonis vsque ad. 2. gra 
      <!--227.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 119-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>dum nullo absoluto sortis intenso: intenderetur similitudo sortis 
      <lb ed="#V" n="67"/>ad platone. Simili modo sequaeretur quod idem intenderetur simul et 
      remittere<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tur. Nam positis albedinibus in sortes et plato si albedo sortes 
      re<lb ed="#V" n="69" break="no"/>mittitur per. 4. gradus: et albedo platonis nec intendatur nec 
      remit<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tatur: tunc in sorte remittetur albedo a intendetur pariter 
      simi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>litudo. Nam cum eius albedo erit praecise. 6. graduum maior erit 
      <lb ed="#V" n="72"/>similitudo inter ipsum et platonis quam dum eius albendo excedebat albe 
      <lb ed="#V" n="73"/>dinem plato in. 4. gradibus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e1999">
      ⁋ 3o impossibile est eandem rem numero 
      <lb ed="#V" n="74"/>realiter multiplicari: et non realitur multiplicari: sed relatio multipli 
      <lb ed="#V" n="75"/>catur. verbi gratia. similitudo non multiplicato absoluto vel 
      funda<lb ed="#V" n="76" break="no"/>mento. Nam non multiplicata albedine in sortes. potest sortes 
      pluri<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bus albis esse similis: et per consequens in eo multiplicari similitudo 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2010">
               <lb ed="#V" n="78"/>⁋ 4o si relatio non esset res distincta ab absolutis. sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="79"/>opposita essent eadem res: quod est impossibile. consequentia patet: quia per eanedem. 
      <lb ed="#V" n="80"/>albedinem sortes albus est similis platonis albo. et dissimilis 
      cice<lb ed="#V" n="81" break="no"/>roni nigro. si ergo similitudo eius non est aliqua alia entitas ab albe 
      <lb ed="#V" n="82"/>dine: et eadem ratione: nec dissimilitudo: sequitur quod similitudo 
      <lb ed="#V" n="83"/>et dissimilitudo sunt vna entitas numerom.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2026">
      ⁋ 5o sequitur quod in 
      <lb ed="#V" n="84"/>quocumque esset perfectius absolutum seu fundamntum relationis 
      <lb ed="#V" n="85"/>esset perfectior relatio. consequens est falsum: quia non omne albius est 
      <lb ed="#V" n="86"/>similius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2035">
      ⁋ 6o aliqua relationes fundate super rebus diuersarum spe 
      <lb ed="#V" n="87"/>cierum et generum minus dtent ea magis conumeniunt quibusdam fun 
      <lb ed="#V" n="88"/>damentis super rebus eiusdem speciei specialissime. ergo relationes huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="89"/>sunt entitates ab illis fundamentis distincte. consequentia patet: quia 
      <lb ed="#V" n="90"/>res draisentes specie et genere magis dtent his quae sunt eiusdem spe 
      <lb ed="#V" n="91"/>ciei. antecedens declarat nam similitudo fundata super qualitate. et 
      equali<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tas fundata super quantitate. magis conueniunt quam similitudo et re 
      <lb ed="#V" n="93"/>latio potentie actiue quae possunt fundari super eundem calorem 
      nu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>mero respectum eiusdem. etiam assumptum patet: quia due prime pertinent 
      <lb ed="#V" n="95"/>ad primum modum relatiuorum: duarum vero aliarum vna ad primum: al 
      <lb ed="#V" n="96"/>tera ad 2m modum pertinet relatiuorum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2060">
      ⁋ 7omodo sequitur quod inter 
      <lb ed="#V" n="97"/>eadem extrema non possunt esse relationes diuerse secundum speciem. consequens est 
      <lb ed="#V" n="98"/>falsum. Nam inter calorem producentem et inter calorem productum: fun 
      <lb ed="#V" n="99"/>datur relato modo numeri. vbi gratia. similitudo et relato modo potentie 
      <lb ed="#V" n="100"/>scilicet productiui ad productum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2071">
      ⁋ 8o sequitur quod sicut aliqua 
      fundamen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ta sunt in grieserie subiecte aliqua in praedicamento quantitatis et aliqua 
      quali<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tatis. sic est aliqua relationes essent in praedicamento subiecte: et aliqua in 
      <lb ed="#V" n="103"/>praedicamento qualitatis: et aliqua in praedicamento quantitatis: et sic per 
      <lb ed="#V" n="104"/>consequens praedicamentum relatiuorum non esset distinctum predicamentu 
      <lb ed="#V" n="105"/>ab illis tribus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2084">
      ⁋ 6o impossibile est eandem rem esse ad se et non esse ad se: sed 
      <lb ed="#V" n="106"/>absoium est ad set: relatio autem non est ad se. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2089">
      ⁋ Confirmatur quia 
      <lb ed="#V" n="107"/>impossibile est quod opposite drastentie conueniant eidem: sed esse ad se et 
      <lb ed="#V" n="108"/>esse ad aliud: sunt differentie opposite immediate diuidentes ipsum 
      <lb ed="#V" n="109"/>ens. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2098">
      ⁋ io o plus distinguuntur primo diuidentia ens quam 
      di<lb ed="#V" n="110" break="no"/>uidentia 2o sed ens diuiditur primo in absoum et respectiuum. et deinde 
      <lb ed="#V" n="111"/>absonium diuiditur in subiectam et quantitatem et qualitatem. ergo plus didnt 
      ab<lb ed="#V" n="112" break="no"/>solutum et respectiuum quam subiecta et qualitas: sed ille distinguuntur sicut 
      <lb ed="#V" n="113"/>due res. igitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2109">
      ⁋ xiuo impossibile est quod de eisdem rebus praecise habeantur con 
      <lb ed="#V" n="114"/>ceptus alterius rationis: sed si nullum absoium esset in mundo praeter tres 
      <lb ed="#V" n="115"/>albedines. anima adhuc posset habere conceptum albedinis et conceptum 
      <lb ed="#V" n="116"/>similitudinis. ergo aliqua alia entitas esset ibi praeter absolutas.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2119">
      ⁋ 12o  
      <lb ed="#V" n="117"/>ad relationem non est per se motus. 5. phy. ad fundaium relationis est mo 
      <lb ed="#V" n="118"/>tus per se. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2126">
      ⁋ 13o nulla res est fundaium sui ipsius aut alicuius 
      <lb ed="#V" n="119"/>quod est sibi idem: sed absorum est fundaium relationis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2131">
      ⁋ 14o si 
      <lb ed="#V" n="120"/>nulla relatio esset entitas distincta ab absolutis: tollitur omnis cau 
      <lb ed="#V" n="121"/>salitas secundarum causarum. Nam quicquid causatur a diuersis causis secum 
      Su<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dis praexigit in eis debitam proportionem et approximationem ad vl 
      <lb ed="#V" n="123"/>hoc quod causatur ab eis. Sed si ista propormieo et approximatio nihil 
      <lb ed="#V" n="124"/>sit nisi absonum ergo illa ita sunt realiter causatiuam illius effectus: quando non 
      <lb ed="#V" n="125"/>sunt approximata sicut quando sunt: et si non possunt quando non sunt 
      aprpro<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ximata: ita nec quando sunt. nulla enim alia realise posita non potest ab 
      <lb ed="#V" n="127"/>eis aliquid causari quod primo non potuit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2151">
      ⁋ 15o secundum hoc tollitur separatio accium 
      <lb ed="#V" n="128"/>a subiecto in sactro altaris. Nam si inherentia quantitatis panis ni 
      <lb ed="#V" n="129"/>hil aliud est quam ipsamet quantitas. ergo ita post contrasecrationem 
      quanti<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tas inheret sicut ante. et eodem modo potest argui de aliis accidentibus 
      <!--228.xml-->
      <pb ed="#V" n="120-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>si qua ponantur ibi sine subiecto.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2169">
      ⁋ ido idem probatur de 
      composi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tione seu vnione componentium in composito: quoniam si non 
      <lb ed="#V" n="3"/>sit aliqua alia entitas ab absolutis componentibus. ergo illis 
      separa<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tis abinuicem adhuc componerent: et si seperata non componunit 
      <lb ed="#V" n="5"/>vtique nec commiuncta. nulla enim alia realitate posita non possunt 
      <lb ed="#V" n="6"/>modo aliquod componere quod prius non potuerunt.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2182">
      ⁋ Eodem modo modo potest 
      <lb ed="#V" n="7"/>argui de vnione partium continui: quoniam si non sit res alia preter 
      <lb ed="#V" n="8"/>partes ipsas: sequitur quod partes discrete essent continue. Nam possibile est 
      <lb ed="#V" n="9"/>quod ita sint sibi proxime discrete sicut continue. vbi gratia. est de con 
      <lb ed="#V" n="10"/>tiguis. ergo si aliqua non sunt continue et postea sunt: aliqua entitas 
      <lb ed="#V" n="11"/>est in eis quando sunt continue: que non est quando non sunt continue. et con 
      <lb ed="#V" n="12"/>stat quod non entitas absoluta. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2199">
      ⁋ i o specialiter de vnione 
      <lb ed="#V" n="13"/>humane nature ad verbum in persona christi. Si enim illa non esset 
      <lb ed="#V" n="14"/>entitas alia ab illa humana natura: sequitur quod si verbum nun 
      <lb ed="#V" n="15"/>quam assumpsisset naturam humanam: Et tamen fecisset illam absolutam 
      <lb ed="#V" n="16"/>eadem illa equae fuisset realiter vnita verbo sicut modo est: et si nunc 
      <lb ed="#V" n="17"/>dimitteret naturam assumptam. manente illa realiter in se adhuc 
      <lb ed="#V" n="18"/>esset vnita verbo: et assumpta: quod est siultum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2215">
      ⁋ 18o quidam alius 
      <lb ed="#V" n="19"/>doctor arguit sic simul de vnione naturae humane ad verbum: et 
      <lb ed="#V" n="20"/>de vnione materie et forme in composito: et accidentis ad subiectum: et 
      <lb ed="#V" n="21"/>partium continui adinuicem sic. Impossibile est contradictoria 
      <lb ed="#V" n="22"/>successiue verificari de eodem: nisi propter motum localem 
      ali<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cuius vel propter transitionem temporis: vel propter productionem 
      <lb ed="#V" n="24"/>vel destructionem alicuius entitatis. ista patent: quia etiam secundum 
      <lb ed="#V" n="25"/>scons. impossibile esset quod deus primo non esset creans: et postea 
      <lb ed="#V" n="26"/>esset creans nisi saltem creatura haberet post non esse esse. 
      Eo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dem modo impossibile esset quod deus modo non esset annihilans: et postea 
      <lb ed="#V" n="28"/>esset annihilans nisi creatura post esse haberet non esse: et ita est 
      <lb ed="#V" n="29"/>in omnibus: sed possibile est naturam primo non esse vnitam: et postea vnitam: 
      <lb ed="#V" n="30"/>vel econuerso: sine omni motu locali. ergo oportet quod ibi sit productio 
      <lb ed="#V" n="31"/>alicuius noui vel destructio: cum transitio temporis non sufficiat: sed 
      <lb ed="#V" n="32"/>manifestum est quod nullum absonum oportet produci vel corrumpi. ergo etc. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2248">
               <lb ed="#V" n="33"/>⁋ Eodem modo posset deus facere quod vna forma praesens esset materie: et primo 
      <lb ed="#V" n="34"/>non informaret materiam: et postea informaret: sicut facit duo 
      cor<lb ed="#V" n="35" break="no"/>pora esse in eodem loco: et per consequens forma vnius materie ita est 
      <lb ed="#V" n="36"/>praesens materie alterius: sicut materie proprie: et tamen tunc informat vnam: et 
      <lb ed="#V" n="37"/>aliam non. Eodem modo modo potest argui de subiecto et accidente: et similiter de 
      parti<lb ed="#V" n="38" break="no"/>bus continui.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2264">
      ⁋ i1o idem alibi quantum ad vnionem nature ad 
      ve<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bum arguit sic. Quandocumque aliqua denominatio ponitur que nihil 
      <lb ed="#V" n="40"/>dicit vltra denominabilia nisi existentiam extremorum: quicquid conue 
      <lb ed="#V" n="41"/>nit alicui respectum vnius indiuidui: conuenit etiam sibi 
      respe<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ctu omnium indiuiduorum eiusdem rationis: nisi aliquid conueniat 
      <lb ed="#V" n="43"/>vni indiuiduo: propter quod conuenit illa denominatio respectum illius et 
      <lb ed="#V" n="44"/>non respectum alterius. Exemplum primi. si creatio nihil dicit vltra 
      <lb ed="#V" n="45"/>deum creantem et rem creatam: si deus dicitur creator respectu vnius rei: 
      <lb ed="#V" n="46"/>diebitur etiam creator respectum omnium eiusdem rationis. Similiter quia similitu 
      <lb ed="#V" n="47"/>do nihil dicit vltra alba: sicut duo alba sunt similia et omnia alia 
      <lb ed="#V" n="48"/>Exemplum secundi. paternitas in creaturis: nihil dicit vltra ex 
      <lb ed="#V" n="49"/>trema absoluta denomninata istis denominationibus pater et 
      fili<lb ed="#V" n="50" break="no"/>us. Si tamen dicitur quis pater et respectum vnius homnis quod non respectum 
      <lb ed="#V" n="51"/>cuiuscumque. hoc est: quia aliquid couenit patri respectum vnius in  
      <lb ed="#V" n="52"/>diuidui: quod non respectum alterius: et hoc est sibi proprium. puta 
      <lb ed="#V" n="53"/>actio conuenit sibi respectum socratis: que non potest competere 
      si<lb ed="#V" n="54" break="no"/>bi respectum ioanis. salte de facto non conuenit sibi: et propter 
      il<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lud sic proprium dicitur ille homo pater sortes et non ionenis. patet ergo ma 
      <lb ed="#V" n="56"/>ior. Sed si vnio in proposito sit quedam denominatio nihil 
      di<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cens vltra extrema vnita: et nulla actio vel aliquod proprium co 
      <lb ed="#V" n="58"/>uenit verbo respectum vnius naturae et non alterius. ergo equaliter est vna 
      <lb ed="#V" n="59"/>natura vnita sicut alia: hoc autem est scutum: et contra fidem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2312">
      ⁋ Si 
      di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cas quod habuit aliquam actionem primam respectu naturae assumpte 
      <lb ed="#V" n="61"/>quam non habuit respectum alterius: quia mediante spum second egit quod 
      <lb ed="#V" n="62"/>nasceretur de vrgine et formauit corpus sine semine.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2321">
      ⁋ Rsponsio 
      <lb ed="#V" n="63"/>omnem actionem primam quam habuit respectu nature assumpte potest 
      <lb ed="#V" n="64"/>non habere respectum non assumpte: potest enim facere quod alius 
      nasca<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tur de vergine: et tamen quod non vniat sibi in vnitate persone.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2331">
      ⁋ 2o 
      <!--228.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 120-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>ad idem arguit idem sic: quando denominans non dicit aliquid vltra de 
      <lb ed="#V" n="67"/>nominabilia: ipsis extremis non vnitis: nec secundum formam nec secundu 
      <lb ed="#V" n="68"/>locum si semel denominat semper denominatur. Exemplum de similitudine 
      <lb ed="#V" n="69"/>duorum alborum: sed natam assumpta a verbo potest dimitti sine 
      ali<lb ed="#V" n="70" break="no"/>qua mutatione facta in ipsa secundum formam vel locum. ergo natura 
      dimis<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sa adhuc dicetur vnita: quod secultum est. ergo vnio naturae ad verbum dicit 
      <lb ed="#V" n="72"/>aliquid vltra extrema vnita. Auctoritatibus quoque probatur quod 
      re<lb ed="#V" n="73" break="no"/>latio sit res ab absolutis distincta: et prima est hyll. 12. de 
      tri<lb ed="#V" n="74" break="no"/>vbi loquens de natiuitate filum dei ait. nasci quod erat iam non 
      <lb ed="#V" n="75"/>tantum nasci est: sed seipsum demutare nascendo: et ita nasci 
      di<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cit relationem nouam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2364">
      ⁋ 2a est Ambrosu primo de tri. Si prius 
      im<lb ed="#V" n="77" break="no"/>quit erat deus et postea pater: generationis accessione mutatus 
      <lb ed="#V" n="78"/>est. Auertat deus hanc dementiam. ergo per solam accessionem 
      <lb ed="#V" n="79"/>relationis fieret mutatio in persona divina: quod non esset: nisi 
      re<lb ed="#V" n="80" break="no"/>latio esset res distincta a fundamento: quia fundamentum 
      pre<lb ed="#V" n="81" break="no"/>existit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2377">
      ⁋ 3a est <ref xml:id="grvnZZ-ed1e73-Rgn11aa" corresp="#grvnZZ-ed1e73-Qjjkkdd">Augustini 5o de tri.</ref> <quote xml:id="grvnZZ-ed1e73-Qjjkkdd" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e693@20-35">In rebus creatis atque 
      <lb ed="#V" n="82"/>mutabilibus quod non secundum subiectam debitur restat vt secundum accidens 
      dica<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tur</quote>. vbi expresse videtur velle quod relatio illa saltem que amitti 
      <lb ed="#V" n="84"/>potest: manente fundamento sit accidens in creatura.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2386">
      ⁋ Item 
      in<lb ed="#V" n="85" break="no"/>fra. quod relatiue pronunciatur non indicat esse subsiectam. ergo 
      relatio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>non est subiecta: sed accidens.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2393">
      ⁋ Item libro 7o omnis essentia quae rela 
      <lb ed="#V" n="87"/>tiue dicitur est etiam aliquid excepto relatiuo: et prius immediate 
      <lb ed="#V" n="88"/>dicit quod si essentia illa relatiue diceretur essentia: ipsa non esset 
      <lb ed="#V" n="89"/>essentia. vbi expresse videtur velle quod essentia que dicitur re 
      <lb ed="#V" n="90"/>latiue: sit entitas distincta ab illa relatione.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2404">
      ⁋ Ad idem est  
      <lb ed="#V" n="91"/>auctoritas philosophi in praedicamentis. Ad aliquid sunt quecumque hoc ipsum 
      <lb ed="#V" n="92"/>quod sunt aliorum dicuntur. Constat autem quod fundamentum non est ad 
      <lb ed="#V" n="93"/>aliud hoc ipsum quod est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2414">
      ⁋ Ad hoc etiam videtur esse Commentatoris. et primo 
      <lb ed="#V" n="94"/>quidem primo phy. vbi ex intentione probat quod potentia materie quae est rela 
      <lb ed="#V" n="95"/>tio distinguitur a subiecta materie. ait enim quod accidit subiecte eius scilicet ma 
      <lb ed="#V" n="96"/>terie: vt sit in potentia omnis forme. non quod potentia sit in subiecta 
      <lb ed="#V" n="97"/>eius: ita quod sit pars distinctionis: quoniam si potentia esset in subiecta 
      <lb ed="#V" n="98"/>eius: tunc eius essentia destrueretur per ablationem potentie et 
      <lb ed="#V" n="99"/>praesentiam forme in actu. si forme ad quam habebat potentiam vt 
      re<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ciperet eam: et universaliter si potentia esset in subiecta eius: tunc subiecta eius 
      <lb ed="#V" n="101"/>corrumperetur apud generationem: et esset in praedicamento ad aliquid  
      <lb ed="#V" n="102"/>et non in praedicamento subiecte. vbi apparet expresse quod loquitur de po 
      <lb ed="#V" n="103"/>tentia quae est relatio: et illam dicit non esse subiectam eius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2438">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#V" n="104"/>5o meta. dicit quod relatio accidit quantitati et ceteris 
      praedicamen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tis. ergo est entitas distincta ab illis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2445">
      ⁋ Ad primam quamuis 
      ab<lb ed="#V" n="106" break="no"/>solute posset negari antecedens: eo quod in sua proprietate sit 
      <lb ed="#V" n="107"/>falsum. Rudioribus tamen subueniendo distinguo duplici 
      <lb ed="#V" n="108"/>sensum qui potest haberi de ipso. vnus est. quod possibile est 
      qua<lb ed="#V" n="109" break="no"/>libet entitate absoluta alicuius. verbi gra. sortis. manente: 
      <lb ed="#V" n="110"/>entitatem que est relatio et qua est talis. verbi gratia. similitu 
      <lb ed="#V" n="111"/>do eius ad platonem desinere esse: et hic est sensus quem 
      ha<lb ed="#V" n="112" break="no"/>bet antecedens secundum suam propriam significationem. Alius 
      sen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sus est. quod possibile est qualibet entitate absoluta sortis ma 
      <lb ed="#V" n="114"/>nente: sortes desinere esse similem platoni: siue hanc posse esse 
      <lb ed="#V" n="115"/>veram: sortes non est similis platonos in primo sensu consequentia est neces 
      <lb ed="#V" n="116"/>saria: sed antecedens est falsum. Et ad probationem dico quod 
      <lb ed="#V" n="117"/>transmutato platone secundum qualitatem etcetera) entitas que 
      <lb ed="#V" n="118"/>nunc est similitudo non desinit esse: sed manet. veruntamen 
      <lb ed="#V" n="119"/>ipsa desinit esse similitudo sicut etiam ipsa desinit esse 
      eius<lb ed="#V" n="120" break="no"/>dem speciei cum platonis qualitate. propterea quia nulla tunc 
      <lb ed="#V" n="121"/>est qualitas platonis: cui ista (esto quod sit) sit eadem specie: 
      <lb ed="#V" n="122"/>sicut etiam sortes desinit esse similis platones quia desinit esse talis qua 
      <lb ed="#V" n="123"/>lis est platonis et hoc non est propter desitionem alicuius enti 
      <lb ed="#V" n="124"/>tatis in sortes sed propter desitionem entitatis in platone qua 
      <lb ed="#V" n="125"/>non existente: sortes non est talis qualis est plato: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="126"/>neque similis ei.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2493">
      ⁋ Ex quo patet consequenter quod in isto sensu 2oa  
      <lb ed="#V" n="127"/>antecedens est verum. sed consequentia non valet. nec sequitur quod sit possibile 
      <lb ed="#V" n="128"/>eandem entitatem simul esse et non esse: cum non ponam aliquam en 
      <lb ed="#V" n="129"/>titatem desinere esse: sed bene sequitur: quod simul eadem entitas que 
      <lb ed="#V" n="130"/>nunc est similitudo: tunc sit: et ipsa non sit similitudo: quod nul¬ 
      <!--229.xml-->
      <pb ed="#V" n="120-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>latenus repugnat.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2513">
      ⁋ Exemplum omnium praedictorum. Constat enim quod 
      <lb ed="#V" n="2"/>praescientia dei de antichristo. non est entitas distincta a 
      deita<lb ed="#V" n="3" break="no"/>te: nec entitas quae est praescientia: potest desinere esse manente divinita 
      <lb ed="#V" n="4"/>te: sed bene potest desinere esse praescientia. Nam si antichristus esset aut non 
      <lb ed="#V" n="5"/>esset futurus: quorum vtrumque est possibile ipsa vtique desine 
      <lb ed="#V" n="6"/>ret esse praescientia cum nulla possit esse praescientia nisi futuri: nec tamen 
      en<lb ed="#V" n="7" break="no"/>titas quae est praescientia: aut aliqua quae sit in deo desineret esse.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2529">
      ⁋ Sic 
      <lb ed="#V" n="8"/>espondere nos docet hug. de sacramenis libr primo vbi dicit quod scientia et 
      prae<lb ed="#V" n="9" break="no"/>scientia dicuntur ad aliquid. Scientia enim est eorum quae sunt: praescientia vero 
      fu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>turorum. Et quia potest ex hoc argui quod futura possunt non esse futura. 
      <lb ed="#V" n="11"/>ergo praescientia potest non esse praescientia: aut idem est quod dei esentia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2541">
      ⁋ Ad hoc 
      <lb ed="#V" n="12"/>respondent sic: et fuisset quidem scientia eorum quae essent: praescientia autem non 
      fuis<lb ed="#V" n="13" break="no"/>set eorum quae futura non essent: nec idcirco minus aliquid in crea 
      <lb ed="#V" n="14"/>tore fuisset: si praescientia eorum que non essent futura non fuisset: quia 
      <lb ed="#V" n="15"/>ipsa que praescientia est scientia: fuisset etiam si praescientia non fuisset: quoniam 
      fu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>turum aliquid non fuisset. Ecce secundum eum quod si nihil fuisset 
      futu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rum non fuisset praescientia. Et tamen nihil minus fuisset in deo: sed quod 
      <lb ed="#V" n="18"/>nunc est praescientia non fuisset praescientia. eodem modo si nunc nihil esset fu 
      <lb ed="#V" n="19"/>turum: quod fuit praescientia non esset praescientia: et desineret esse praescientia: et tamen 
      <lb ed="#V" n="20"/>nihil minus esset in deo: nec aliqua entitas dei desineret esse. 
      <lb ed="#V" n="21"/>Similiter dicendum est in proposito. Nam et simile argumentum posset 
      forma<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ri ad probandum quod praescientia esset entitas distincta a deo. similiter quod 
      <lb ed="#V" n="23"/>deus et creans distinguuntur realiter: et multa alia falsa: sed ad omnia 
      <lb ed="#V" n="24"/>patet per praedicta modus respondendi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2572">
      ⁋ Ad 2am dicitur quod duplex sen 
      <lb ed="#V" n="25"/>sus potest haberi ex antecedente. Unus et proprius est: quod entitas quae est 
      re<lb ed="#V" n="26" break="no"/>latio vel similitudo sortes. potest augeri secundum se: quemadmodum 
      dici<lb ed="#V" n="27" break="no"/>mus aliquas formas augeri dum nulla absoluta entitas 
      <lb ed="#V" n="28"/>sortes auget illo modo: et sic antecedens est falsum. Alius sensus est: quod 
      <lb ed="#V" n="29"/>possibile est quod per similitudinem sorte ipse sortes denominetur magis 
      <lb ed="#V" n="30"/>similis: et tamen nulla entitas eius absoluta augeatur illo mo: et 
      <lb ed="#V" n="31"/>sic est verum antecedens: quamuis iste sensus sit sibi improprius: nec ille 
      <lb ed="#V" n="32"/>in isto 2o sensu infert seipsum in primo. In hoc autem 2o sensu consequentia 
      <lb ed="#V" n="33"/>non valet. quoniam non est inconueniens idem augeri 2o modo: et non auge 
      <lb ed="#V" n="34"/>ri primo modo. Et vlterius quantum ad 2m casum dico quod non est 
      incon<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ueniens idem remitti primo modo et augeri 2o modo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2598">
      ⁋ Probatio 
      <lb ed="#V" n="36"/>vero antecedentis non procedit: quoniam in primo casu similitudo non intenditur primo modo 
      <lb ed="#V" n="37"/>sicut nec albedo: sed 2o modo tantum: et eodem modo etiam intenditur albedo: 
      <lb ed="#V" n="38"/>similiter sicut remittitur albedo remittitur similitudo: et sicut 
      in<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tenditur vel augetur similitudo sic et albedo in 2o casu.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2609">
      ⁋ 
      Pos<lb ed="#V" n="40" break="no"/>set aliter responderi sic: quod si augeri et non augeri sumantur oppo 
      <lb ed="#V" n="41"/>site. antecedens est siualtum. si vero disprate antecedens est verum: sed consequentia non valet: 
      <lb ed="#V" n="42"/>tunc ad probationem antecedentis dico: quod cum non sit aliud augeri vel 
      <lb ed="#V" n="43"/>intendi vt in proposito loquimur quam fieri maius: et maius sit 
      <lb ed="#V" n="44"/>adiectiuum: cui addendum est substantiuum: vt propositio sit intelli 
      <lb ed="#V" n="45"/>gibilis: cum in proposito dicitur quod similitudo auget et non albedo: 
      <lb ed="#V" n="46"/>vel intelligitur quod similitudo sit maior similitudo vel quod sit maiori 
      <lb ed="#V" n="47"/>albedo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2629">
      ⁋ Si primo modo concedo. si 2o modo nego. Et eodem modo cum 
      <lb ed="#V" n="48"/>dicitur quod albedo non augetur si intellecter quod albedo non fit maior 
      simili<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tudo nego. Si vero intelligitur quod non fit maior albedo concedo: 
      <lb ed="#V" n="50"/>sed tunc non sumuntur opposite augeri et non augeri: quoniam fieri 
      <lb ed="#V" n="51"/>maiorem albedinem et non fieri maiorem similitudinem vel econtra. 
      <lb ed="#V" n="52"/>non sunt opposita: quin immo vere compossibilia circa idem: et ex hoc 
      <lb ed="#V" n="53"/>patet quod non tet consequentia. si antecedens sumatur 2o modo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2645">
      ⁋ Eodem m mo quantum ad 2 
      <lb ed="#V" n="54"/>casum dico quod sicut albedo remittitur id est fit minor albedo: sic est 
      <lb ed="#V" n="55"/>similitudo fit minor albedo: et sicut est similitudo fit maior 
      si<lb ed="#V" n="56" break="no"/>militudo sic etiam albedo fit maior similitudo. Ideo autem dicitur 
      <lb ed="#V" n="57"/>fieri maior similitudo: quoniam subiectum fit per illam formaliter magis 
      <lb ed="#V" n="58"/>simile. et hec responsio in sententia vel nullatenus vel modicum 
      dif<lb ed="#V" n="59" break="no"/>fert a prima.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2662">
      ⁋ Ad 3m nego minorem. Et ad probationem dico quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>sortes quibuscumque et quotcumque est similis per vnicam albedinem est 
      <lb ed="#V" n="61"/>etiam similis per vnicam similitudinem. Nam eius similitudo nihil est 
      <lb ed="#V" n="62"/>aliud quam eius albedo per quam est similis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2671">
      ⁋ Ad 4m nego consequentiam 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2674">
               <lb ed="#V" n="63"/>⁋ Ad probationem dico quod similitudo ea dissimilitudo non sunt op 
      <lb ed="#V" n="64"/>posite. non enim opponuntur relatiue cum non dicantur relatiue 
      <lb ed="#V" n="65"/>adinuicem. Non enim similitudo dicitur similitudo dissimilitudinis: nec 
      <!--229.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 120-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>simile dicitur dissimili simile: nec econverso Quecumque autem opposita sunt 
      <lb ed="#V" n="67"/>tanquam ad aliquid id est relatiue ipsum quod sunt aliorum dicuntur: aut 
      quao<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cumque modo adinuicem id est quacumque casuali habitudinie: vt dicit philosophus 
      <lb ed="#V" n="69"/>in capitulo de oppositis in postpraedicamentis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2698">
      ⁋ Item non sunt op 
      <lb ed="#V" n="70"/>posita contrarie: quia aliquid idem numero potest esse simile et dissimile 
      re<lb ed="#V" n="71" break="no"/>spectu diuersorum: quod non contingeret si similitudo eta dissimilitu 
      <lb ed="#V" n="72"/>do essent res contrarie: aut isti termini simile et dissimile forent conm 
      <lb ed="#V" n="73"/>trarii. sicut patet per philosophum in praedicamentis in capitulo de quantitate. qui 
      <lb ed="#V" n="74"/>per hoc probat quod magnum et paruum non sunt contraria. Unde illud argumentu 
      <lb ed="#V" n="75"/>est contra arguentes: quia si similitudo ea dissimilitudo sint res abin 
      <lb ed="#V" n="76"/>uicem et fundamento distincte et sunt contrarie: non possunt eidem simul 
      in<lb ed="#V" n="77" break="no"/>esse: nec idem posset esse simile et dissimile: cuius oppositum dicunt. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2718">
               <lb ed="#V" n="78"/>⁋ Aduerte tamen quod quaemuis dictum sit quod omnia opposita relatiue 
      dican<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tur adinuicem: non tamen econverso onia quae dicuntur adinuicem sunt opposi 
      <lb ed="#V" n="80"/>ta relatiue: sed ea tantum quae de eodem respectum eiusdem verificari 
      <lb ed="#V" n="81"/>non possunt.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2729">
      ⁋ Ad 5m concedo quod in quocumque est perfectius absolutum:  
      <lb ed="#V" n="82"/>in eodem relatio quae est eadem illi absoluto est perfectior: et 
      cuius<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cumque albedo est perfectior eius similitudo quae est albedo est 
      per<lb ed="#V" n="84" break="no"/>fectior: nec tamen sequitur quod omne quod est albius est similius. 
      <lb ed="#V" n="85"/>nec sicut sequitur albedo sortes est perfectior. ergo sortes est albior: sic 
      se<lb ed="#V" n="86" break="no"/>quitur similitudo so. est perfectior. ergo socrates est similior. Et est 
      <lb ed="#V" n="87"/>ratio quoniam sicut ad hoc quod albedo sit similitudo requiritur quaedam alia quali 
      <lb ed="#V" n="88"/>tas eiusdem specie id est alia albedo: quae tamen non requiritur ad hoc quod ipsa 
      <lb ed="#V" n="89"/>sit albedo: et similiter ad hoc quod album sit simile requiritur aliud co 
      <lb ed="#V" n="90"/>album: quod tamen non requiritur ad hoc quod ipsum sit album: sicut ad hoc 
      <lb ed="#V" n="91"/>quod ipsum sit similius non sufficit quod ipsum sit albius: sed requiritur quod 
      <lb ed="#V" n="92"/>eius albedo minus excedat vel excedatur ab albedine 
      al<lb ed="#V" n="93" break="no"/>terius: et quia aliquid potest esse albius et magis excedere aliud  
      <lb ed="#V" n="94"/>secundum albedinem. ideo non sequitur: si aliquid est albius quod et ipsum 
      <lb ed="#V" n="95"/>sit similius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2763">
      ⁋ Posset etiam responderi secundum 2am responsionem datam 
      <lb ed="#V" n="96"/>ad 2am rationem. valet quod sicut albedo est perfectior albedo: sic 
      simi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>litudo sibi eadem est perfectior albedo: esto quod non sit perfectior 
      <lb ed="#V" n="98"/>similitudo: quia nec ipsa albedo est perfectior similitudo: nunc 
      <lb ed="#V" n="99"/>autem non sequitur: similitudo huius est perfectior albedo. ergo hoc est 
      <lb ed="#V" n="100"/>similius. sequitur autem similitudo huius est perfectior similitudo. ergo 
      <lb ed="#V" n="101"/>hoc est similius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2779">
      ⁋ Ad 6um dico quod aliud est aliqua esse 
      diuer<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sorum generum vel sperum: et aliud est aliqua differre genere vel 
      <lb ed="#V" n="103"/>specie. Nam aliqua duo dicuntur differre genere: quorum neutrum est  
      <lb ed="#V" n="104"/>eiusdem generis cum altero ea vtrumque est in genere. Sed illa 
      <lb ed="#V" n="105"/>dicuntur esse diuersorum generum quae sunt in pluribus generibus: et 
      <lb ed="#V" n="106"/>ista multum drtunt: quamuis vtrumque aliquando pro altero improprie 
      ac<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cipiatur. Nam vna res potest esse in pluribus generibus: et tamen non 
      <lb ed="#V" n="108"/>potest a seipsa differre genere primo modo: alioquin ipsa esset in 
      <lb ed="#V" n="109"/>aliquo genere in quo ipsa non esset: quod implicat contradictio 
      <lb ed="#V" n="110"/>nem. Tunc ad rationem cum dicitur quod alique relationes fundate su 
      <lb ed="#V" n="111"/>per rebus diuersorum generum magis conueniunt quibusdam 
      fun<lb ed="#V" n="112" break="no"/>datis super rebus eiusdem speciei specialissime: non faciendo 
      <lb ed="#V" n="113"/>pro nunc vim in eo quod dicitur relationem fundari in tali vel 
      <lb ed="#V" n="114"/>tali absoluto: de quo habetur argumentum sequens. dico quod si 
      <lb ed="#V" n="115"/>res ille dicantur diuersorum generum id est genere drasentes: sicut 
      pro<lb ed="#V" n="116" break="no"/>batio consequentie videtur accipere: Antecedens illud est falsum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2814">
      ⁋ Ad 
      pro<lb ed="#V" n="117" break="no"/>bationem dico supposito quod nulla quantitas sit qualitas: quelibet 
      <lb ed="#V" n="118"/>equalitas quantitatis magis differt a qualibet similitudinie qualitatis: 
      <lb ed="#V" n="119"/>quam similitudo caloris productiui ab actiuitate vel potentia. 
      <lb ed="#V" n="120"/>eiusdem. vocetur autem actiuitas vel potentia relatio illa quae 
      dici<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tur relatio potentie: quin immo ista similitudo et ista potentia 
      nul<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lo modo dunt: sed sunt idem numero: et in quocumque genere vel 
      <lb ed="#V" n="123"/>specie est hec similitudo est ista potentia: et econverso et vtor hic 
      ter<lb ed="#V" n="124" break="no"/>minis significatiue. Si autem quaelitas esset quantitas non esset 
      pro<lb ed="#V" n="125" break="no"/>patio ad propositum. Si vero in antecedente dicantur res 
      diuersorum<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tenerum id est existentes in pluribus generibus: quia antecedens est propositio 
      in<lb ed="#V" n="127" break="no"/>definita potest concedi. Sed consequentia tunc non valet: nec probatio 
      ten<lb ed="#V" n="128" break="no"/>dit ad hunc sensum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2843">
      ⁋ Ad 7m cum dicitur quod inter eadem extrema ert 
      <lb ed="#V" n="129"/>non possunt esse relationes diuerse secundum speciem si intelligitur proprie  
      <lb ed="#V" n="130"/>concedo illud consequens.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2850">
      ⁋ Ad probationem falsitatis dico: quod relato 
      <!--230.xml-->
      <pb ed="#V" n="121-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>caloris inquantum est productiuus: et relatio eiusdem caloris 
      inquan<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tum est similitudo eius in quo est ad aliud calidum: non sunt 
      <lb ed="#V" n="3"/>diuerse secundum speciem. quinimmo in quacumque specie est similitudo est 
      re<lb ed="#V" n="4" break="no"/>latio illius: inquantum est productiuus siue productiuitas: vt sic 
      lo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>quar et econverso. Si vero intelligitur consequens improprie. sic. valet non possent 
      <lb ed="#V" n="6"/>esse relactiones que essent in pluribus speciebus praedicamenti relatio 
      <lb ed="#V" n="7"/>nis. tunc nego consequentiam. Nam idem calor numero est in pluribus 
      <lb ed="#V" n="8"/>speciebus relationis: est enim similitudo. et secundum hoc est in vna specie 
      rela<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tionis. et est dissimilitudo respectu frigidi: et vt sic est in 
      spe<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cie aliqua alia et est potentia productiua: et vt sic est in alia specie 
      <lb ed="#V" n="11"/>relactionis: et est effectus dei: et sic est in alia: et sic posset ostendi quod 
      <lb ed="#V" n="12"/>esset in valde multis speciebus relaitionis patet aliam et aliam rationem: sicut 
      <lb ed="#V" n="13"/>etiam idem calor secundum aliam et aliam rationem est in diuersis speciebus 
      quali<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tatis scilicet primo et 3a: vt patet per philosophum in praedicamentis. Et aduerten 
      <lb ed="#V" n="15"/>dum quod cum in praecedentibus dixi similitudinem caloris vel qualitatis 
      <lb ed="#V" n="16"/>vel equalitatis quantitatis: et sic de aliis intransitiue locutus sum: 
      <lb ed="#V" n="17"/>vt sit sensus: similitudo quae est qualitas: et equalitas que est quantitas 
      <lb ed="#V" n="18"/>et sic eodem modo de aliis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2898">
      ⁋ Ad 8m concedo aliquas relotones 
      <lb ed="#V" n="19"/>esse in praedicamento subiecte: et aliquas in praedicamento qualitatis: 
      <lb ed="#V" n="20"/>et aliquas quantitatis: non tamen inquantum relationes sunt: sed ex hoc 
      <lb ed="#V" n="21"/>non sequitur quod praedicamentum relationis non sit distinctum 
      praedica<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mentum ab aliis: quando cum distinctione praedicamentorum stat quod 
      <lb ed="#V" n="23"/>vna res sit in pluribus praedicamentis: vt magis patebit in 
      <lb ed="#V" n="24"/>2o libro.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2915">
      ⁋ Ad ooium nego minorem. ratione illius partis. 
      rela<lb ed="#V" n="25" break="no"/>non est ad se. si sumatur significatiue. Nam licet reliactio non omne quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>ipsa est ipsa sit ad se: quaelibet tamen relatio est aliquid ad se: vt 
      <lb ed="#V" n="27"/>supra probatum est. Ad confirmationem dico quod esse ad se et esse 
      <lb ed="#V" n="28"/>ad aliud si sumatur secundum idem sunt opposita: non autem si secundum 
      di<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uersa. verbi gratia. esse hominem ad se: et esse hominem ad aliud sunt 
      <lb ed="#V" n="30"/>opposita. sed esse hominem ad se et esse dominunum ad aliud: non sunt 
      <lb ed="#V" n="31"/>opposita. et primo modo secundum bonum intellectum concedi potest quod sunt 
      <lb ed="#V" n="32"/>differentie diuidentes ens: et quod non possunt eidem conuenire. 2o autem modo 
      <lb ed="#V" n="33"/>non sunt differentie entis: et possunt eidem vtique conuenire: immo 
      cui<lb ed="#V" n="34" break="no"/>libet conueniunt: vt supra probatum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2939">
      ⁋ Ad xitum dico primo quod 
      <lb ed="#V" n="35"/>mainor ad bonum intellectum non veritatem habet quando diuisio non 
      <lb ed="#V" n="36"/>est per simpliciter opposita. Instantia. si diuidatur ens in causam et 
      <lb ed="#V" n="37"/>causatum. licem omne ens vel causa sit vel causatum. aliquid tamen et est 
      <lb ed="#V" n="38"/>causa et causatum: sicut quedam causa secunda: et per consequens aliqua causa: et 
      <lb ed="#V" n="39"/>aliquod causatum minus distinguitur quam due cause vel duo causata 
      <lb ed="#V" n="40"/>inter se. Similiter bonum (vt patet primo ethicorum) diuiditur in vtile 
      <lb ed="#V" n="41"/>delectabile et honestum: et quodlibet horum potest diuidi: et tamen 
      bo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>num honestum est delectabile vt ibidem dicitur: et per consequens 
      ali<lb ed="#V" n="43" break="no"/>quod honestum et aliquod delectabile minus distinguuntur: quam 
      <lb ed="#V" n="44"/>duo honesta inter se: vel duo delectabilia. Ad propositum diui 
      <lb ed="#V" n="45"/>sio entis in absolutum et respectiuum non est per opposita: quia omne 
      <lb ed="#V" n="46"/>respectiuum est absolutum et econverso 2o dico ad minorem quod licet 
      <lb ed="#V" n="47"/>hec propositio sit vera. omne ens est absolutum aut respectiuum: propri 
      <lb ed="#V" n="48"/>tamen non diuiditur ens in absolutum et respectiuum. Nec proprie di 
      <lb ed="#V" n="49"/>citur ens aliud absolutum aliud respectiuum. non plusquam si dice 
      <lb ed="#V" n="50"/>retur homo alius risibilis alius susceptibilis discipline. Ex oro 
      <lb ed="#V" n="51"/>patet quod minor est falsa. diuisio ergo per absolutum et respectiuum 
      <lb ed="#V" n="52"/>non est diuisio rerum: sed potius praedicabilium: quorum quedan 
      <lb ed="#V" n="53"/>sunt absoluta. id est praedicantur ad se: quedam vero respectiua. id est qua 
      <lb ed="#V" n="54"/>praedicantur ad aliud. sicut est diuisio praedicationum alie sun 
      <lb ed="#V" n="55"/>absolute alie respectiue vel relatiue id est alie sunt quibus ali 
      <lb ed="#V" n="56"/>qua dicuntur esse ad se: alie quibus dicuntur esse aliquid ad 
      ali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ud.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e2991">
      ⁋ Ad ximium dico quod de eisdem rebus possunt haberi plure 
      <lb ed="#V" n="58"/>conceptus alterius rationis. quorum aliquis vel aliqui non sunt quid  
      <lb ed="#V" n="59"/>tatiui. qualis est omnis conceptus relatiuus vel connotatiuus 
      <lb ed="#V" n="60"/>potest enim quelibet res considerari secundum se: et in comparatione ad aliud 
      <lb ed="#V" n="61"/>et tales considerationes sunt vtique alterius et alterius rationis 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3002">
               <lb ed="#V" n="62"/>⁋ Ad i12m dico quod nunquam est motus vel mutatio ad ren 
      <lb ed="#V" n="63"/>absolutam quin simul sit mutatio ad rem que est relatio. Unde 
      <lb ed="#V" n="64"/>si aliquid fiat album per sui mutationem et preexistat aliud  
      <lb ed="#V" n="65"/>coalbum fit etiam simile per suam mutationem: et sicut istud mu 
      <!--230.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 121-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>tatur ad rem que est albedo: sic etiam mutatur ad rem que est 
      <lb ed="#V" n="67"/>similitudo. Dicitur tamen quod ad albedinem est per se motus: et non 
      <lb ed="#V" n="68"/>ad relationem: quia impossibile est quod aliquod de non albo fiat 
      al<lb ed="#V" n="69" break="no"/>bum sine sui mutatione. sed vtique de non simili potest aliquid  
      <lb ed="#V" n="70"/>fieri simile sine vlla sui mutatione: per solam mutationem 
      fa<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ctam in aliquo coalbo. quapropter per accidens est quod aliquid 
      mu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tatur: cum de non relatiuo fit relatiuum. per se aut quod mutatur. 
      <lb ed="#V" n="73"/>cum de non albo fit album: et sic de huiusmodi: et hec est ratio quam in 
      pro<lb ed="#V" n="74" break="no"/>posito reddit philosophus 5o physi. et xi. meta. vt supra allegatum 
      <lb ed="#V" n="75"/>est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3041">
      ⁋ Ad i3m posset dici ad hominem primo quod concessis praemis 
      <lb ed="#V" n="76"/>sis adhuc non sequitur quod absolutum non sit relatio: sed solum quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>non est relatio cuius est fundamentum. non autem vlterius sequitur. 
      <lb ed="#V" n="78"/>absolutum non est relatio cuius est fundamentum. ergo absolutum 
      <lb ed="#V" n="79"/>non est relatio. Sed arguitur ab inferiori ad superius negati 
      <lb ed="#V" n="80"/>ue a parte praedicati. Dico tamen aliter quod si volumus inniti 
      pro<lb ed="#V" n="81" break="no"/>prietati sermonis: nulla relatio est suum fundamentum: sed quaeli 
      <lb ed="#V" n="82"/>bet que habet fundamentum distinguitur ab eo. Et isto modo 
      al<lb ed="#V" n="83" break="no"/>bedo non est fundamentum similitudinis potius quam econuerso: sed 
      <lb ed="#V" n="84"/>si aliquid est fundamentum similitudinis est fundamentu 
      albe<lb ed="#V" n="85" break="no"/>dinis. nec video quod sic loquendo: aliud sit fundamentum quam 
      <lb ed="#V" n="86"/>subiectum. non sic autem puto intellexisse antiquos doctores 
      dice<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tes: quod relatio et fundamentum sunt idem: nec arbitror aliquem 
      <lb ed="#V" n="88"/>sane mentis sic illos intellexisse putare. Dico ergo iuxta verum 
      <lb ed="#V" n="89"/>sensum quod relatio et fundamentum non supponunt pro veris 
      re<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bus extra animam: cum dicitur relatio et fundamentum sunt idem. sed 
      pro<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ipsis terminis vel conceptibus relatio et absoluto eiusdem rei: 
      <lb ed="#V" n="92"/>quorum absolutus dicitur fundamentum relatiui: non quia sit eius subiectum 
      <lb ed="#V" n="93"/>sed quia est prior eo a praesupponitur ei respectu rei correspondentis 
      <lb ed="#V" n="94"/>vtrique. Est autem prior causalitate secundum quod talem prioritatem 
      attri<lb ed="#V" n="95" break="no"/>buimus terminis. Nam quamuis idem sit album et simile et albedo 
      <lb ed="#V" n="96"/>et similitudo. tamen non quia aliquid est simile alicui albo. ideo ipsum est 
      <lb ed="#V" n="97"/>album: sed econuerso. quia ipsum est album. ideo ipsum est simile 
      alteri<lb ed="#V" n="98" break="no"/>albo. nec quia aliquid est similitudo ad album: ideo est albedo: sed 
      <lb ed="#V" n="99"/>econuerso. et ideo iste terminus album est hoc modo prior isto 
      ter<lb ed="#V" n="100" break="no"/>mino simile. et iste terminus albedo est prior isto termino 
      si<lb ed="#V" n="101" break="no"/>militudo respectu eiusdem rei pro qua supponunt. Item est prior 
      <lb ed="#V" n="102"/>prioritate consequentie. Nam sequitur consequentia simplici aliquid est simile 
      al<lb ed="#V" n="103" break="no"/>bo. ergo ipsum est album. et non sequitur econuerso. aliquid est album. ergo est 
      <lb ed="#V" n="104"/>simile albo. quia si ipsum solum esset album. antecedens esset verum: et consequens 
      <lb ed="#V" n="105"/>falsum. et propter istam prioritatem per quandam similitudine ad fun 
      <lb ed="#V" n="106"/>damentu domus. quod est prima pars eius. et ceteris 
      supponi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tur et ei nulla. similiter iste coceptus absolutus vocatur fundamen 
      <lb ed="#V" n="108"/>tum relatiui. et quia isti conceptus supponunt pro eodem et 
      verifi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cantur pro eodem: ideo dicitur (vtendo actu exercito pro significatori 
      <lb ed="#V" n="110"/>quod idem est. Unde cum dicitur fundamentum et relatio sunt ide. 
      <lb ed="#V" n="111"/>sensus est. relatio et fundamentum supponunt pro eodem. vel de 
      <lb ed="#V" n="112"/>relatiuo et fundamento verificatur esse idem. quia actus sic 
      signi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ficatus debet exerceri: sumendo terminos absolutum et 
      respe<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ctiuum supponentes pro eodem. vbi gratia albedo ea similitudo: sic. 
      <lb ed="#V" n="115"/>albedo ea similitudo sunt idem in quo actu exercito termini 
      <lb ed="#V" n="116"/>supponunt significatiue: quamuis cum dicitur albedo est fundamentum 
      <lb ed="#V" n="117"/>similitudinis supponunt materialiter vel simpliciter. et est iste modus 
      lo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quendi similis ei quo dicimus. Passio et subiectum sunt idem. Per 
      <lb ed="#V" n="119"/>quod recte sentientes intelligunt hunc actum significatum de passione 
      <lb ed="#V" n="120"/>et subiecto verificari esse idem. qui sic exercetur. homo et risibile 
      <lb ed="#V" n="121"/>sunt idem. vel aliquid simile. sumendo gratia exepli. in quo actu exet 
      <lb ed="#V" n="122"/>cito termini stant significatiue: quauis cum dicitur. homo est subiectum et 
      <lb ed="#V" n="123"/>risibile est passio. et ho et risibile stant materialiter vel simpliciter: secundum 
      <lb ed="#V" n="124"/>hunc sensum puto illos fuisse locutos. Et ego ipse sic intelligi 
      <lb ed="#V" n="125"/>si alibi vtor isto modo loquendi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3152">
      ⁋ Ad i14 nego consequentia: et con 
      <lb ed="#V" n="126"/>cedo tales causas non agere nisi approximatis passis. nec 
      <lb ed="#V" n="127"/>tamen approximatio est aliqui entitas distincta ab absoluta eni 
      <lb ed="#V" n="128"/>titate approximati. et cum arguitur quod tunc agerent etiam non 
      <lb ed="#V" n="129"/>approximata. nego. Ad probationem cum dicitur quod nulla aliqu 
      <lb ed="#V" n="130"/>entitate posita etc. Dico quod falsum est. quinimmo eadem entitas 
      <!--231.xml-->
      <pb ed="#V" n="121-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>precisa dum distat: nec est sufficienter propinqua: non agit: et 
      <lb ed="#V" n="2"/>si fiat propinqua agit. Et si dicatur quod propinquitas non est alia 
      <lb ed="#V" n="3"/>res ab ipsa: non plus ipsa erit propinqua quando agit quam quando non 
      <lb ed="#V" n="4"/>agit. Dico quod falsum est: quia res vna non est remota ab alia prio 
      <lb ed="#V" n="5"/>aliquam rem informantem eam que sit remotior. Sed ideo dicit 
      <lb ed="#V" n="6"/>remota quia inter ipsam et aliam interiacet spacium vel 
      distan<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tia media. vel interiacere potest ipsis localiter non mutatis. sic 
      <lb ed="#V" n="8"/>non dicitur propinqua vel proxima propter aliquam talem rem: sed quia 
      <lb ed="#V" n="9"/>inter eam et aliam nullum interiacet spacium.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3192">
      ⁋ Ad i15m nego 
      <lb ed="#V" n="10"/>consequentiam. et similiter aliam consequentiam que fit ad probationem prime. Nam 
      <lb ed="#V" n="11"/>quamuis dum accidentia panis inherent subiecte eius ipsa inheren 
      <lb ed="#V" n="12"/>tia non sit aliud quam ipsum accidens inherens: et ipsum accidens est ipsa 
      <lb ed="#V" n="13"/>inherentia. quando tamen ablatum est subiectum. tunc entitas que prius 
      <lb ed="#V" n="14"/>fuit inherentia non est inherentia: sicut nec accidens quod prius 
      in<lb ed="#V" n="15" break="no"/>hesit subiecto: tunc inheret subiecto: et ideo tunc non est in sub 
      <lb ed="#V" n="16"/>iecto.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3210">
      ⁋ Ad idam nego etiam consequentiam. Nam quamuis vnio vel con 
      <lb ed="#V" n="17"/>positio non sit alia entitas ab vnitatibus et compositionibus 
      <lb ed="#V" n="18"/>diuisim et comniunctim. non qualitercumque tamen existetia componunt 
      <lb ed="#V" n="19"/>sed solum quando vnum est forma et actus alterius. et aliud est 
      <lb ed="#V" n="20"/>potentia et materia eius ad quod nulla entitas praeter illa media 
      li<lb ed="#V" n="21" break="no"/>gans vel comnniungens requiritur: vt patet 8o meta. et 2o de anima. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Ad id quod annectitur de partibus continui. dico quod non sufficit 
      <lb ed="#V" n="23"/>ad continuitatem propinquitas secundum situm: sed requiritur quod ipse 
      <lb ed="#V" n="24"/>partes propinquam constituant vnum hoc aliquid: quod non contingit in 
      <lb ed="#V" n="25"/>contiguis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3232">
      ⁋ Ad i 7m nego consequentiam: et reduco argumentum contra arguen 
      <lb ed="#V" n="26"/>tem. Nam constat quod non solum natura est vnita verbo: sed econ 
      <lb ed="#V" n="27"/>uerso. verbum est vnitum nature. et ita realiter et absque operatione 
      <lb ed="#V" n="28"/>anime: sicut econuerso. licet alio modo: et tamen non est vnitum per 
      aliquam<lb ed="#V" n="29" break="no"/>entitatem de nouo ei inherentem. nec etiam per vnionem nature 
      <lb ed="#V" n="30"/>ad ipsum. quia secundum modum loquendi sic arguentium. verbum non est 
      <lb ed="#V" n="31"/>fundamentum illius vnionis nec subiectum: sed terminus tantum. et ide 
      <lb ed="#V" n="32"/>ipsum non est alicui per illam vnitum. sed potius aliud sibi consequenter 
      <lb ed="#V" n="33"/>loquendo ad dicta illorum. vel ergo adhuc verbum non est vnitum 
      <lb ed="#V" n="34"/>humanitati: quod est hereticum: vel est vnitum sine tali media 
      <lb ed="#V" n="35"/>vnione: quod est propositum. Ad consequentiam ergo illam dico quod non aliud  
      <lb ed="#V" n="36"/>intelligo cum dico naturam humanam esse vnitam verbo et econtra: quam 
      <lb ed="#V" n="37"/>illam esse ab eo ad vnitatem per se: seu: quod idem est ipsum verbum 
      <lb ed="#V" n="38"/>et humanitatem esse vnam personam ad quod nec requiritur. nec 
      pro<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dest aliqua alia entitas a verbo et humanitate: sed sicut anima 
      <lb ed="#V" n="40"/>rationalis et caro sine tali media entitate vnus est homo: ita deus 
      <lb ed="#V" n="41"/>et homo absque vlla alia entitate ligante vnus est christus: sed 
      qua<lb ed="#V" n="42" break="no"/>iter sit puto omni viatori fore naturaliter incomprehesibile: et 
      pro<lb ed="#V" n="43" break="no"/>pterea nego consequentiam illam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3274">
      ⁋ Ad igium dico primo quod maior est 
      <lb ed="#V" n="44"/>falsa et multiplicem habet instantiam: sicut patet supra. dicens i1d. Secudo 
      <lb ed="#V" n="45"/>potest negari minor. Nam cum natura humana et verbum sint vnus 
      <lb ed="#V" n="46"/>christus: qui non minus est vna res per se quam sortes vel plat. aut 
      ali<lb ed="#V" n="47" break="no"/>quis homo singularis: quamuis natura et verbum non sic se habeant ad  
      <lb ed="#V" n="48"/>inuicem: sicut materia et forma platonis. sed alio modo ineffabili 
      <lb ed="#V" n="49"/>iuxta illud sicut anima rationalis et caro vnus est homo: ita deus 
      <lb ed="#V" n="50"/>et homo vnus est christus in symbolo. Cum inquam ita sit: dico quod si natura 
      <lb ed="#V" n="51"/>primo non esset vnita verbo eo modo quo nunc est: et postea 
      <lb ed="#V" n="52"/>esset: vna res esset que primo non erat scilicet christus. et si naura seperaretur est 
      <lb ed="#V" n="53"/>verbo: aliqua res desineret esse scilicet christus secundum quod christus est nomen 
      <lb ed="#V" n="54"/>constituti ex vtraque natura. Eodem modo modo si anima sortes non esset 
      vni<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ta materie: et postea esset sortes. qui primo non erat: sicut modo 
      <lb ed="#V" n="56"/>de facto iudas non est: et in resurrectioneccum eius anima corpo 
      <lb ed="#V" n="57"/>ri vnietur) erit iudas: et cum anima sortes nunc viuentis separabitur a 
      <lb ed="#V" n="58"/>corpore desinet esse sortes simili modo potest dici de continuo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3309">
      ⁋ Ad 
      <lb ed="#V" n="59"/>ideinum dico quod maior est falsa. et potest dari instantia salte 
      posi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>to casu possibili. et primo quidem. Nam possibile est secundum veritatem 
      <lb ed="#V" n="61"/>et secundum istum doctorem vt ante dictum est quod. scilicet detur homini esto quod 
      <lb ed="#V" n="62"/>nullum eius donum detur: aut aliqua entitas de nouo crearetur. 
      <lb ed="#V" n="63"/>ponatur ergo quod.s scilicet detur hoc modo sortes et non detur platoni. tunc.s scilicet ve 
      <lb ed="#V" n="64"/>re denominabitur datus: et denominatio illa nihil dicit vltra 
      <lb ed="#V" n="65"/>existentiam extremorum: et sortis et platonis sunt eiusdem rationis: et tamen 
      <!--231.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 121-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>sic spitus secus dicitur datus sortes quod non plato nec aliquid aliud con 
      <lb ed="#V" n="67"/>uenit vni eorum plusquam alteri. propter quod spitus scunus sic 
      deno<lb ed="#V" n="68" break="no"/>minetur respectu sortes et non respectum plato.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3340">
      ⁋ Praeterea posset deus 
      face<lb ed="#V" n="69" break="no"/>re duo corpora eiusdem rationis et omnino similia in eodem loco: et si 
      <lb ed="#V" n="70"/>sit vnio materie ad formam alia entitas a materia erunt 
      <lb ed="#V" n="71"/>ibi due vniones eiusdem rationis. Nam secundum istos in eadem. q. vnio 
      <lb ed="#V" n="72"/>nes multiplicantur secundum fundamenta: et tamen constat quod vna 
      ma<lb ed="#V" n="73" break="no"/>teria illarum erit sic informata per vnam illarum vnionum quod non 
      <lb ed="#V" n="74"/>per aliam. nec tamen talis denominatio dicit aliquid vltra materiam 
      <lb ed="#V" n="75"/>informantem et vnionem informantem: etiam secundum istum doctore: 
      <lb ed="#V" n="76"/>nec etiam aliquid est in vna vnione plusquam in alia propter quod vna 
      <lb ed="#V" n="77"/>materia magis debeat denominari informata respectu vnius 
      <lb ed="#V" n="78"/>quam alterius. Eodem mo modo potest dici quod denominatio qua ista mate 
      <lb ed="#V" n="79"/>ria denominatur vnita sue vnioni: nihil aliud ponit praeter ipsam. 
      <lb ed="#V" n="80"/>et illam vnionem: cum materia non sit vnita sue vnioni per aliam 
      <lb ed="#V" n="81"/>vnionem praeuiam. Et tamen ita dicitur vnita sue vnioni quod non 
      vnioni<lb ed="#V" n="82" break="no"/>alterius materie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3374">
      ⁋ Ad 2onum dicendum quod si maior fiat vniversalis est  
      <lb ed="#V" n="83"/>falsa. sicut dictum est ad maiorem rationis. igitur. Ad auctoritas hyla. 
      <lb ed="#V" n="84"/>dico quod hyla. vult dicere quod si aliquid nasceretur postquam erat 
      <lb ed="#V" n="85"/>demutaretur nascendo. non quia acquireret aliquam relationem ab 
      <lb ed="#V" n="86"/>omni absoluta entitate distinctam: sicut argumentum intendit 
      <lb ed="#V" n="87"/>concludere: sed quia fieret ea mutaretur in aliquam substantiam 
      <lb ed="#V" n="88"/>et essentiam: cum natiuitas sit subiectalis graedenatio. Unde si filius 
      <lb ed="#V" n="89"/>dei (quod ibi vult hyla. negare fuisset antequam nasceretur) 
      na<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ceret postquam fuisset: cum ipse nihil habeat nisi natum: vt dicit 
      <lb ed="#V" n="91"/>ibidem hyla. et ideo non tantum habet nascendo vt sit filius: sed vt 
      <lb ed="#V" n="92"/>sit subiecta e omnino vt sit: vt dicit Augu. 5o de tri. sequitur quod ipse 
      <lb ed="#V" n="93"/>non nasceretur: sed demutaretur secundum suam subiectam et essentiam na 
      <lb ed="#V" n="94"/>scendo: et cum eadem esentia sit pater quo filius: etiam pater 
      mu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>taretur: mutata per nouam filii griesenationem subiecta eius: et sic etiam 
      <lb ed="#V" n="96"/>patet ad auctoritas Ambro.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3407">
      ⁋ Ad primam auctoritas Aug. dicendum quod Aug. 
      <lb ed="#V" n="97"/>illud appellat dici secundum accidens quod dicitur contingenter: et non necessari 
      <lb ed="#V" n="98"/>de eo de quo dicitur: quod patet: quia statim ex hoc concludit in 
      se<lb ed="#V" n="99" break="no"/>quenti capitulo quod deus non dicitur pater secundum accidens: nec etiam filius: quia 
      <lb ed="#V" n="100"/>esse patre est illi incommutabile et eternum. et isto modo relatio 
      <lb ed="#V" n="101"/>seu terminus relatiuus dicitur secundum accidens de creatura: quia contin 
      <lb ed="#V" n="102"/>genter potest dici: et non dici de ea. Et puto quod mens Aug. 
      fue<lb ed="#V" n="103" break="no"/>rit: quod omne quod in rebus creatis non dicitur secundum subiectam: siue 
      dica<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tur ad se siue relatiue ad aliam creaturam dicitur isto modo secundum 
      <lb ed="#V" n="105"/>accidens. Sed ex hoc non concluditur quod relatio in re extra sit 
      <lb ed="#V" n="106"/>accidens ad modum quo entitas alicui inherens: et per ipsius 
      mu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tationem potens adesse et abesse dicitur accidens illius: quo in prin 
      <lb ed="#V" n="108"/>illius capituli loquitur Aug. de accidente: et sicut etiam isti inten 
      <lb ed="#V" n="109"/>dunt concludere. veruntmon in fine illius libri Aug. strictius 
      loqui<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tur de dici secundum accidens. cum dicit quod illud proprie dicitur secundum 
      ac<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cidens quod non incipit dici sine mutatione eius de quo dicitur: 
      <lb ed="#V" n="112"/>sicut quedam relatiua in creaturis: non tamen omnia. vt ibi decla 
      <lb ed="#V" n="113"/>rat de precio et arra. et sicut Ansel. de equalitate ea inequa 
      <lb ed="#V" n="114"/>litate et similitudine et huiusmodi in monolis et habetur supra. Ex quo 
      <lb ed="#V" n="115"/>manifeste colligitur secundum intentionem vtriusque quod non omnia talia 
      <lb ed="#V" n="116"/>relatiua que contingenter praedicantur in creaturis significant 
      <lb ed="#V" n="117"/>res distinctas inherentes pro quibus subiecta praedicationum 
      <lb ed="#V" n="118"/>supponunt: quod est propositum nostrm: ac per hoc patet quod Aug. in 
      ver<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bis praeallegatis non intellexit dici secundum accidens illo modo. alioquin 
      <lb ed="#V" n="120"/>quaelibet relatiua inciperent dici cum mutatione eorum de quibus 
      <lb ed="#V" n="121"/>diceretur: et sic sibi contradicit Aug.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3464">
      ⁋ Ad alias omnes auctoritas eius 
      <lb ed="#V" n="122"/>patet quid dicendum ex habitis in prima conclusione vbi manifeste patet 
      <lb ed="#V" n="123"/>quod auctoritas ille sunt contra sic arguentes.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3471">
      ⁋ Ad auctoritas philosophi dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="124"/>accipiendo fundamentum pro re ipsa quam significat terminus abso 
      <lb ed="#V" n="125"/>lutus: quod proprie dicitur fundamentum: sicut sumere isti videntur 
      <lb ed="#V" n="126"/>ipsum vtique inquantum est illud quod significatur esse per nomen 
      absolu<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tum non est id quod est ad aliud: sed inquantum ipsum est id quod signi 
      <lb ed="#V" n="128"/>ficatur esse per nomen relatiuum est id ipsum seu illud quod est ad  
      <lb ed="#V" n="129"/>aliud. verbi gratia licet res que est pater non sit homo ad aliud: est 
      <lb ed="#V" n="130"/>tamen pater ad aliud: et sic intendit philosophus: sicut patet in primo articulo 
      <!--232.xml-->
      <pb ed="#V" n="122-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>conclusione prima.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3497">
      ⁋ Ad primam auctoritas. Commenta. dico quod si 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ligenter inspiciat mens eius. ipse prorsus fauet principali 
      <lb ed="#V" n="3"/>proposito. et istud magis patet ex tractatu de subiecta orbis. vbi 
      <lb ed="#V" n="4"/>exquisitius tractat de natura materie: et probat quod ipsa non est 
      <lb ed="#V" n="5"/>aliqua subiecta in actu simplex vel composita: sed potentia 
      pu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ra: propter quod concludendo dicit: vnde natura huius subiecti 
      reci<lb ed="#V" n="7" break="no"/>pientis formas subiectales scilicet prime materie: necesse est esse naturam 
      eius<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dem potentie scilicet quod potentia est eius differentia substantialis. ideo autem 
      <lb ed="#V" n="9"/>dicit quod est eius differentia substantialis: quia per hoc quod ipsa est natura poten 
      <lb ed="#V" n="10"/>tie substantialiter differt ab aliis: quod non esset si potentia esset aliquod 
      <lb ed="#V" n="11"/>accidens eius. Ex quo patet quod hoc nomen potentia non significat 
      ali<lb ed="#V" n="12" break="no"/>quam entitatem inherente materie: cum de ipsa materia praedicatur: 
      <lb ed="#V" n="13"/>libet connotet formam possibilem recipi in materia. est enim nomen 
      <lb ed="#V" n="14"/>relatiuum quod de materia vel de termino stante pro ea praedicatur ad  
      <lb ed="#V" n="15"/>aliud. propter quod ipsa materia non est potentia ad se: sed ad 
      ali<lb ed="#V" n="16" break="no"/>quid relatiue. et ideo ipsa essentia materiae est potentia ad aliud. 
      <lb ed="#V" n="17"/>et hoc est quod Commenta. nullo interposito subdit: et ideo inquit. 
      <lb ed="#V" n="18"/>nullam habet formam propriam et naturam existentem in actu: sed eius 
      <lb ed="#V" n="19"/>subiecta est in posse: et ex hoc materia recipit omnes formas: sed posse 
      <lb ed="#V" n="20"/>quo subiectatur. hoc subiectum differt a natura subiecti quod subieantar re 
      <lb ed="#V" n="21"/>hoc posse in hoc: quod posse dicitur in respectu forme. hoc aut 
      <lb ed="#V" n="22"/>subiectum est vnum entium existentium per se quorum subiecta est in poten 
      <lb ed="#V" n="23"/>tia. hec Commenta. Ex his patet quod illud posse vel illa potentia. 
      <lb ed="#V" n="24"/>que subiectatur id est est subiecta at natura illius subiecti est illud idem 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod dicitur posse vel potentia forme. et per consequens ipsa eadem esentia 
      <lb ed="#V" n="26"/>materie que secundum se est vnum entium existentium est potentia ad formam 
      <lb ed="#V" n="27"/>quam potest recipere propter quod si ponatur vnum nomen absolutum 
      <lb ed="#V" n="28"/>ipsi materie. verbi gra a. potentia et a. entitatem eandem significant: 
      <lb ed="#V" n="29"/>secundum aliam tamen et aliam rationem: quando potentia aliquid connotat quod 
      <lb ed="#V" n="30"/>non connotat a. cum sit mere absolutum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3562">
      ⁋ Ex his ad auctoritatem 
      <lb ed="#V" n="31"/>ex primo physi. dico quod Commenta. non negat absolute quod 
      poten<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tia sit subiecta materie: sed dicit quod potentia non est in subiecta eius: ita 
      <lb ed="#V" n="33"/>quod sit pars diffinitionis: et hoc est: non quia potentia sit alia entitas 
      <lb ed="#V" n="34"/>ab ea. sed quia ad hoc quod materia sit potentia requiritur quod aliqua 
      <lb ed="#V" n="35"/>forma sit possibilis in ea recipi. propter quod ipsa non est 
      quidi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tatiue et in potentia primo modo: ac per hoc nomen potentia non 
      <lb ed="#V" n="37"/>responderet ad quaestionem factam per quid est hoc demostrata 
      en<lb ed="#V" n="38" break="no"/>titate materie. nec in eius essentiali diffinitione sine 
      additamen<lb ed="#V" n="39" break="no"/>to si aliquam talem haberet poneretur: et isto modo negat Commnmaen 
      <lb ed="#V" n="40"/>tator potentiam esse in subiecta materie: cum secundum hoc procedant sue 
      <lb ed="#V" n="41"/>rationes: quoniam si materia inquantum materia est (supponamus quod hoc 
      no<lb ed="#V" n="42" break="no"/>men materia sit mere absolutum significans praecise illam 
      <lb ed="#V" n="43"/>essentiam sine connotatione) si inquam huiusmodi esset potentia ad hanc 
      <lb ed="#V" n="44"/>formam possibilem. vbi gratia b. sit. si forma aliqua singularis 
      re<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ceptibilis in materia. tunc posito b. in actu destrueretur essen 
      <lb ed="#V" n="46"/>tia materie. quia tunc ipsa non esset potentia ad b. Nam non est nec dicitur 
      <lb ed="#V" n="47"/>illa potentia ad b. nisi dum non habet b. Unde potentia vt ibi 
      lo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>quitur Commenta. de potentia non connotat formam qualitercumque 
      <lb ed="#V" n="49"/>sed formam non actu existentem. possibilem tamen existere in materia: et siul 
      <lb ed="#V" n="50"/>tunc mnodo esset potentia. sic nec esset materia et id quod est. Item si 
      <lb ed="#V" n="51"/>materia inquantum huiusmodi siue quiditatiue in primo modo esset potentia: cum 
      <lb ed="#V" n="52"/>potentia inquantum potentia sit ad aliquid: materia quiditatime esset 
      <lb ed="#V" n="53"/>ad aliquid: quod est falsum: et est hec intentio Commentatoris. Ex 
      <lb ed="#V" n="54"/>quo finaliter colligitur quod materia et potentia sunt vna entitas: hec 
      <lb ed="#V" n="55"/>tamen non est quiditatiua et in primo modo. materia est potentia. Et si dicatur 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod Commenta. dicit quod potentia tollitur per praesentiam forme in actu 
      <lb ed="#V" n="57"/>et non tollitur essentia materie. Unde ait. quod tunc esse eius destrueretur 
      <lb ed="#V" n="58"/>per ablationem potentie: et praesentiam forme in actu. dicendum quod 
      Commen<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tator non intendit quod potentia tollitur: quia scilicet entitas illa que est pos 
      <lb ed="#V" n="60"/>desinat esse vel corrumpatur: sed quia illa entitas que erat po 
      <lb ed="#V" n="61"/>antequam forma esset actu desinit esse potentia ad illam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3633">
      ⁋ Ad 
      <lb ed="#V" n="62"/>aliam auctoritas eiusdem 5o meta. dicendum quod non vult aliud dicere: 
      <lb ed="#V" n="63"/>nisi quod quodlibet quod recipit praedicationem alicuius termini 
      rela<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tiui: est aliquo modo relatiuum. Unde loquitur ibi de magno 
      <lb ed="#V" n="65"/>et paruo: et dicit quod cum accipiuntur secundum quod sunt dispositiones ma¬ 
      <!--232.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 122-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>gnitudinis essentialiter dicuntur esse passiones et accidentia quantitatis: 
      <lb ed="#V" n="67"/>et cum recipiuntur vnum in respectum alterius videntur collocari in 
      <lb ed="#V" n="68"/>capriteo: relationis. relatio enim accidit quantitati et ceteris praedica 
      <lb ed="#V" n="69"/>metis. Ex quo patet quod sumit accidere pro praedicari vel conuenire: 
      <lb ed="#V" n="70"/>Ad argumentum principale cum dicitur quod relatio a qualibet re 
      abso<lb ed="#V" n="71" break="no"/>luta distinguitur praedicamentaliter. nego. primo dico quod nulla sin 
      <lb ed="#V" n="72"/>gularis huius vniversalis est vera quoniam nulla relatio est qui sit in aliquo  
      <lb ed="#V" n="73"/>pedicamento in quo non sit aliqua res absoluta. Nam in 
      quo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cumque praedicamento est aliqua relatis. in eodem est res absoluta 
      <lb ed="#V" n="75"/>quae est ipsa relatio: et econverso in quocumque est illa res absoluta est 
      <lb ed="#V" n="76"/>et illa relatio: et per consequens non distinguuntur praedicamentaliter: quamuis 
      <lb ed="#V" n="77"/>eadem ipsa res sit in pluribus praedicamentis: sicut dicimus res 
      <lb ed="#V" n="78"/>extra quae non sunt signa in praedicamentis existere.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3679">
      ⁋ Sed arguet 
      <lb ed="#V" n="79"/>quis contra sic. quaecumque sunt plura graese. sunt plura specie et nume 
      <lb ed="#V" n="80"/>ro: et per consequens plures res: patet 5o meta. sed quaecumque sunt in pluri 
      <lb ed="#V" n="81"/>bus praedicamentis sunt plura gnaenie. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e73-d1e3688">
      ⁋ Respondeo quod aliqua 
      <lb ed="#V" n="82"/>possut dici esse plura graesenie. vel praecise: quia sunt in pluribus 
      ge<lb ed="#V" n="83" break="no"/>neribus: vel quia cum hoc quod sunt in pluribus generibus vnum est in 
      ali<lb ed="#V" n="84" break="no"/>quo graederie in quo non est aliud. et econverso. Si maior sumatur in primo 
      <lb ed="#V" n="85"/>sensu nego eam. Si in 2o concedo ipsam et in eodem sensu 
      conce<lb ed="#V" n="86" break="no"/>do minorem. Ad probationem dico quod philosophus numquam vbi allegatur. 
      <lb ed="#V" n="87"/>scripsit illam: sed ait. capitio: 6o in fine semper itaque posteriora 
      <lb ed="#V" n="88"/>praecedentia sequuntur vt quaecumque numero vnum. specie vnum. sed quaecumque 
      <lb ed="#V" n="89"/>pecie. non omnia numero. sed gnaesene omnia vnum: quecumque et specie: quecumque 
      <lb ed="#V" n="90"/>vero genere non omnia specie. Ex istis autem verbis licem possit 
      <lb ed="#V" n="91"/>a destructione consequentis inferri quod quecumque non sunt vnum gene 
      <lb ed="#V" n="92"/>re non sunt vnum specie neque numero: non tamen potest inferri quod 
      que<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cumque sunt in pluribus generibus non sunt vnum numero vel quod 
      <lb ed="#V" n="94"/>sunt plura nuero: et ideo. P. non potest adduci ad probationem 
      <lb ed="#V" n="95"/>maioris nisi in 2o sensu in quo est concessa.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
