<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="37-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="grvnZZ-ed1e23"><!-- l1d3q1 -->
            <head xml:id="grvnZZ-ed1e23-Hd1e106">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="grvnZZ-ed1e23-Hd1e109" type="question-title">Utrum res sensibiles intelligantur a nobis naturaliter</head>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e112">
               <lb ed="#V" n="15"/>⁋ Distinctionis. III. Questio. I 
      <lb ed="#V" n="16"/>Upposito ex dicti in distinctione 
      praece<lb ed="#V" n="17" break="no"/>denti non esse nobis per se 
      no<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tum deum esse: restat in praesenti inquirere: vtrum hoc sit 
      <lb ed="#V" n="19"/>nobis noscibile per naturam. Et quia apostolus dicit et 
      ma<lb ed="#V" n="20" break="no"/>gister allegat quod inuisibius dei a creatura 
      mun<lb ed="#V" n="21" break="no"/>di id est homine: per ea quae facta sunt intellecta conspiciuntur: 
      <lb ed="#V" n="22"/>videndum est qualiter quae facta sunt intelliguntur a nobis. eorum aut quae facta sunt:  
      <lb ed="#V" n="23"/>quaedam sunt sensibilia: quadam insensibilia. Et de vtrisque oportet 
      inqui<lb ed="#V" n="24" break="no"/>rere: vt videmus an et qualiter deus et omnes res cognosci possunt 
      <lb ed="#V" n="25"/>a nobis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e138">
      ⁋ Primo igitur queritur: vtrum res sensibiles 
      intelli<lb ed="#V" n="26" break="no"/>gantur a nobisis naturaliter.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e143">
      ⁋ Et arguitur quod non. primo auctoritate 
      <lb ed="#V" n="27"/>philosophi 3o de anima dicentis: quod anima est quodam modo omnia: quod declarat:  
      <lb ed="#V" n="28"/>qui omnia aut sunt sensibilia: aut intelligibilia. anima autem per sensum 
      <lb ed="#V" n="29"/>quaedam modo est sensibilia: per intellectum vero intelligibilia. Ex o 
      <lb ed="#V" n="30"/>patet. quod anima per intellectum non apphendit sensibilia: alioquin per solum 
      <lb ed="#V" n="31"/>intellectus esset tam sensibilia: quam intelligibilia: et per consequens omnia entia. 
      <lb ed="#V" n="32"/>et per consequens superflue distinctionem illam fecit. P.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e160">
      ⁋ 2o nullum singu 
      <lb ed="#V" n="33"/>lare appreheditur per intellectum: omne sensibile est singulare: igitur etc. 
      <lb ed="#V" n="34"/>minor est nota: et maior probatur per differentiam quam in pluribus locis 
      <lb ed="#V" n="35"/>philosophie assignat. P. inter sensum et intellectum. dicens quod sensus est singu 
      <lb ed="#V" n="36"/>larium: intellectus vero vniuersalium. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Sppositum probatur per eundem 3o de anima. dicens quod intellecu 
      <lb ed="#V" n="38"/>intelligit omnia. et ideo oportet eum immixtum esse 
      <lb ed="#V" n="39"/>Et Commentator ibi dicit. quod intellectus recipit omnes formas 
      materia<lb ed="#V" n="40" break="no"/>les: et per consequens sensibiles. ac per hoc sequitur quod intelligit sensibilia. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e180">
               <lb ed="#V" n="41"/>⁋ 2o ratione: quia si intellectus non intelligeret sensibilia: intellectus omnino 
      <lb ed="#V" n="42"/>nihil intelligeret: consequens est falsum. consequentia probatur: quia nullum 
      insensibi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>le potest intellectus apprehendere: nisi quia prius factus fuit in actu et 
      <lb ed="#V" n="44"/>apprehenderit sensibile aliquod: vt satis haberi potest. ex 3o de anima: et 
      <lb ed="#V" n="45"/>ex sequenti quaestione patebit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e193">
      ⁋ 3o quia de sensibilibus multas 
      <lb ed="#V" n="46"/>habemus scientias: vtputa physicas: igitur illa apprehendimus per 
      <lb ed="#V" n="47"/>intellectum: cum scientia proprie dicta ad solum intellectu pertineat. 
      <lb ed="#V" n="48"/> ec questio duobus articulis declarabitur. In prim 
      <lb ed="#V" n="49"/>praemissis distinctionibus quibusdam po 
      <lb ed="#V" n="50"/>nentur alique conclusiones quas probabo: quarum probationibus probabuntur simul 
      <lb ed="#V" n="51"/>distinctiones praemisse. 2o mouebuntur dubua circa praedictam: et soluentur. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Est utem prima distinctio quod noticiarum: alia est 
      sim<lb ed="#V" n="53" break="no"/>plex: alia est complexa: quae dicitur affirmatio et 
      <lb ed="#V" n="54"/>negatio.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e215">
      ⁋ Item eorum quae simplici noticia cognoscuntur aliqua 
      <lb ed="#V" n="55"/>sunt ad quae huiusmodi noticie immediate obiectiue terminantur: quaedam vero 
      <lb ed="#V" n="56"/>ad quae non immediate terminantur sue noticie: sed ad eorum species 
      <lb ed="#V" n="57"/>seu imagines in anima existentes.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e224">
      ⁋ Item quadam noticia est sensualis: 
      <lb ed="#V" n="58"/>quadam intellectualis. Uoco autem sensualem omnem noticiam ad quam 
      <lb ed="#V" n="59"/>causandam per se concurrit virtus aliqua sensitiua: aut aliquid existens in 
      il<lb ed="#V" n="60" break="no"/>la. Intellectualem aut omnem noticiam intellectus: siue omnis 
      notiti<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cia sensualis homnis sit intellectualis: fiue non: de quo videbitur. 
      <lb ed="#V" n="62"/>secundo: vbi de distinctione et identitate potentiarum anime inquiretur. 
      <lb ed="#V" n="63"/>Quibus praemissis pono aliquas conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e240">
      ⁋ Prima conclusio est 
      <lb ed="#V" n="64"/>de rebus sensibilibus habemus vel habere possumus naturaliter no 
      <lb ed="#V" n="65"/>ticiam sensualem: tam simplicem quam complexam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e248">
      ⁋ 2a quod de seu 
      <!--70.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 37-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>sibilibus possumus habere naturamliter noticiam sensualem 
      sim<lb ed="#V" n="67" break="no"/>plicem immediatam rei in se: et noticiam qua cognoscitur 
      mediam<lb ed="#V" n="68" break="no"/>te alio cognito.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e264">
      ⁋ 3a quod de sensibilibus possumus habere 
      no<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ticiam intellectuale: et simplicem et complexam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e269">
      ⁋ 4a quod etiam 
      <lb ed="#V" n="70"/>possumus de eis habere noticiam intellectualem immediatam: ac est 
      <lb ed="#V" n="71"/>mediatam etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e276">
      ⁋ Prima conclusio quantum ad primam partem probatur scilicet quod de 
      <lb ed="#V" n="72"/>sensibilibus habemus noticiam sensualem simplicem: ex eo quod 
      ex<lb ed="#V" n="73" break="no"/>perimur frequenter nos aliqua sensibilia apprehendere. verbi 
      <lb ed="#V" n="74"/>gratia audire sonos: et videre colores nihil affirmantes: aut 
      <lb ed="#V" n="75"/>negantes de ipsis. quod vero est complexam sensualem habeamus:  
      <lb ed="#V" n="76"/>patet: quia multa euidenter enunciamus de ipsis sensibilibus: dum 
      <lb ed="#V" n="77"/>presentia sunt sensibus nostris: que talibus sensibus carentes: 
      <lb ed="#V" n="78"/>aut quorum sensibus species et res sensibiles praesentes non sunt: 
      scien<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ter enunciare non possunt.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e296">
      ⁋ Sed hic satis congrue quaeritur. vtrum 
      <lb ed="#V" n="80"/>animalia irrationabilia habeant aliquam complexam noticiam de 
      <lb ed="#V" n="81"/>sensibilibus: quia quod simplicem habeant non est dubus. Et hic 
      <lb ed="#V" n="82"/>dico quod quamuis istud non possit nobis naturaliter esse plere 
      no<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tum. probabiliter tamen ex eis quae de eis percipimus possumus 
      ar<lb ed="#V" n="84" break="no"/>guere quod talem noticiam habeant. quod potest conuinci: quia sicut 
      vide<lb ed="#V" n="85" break="no"/>mus aliquando brutum aliquod apphendit sensibile: vtputa 
      <lb ed="#V" n="86"/>panem et mouetur ad ipsum. Aliquando vero apphendit idem et 
      <lb ed="#V" n="87"/>non mouetur ad illud. igitur motus iste cum sit per appetitum 
      anima<lb ed="#V" n="88" break="no"/>lem: et talis appetitus sequatur apprehensionem: presupponit 
      prae<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ter simplicem apprehensionem sensibilis iudicium: quo 
      iudi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cat illud vtile vel necessarium aut tale vel tale.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e322">
      ⁋ 2o quia 
      <lb ed="#V" n="91"/>animal appetens dulce aut aliter aliquale secundum sapore 
      appre<lb ed="#V" n="92" break="no"/>henso colore alicuius rei determinate mouetur ad illam: hoc 
      <lb ed="#V" n="93"/>autem vt videtur non contingeret nisi iudicaret rem illam esse dulcem. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e332">
               <lb ed="#V" n="94"/>⁋ Confirmatur. illud ex eo quod si postea gustans non reperiat 
      <lb ed="#V" n="95"/>esse talem qualem quarebat: fugit ab illa. hanc rationem ponit Auicem. 
      <lb ed="#V" n="96"/>6. naturali. vbi probat in animalibus esse sensum communem. vnde ait quod 
      <lb ed="#V" n="97"/>si non coniungerentur in imaginatione animalium que carent 
      in<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tellectu: cum inclinantur desiderio proprio ad dulcedinem scilicet quod res 
      <lb ed="#V" n="99"/>que est huius forme est dulcis: cum viderent eam non appeterent ad  
      <lb ed="#V" n="100"/>comedendum. Et subdit concludens postea. quod si non esset talis 
      <lb ed="#V" n="101"/>virtus in animalibus difficilis eis esset vita si olfatus non 
      osten<lb ed="#V" n="102" break="no"/>deret saporem etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e354">
      ⁋ 3o probatur idem experientia: que de 
      cani<lb ed="#V" n="103" break="no"/>bus venaticis fertur. valet quod cum feram fugientem sequuntur: si 
      <lb ed="#V" n="104"/>ad biuium veniant odorant vnam viarum: in qua si non percipiant 
      <lb ed="#V" n="105"/>odorem fugientis subito absque alterius vie odoratione per 
      alte<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ram pergunt: quod non videtur aliunde contingere: nisi quia iudicant feram 
      <lb ed="#V" n="107"/>non transiuisse per illam: quam odorati sunt: ex hoc quasi arguentes 
      <lb ed="#V" n="108"/>iudicant transiuisse per aliam viam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e370">
      ⁋ 4o quia disciplina sine 
      no<lb ed="#V" n="109" break="no"/>titiis complexis non fit: sed quaedam animalia sunt disciplinatia vt expe 
      <lb ed="#V" n="110"/>rientia docet. Ad hoc etiam est auctoritas Auic. 6. natuam dicens vbi er 
      <lb ed="#V" n="111"/>loquens de estimatiua dat exemplum: sicut inquit vis quae est in oue est 
      <lb ed="#V" n="112"/>diudicans quod ab hoc lupo est fugiendum: et quod huius agni est miseren 
      <lb ed="#V" n="113"/>dum. constat autem quod omnes tales noticie sunt complexe.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e383">
      ⁋ Nec 
      va<lb ed="#V" n="114" break="no"/>let ratio doctoris vnius dicentis quod secundum hoc in talibus animalibus esset  
      <lb ed="#V" n="115"/>intellectus praticus: et deberent animalia talia vocari 
      rationa<lb ed="#V" n="116" break="no"/>bilia. Non enim hoc sequitur loquendo de huiusmodi ad sensum: in quo l 
      <lb ed="#V" n="117"/>dicimus hominem esse rationabilem: et habere practicum intellectum: quia homo 
      <lb ed="#V" n="118"/>non tantum singularia: sed et universalia: nec tantum circa sensibilia: sed 
      <lb ed="#V" n="119"/>et circa insensibilia habet iudicia. et ex talibus ratiocinatur et 
      pro<lb ed="#V" n="120" break="no"/>prie rationalis appellatur. Similiter intellectus practicus non 
      <lb ed="#V" n="121"/>solum ex singularibus: sed ex altera vniuersali quandoque 
      consi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>liatur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e405">
      ⁋ Item confert praeterita praesentibus et futuris: et multiplex 
      <lb ed="#V" n="123"/>alia differentia posset assignari: propter quam talis consequentia non tenet. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e410">
               <lb ed="#V" n="124"/>⁋ Quod etm confirmatur per Commentatorem 3o de anima. Uir¬ 5 
      <lb ed="#V" n="125"/>tus cogitatiua habet talia iudicia particularia: et tamen dicit quod ex 
      <lb ed="#V" n="126"/>hoc non sequitur eam esse virtutem rationabilem propter causam assignatam vt 
      <lb ed="#V" n="127"/>patebit in prirobatione conclusionis tertie. Si tamen velis vocare etiam 
      <lb ed="#V" n="128"/>illa rationabilia potes: quia vocabula sunt ad placitum. 
      <lb ed="#V" n="129"/>Sic etiam alius volens omnia cognoscentia vocare 
      ra<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tionabilia: posset negare omium: noticiam etiam simplicem 
      <!--71.xml-->
      <pb ed="#V" n="37-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>ab eis: et inferre: quia alias illa essent rationabilia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e437">
      ⁋ 2a conclusio valet quod de 
      <lb ed="#V" n="2"/>sensibilibus habeamus sensualem noticiam simplicem qua res sen 
      <lb ed="#V" n="3"/>sibilis immediate secundum se sentitur: et aliquam qua mediante aliquo 
      <lb ed="#V" n="4"/>patet quantum ad primam partem in sensibus exterioribus per quos immedia 
      <lb ed="#V" n="5"/>te sensibilia ipsa sentimus. vebi gratia. colorem in pariente. nec 
      <lb ed="#V" n="6"/>aliquid experimur nos intueri per visum: quo viso tamquam medio 
      in<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tueamur colorem in pariente. Si enim aliquid aliud intueremur pr 
      <lb ed="#V" n="8"/>visum medium inter ipsum et colorem: ita experiremur et cogno 
      <lb ed="#V" n="9"/>sceremus nos illud videre: sicut experimur et cognoscimus nos 
      <lb ed="#V" n="10"/>videre colorem: quod non contingit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e459">
      ⁋ Quantum ad secundam partem proba 
      <lb ed="#V" n="11"/>tur: quia de sensibilibus absentibus habemus cogitationem et 
      re<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cordationem seu memoriam sensualem. igitur habemus noticiam 
      <lb ed="#V" n="13"/>non immediate ad ipsa sensibilia determinatam. Antecedens per 
      experien<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tiam patet: quantum ad hoc scilicet quod de sensibilibus habeamus cogitationem et 
      <lb ed="#V" n="15"/>recordationem seu memoriam sensualem. Sed quod illa sit sen 
      <lb ed="#V" n="16"/>sualis probatur ex eo quod. dicens Aug. 7. super gen. Exparti fuerunt me 
      <lb ed="#V" n="17"/>dici quod aliquo ventriculo capitis aliquando infirmitate astricte 
      <lb ed="#V" n="18"/>deficit offinti memorandi in homine: quo curato recuperatum est: hoc 
      <lb ed="#V" n="19"/>autem non contingeret: nisi tale organum per se causaliter ad actum me 
      <lb ed="#V" n="20"/>morandi aliquo modo concurreret. consequentia probatur. quia talis: 
      cogita<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tio aut recordatio non terminatur immediate obiectiue ad res 
      <lb ed="#V" n="22"/>ipsas sensibiles exra: sed ad earum species immemoria existentes. quod 
      pro<lb ed="#V" n="23" break="no"/>batur: quia experimur quod quandocumque aliquod absens sensibile vel 
      praeteri<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tum cogitamus: intuemur aliquid simile illi sensibili: ita quod sic 
      <lb ed="#V" n="25"/>obiicit cognitioni nostre: et per ipsam cognoscitur: sicut color in 
      parie<lb ed="#V" n="26" break="no"/>te obiicitur visioni nostre cum actualiter ipsum in seipso sentimus. igitur 
      <lb ed="#V" n="27"/>tunc habemus noticiam de sensibilibus non immediate termiatam 
      <lb ed="#V" n="28"/>ad illa: sed ad aliquid aliud quod immediate cognoscitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e501">
      ⁋ orte 
      <lb ed="#V" n="29"/>diceretur quod illud tale quod obiicitur non est aliquod ydolum vel species 
      <lb ed="#V" n="30"/>rei extra: sed est ipsamet res vera extra existens.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e508">
      ⁋ Contra hoc xpresse est 
      <lb ed="#V" n="31"/>auctoritas et ratio Aug. in de vera reli. Si vna inquit roma est quam 
      <lb ed="#V" n="32"/>circa tyberim nescio quis romulus dicitur condidisse: falsa est ista 
      <lb ed="#V" n="33"/>quam cogitans fingo. non enim est ipsa nec ibi sum modo. Nam ibi quid 
      <lb ed="#V" n="34"/>agatur modo: vtique scirem. Si vnus est sol: falsus est iste quem cog 
      <lb ed="#V" n="35"/>tans fingo. Nam ille curricula sua certis locis et temporibus i 
      <lb ed="#V" n="36"/>agit. istum vbi volo et quando volo constituo. Et subdit ad propsiti 
      <lb ed="#V" n="37"/>alia hic nota quod falsa roma: et falsus sol sunt illa quae nobis at 
      <lb ed="#V" n="38"/>parent.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e528">
      ⁋ Item nota eius probationem scilicet quod si vera roma esset illa 
      <lb ed="#V" n="39"/>quae sibi apparet: cognosceret qua aguntur in ea: et eandem probationem 
      <lb ed="#V" n="40"/>adducit in de quanti. anime. ad ostendendum quod absentia per eorum 
      ima<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gines memorantur. Nam loquens de ciuitate Mediolani: cui 
      <lb ed="#V" n="42"/>memoriam habebat: quid igitur nunc agatur: ignoro: quod vtique non 
      <lb ed="#V" n="43"/>ignorarem: si animus meus vsque ad illa loca porrigeretur 
      pre<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sentiaque sentiret. Et pro certo non videtur ratio sufficiens posse assi 
      <lb ed="#V" n="45"/>gnari cur non per talem noticiam sciretur de re an esset vel non esset: et 
      <lb ed="#V" n="46"/>alie veritates contingentes de ea si ad illam immediate terminaretur 
      <lb ed="#V" n="47"/>sicut per noticiam sensus exterioris (eo quod ad illam immediate 
      ter<lb ed="#V" n="48" break="no"/>minatur) sciuntur. Nec valet dicere quod ista est abstractiua illa 
      in<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tuitiua. Quia quaero quid per abstractiuam intelligis: vel dices sicut 
      <lb ed="#V" n="50"/>aliqui dicunt eam noticiam qua non possunt sciri tales veritates contingen 
      <lb ed="#V" n="51"/>tes: et tunc restat quaestio quare per vnam possunt et non per aliam: et non occur 
      <lb ed="#V" n="52"/>rit ratio danda nisi: quia hoc non ad rem ipsam immediate: sed ad eius 
      <lb ed="#V" n="53"/>imaginem terminatur. De hoc tamen plus dicetur in 2o distin. 7.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e563">
      ⁋ Praeter 
      <lb ed="#V" n="54"/>quandoque res de qua habter memoria non est non igitur potest naturaliter esse immedia 
      <lb ed="#V" n="55"/>tum obiectum noticie simplicis alicuius: alias nec per visionem ex 
      <lb ed="#V" n="56"/>teriorem essemus certi de existentia sui obiecti. Nam si per experientiam 
      <lb ed="#V" n="57"/>sequemur: ita per interiorem inspicimus suum obiectum: sicut per exteriorem 
      <lb ed="#V" n="58"/>suum obiectum: nec maiorem certitudinem habemus de existentia obiecti 
      <lb ed="#V" n="59"/>exterioris noticie: quam de existentia obiect interioris: non igitur res ex: 
      <lb ed="#V" n="60"/>sed eius species obiicitur immediate tali notitia. hec etiam est intentio eius 
      <lb ed="#V" n="61"/>dem.i t.t de tri. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e23-Qd1e582" source="http://scta.info/resource/adt-l11-d1e1238" synch="1-47">Quod inquit est ad corporis sensum aliquod corpus in lo 
        <lb ed="#V" n="62"/>co: hoc est ad aciem animi similitudo corporis in memoria: et quod est 
        <lb ed="#V" n="63"/>aspicientis visio ad eam speciem corporis ex qua sensus formatur: hoc  
        <lb ed="#V" n="64"/>visio cogitantis ad imaginem corporis in memoria constitutam 
        <lb ed="#V" n="65"/>ex qua formatur acies animi</quote>. Ecce quod sic dicit se habere speciem in me¬ 
      <!--71.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 37-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>moria ad cogitationem seu visionem cogitantis et econverso sic sicit et 
      <lb ed="#V" n="67"/>forma corporis sensibilis: quod videtur ad visionem et econverso
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e606">
      ⁋ Idem etiam 
      <lb ed="#V" n="68"/>habteur expresse ex capostolis. 7. et 8. Item. cau. . vt autem inquit possit esse 
      <lb ed="#V" n="69"/>visio cogitantis: ideo fit in memoria de visione sentientis simile 
      <lb ed="#V" n="70"/>aliquid: quo se ita conuertat in cogitando acies animi: sicut se in 
      <lb ed="#V" n="71"/>cernendo conuertit ad corpus acies oculorum: ecce iterum quod acies 
      <lb ed="#V" n="72"/>cogitantis cogitando ita conuertitur ad aliquod simile rei sensibilibes 
      <lb ed="#V" n="73"/>sicut visus oculorum ad ipsum corpus sensibile videndo: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="74"/>cogitans non immediate ipsum sensibile intuetur: sed eius simile.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e624">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#V" n="75"/>
               <ref xml:id="grvnZZ-ed1e23-Rd1e628">14. lib. de tri.</ref> Ad propositum sumens quod alia trinitas est quae inuenitur. 
      <lb ed="#V" n="76"/>cum corpus aliquod exterius videtur ab ea: quae fit cum illud in memoria 
      co<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gitatur. ait faciamus igitur id est supponamus corpus illud quod 
      cer<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nebatur interisse delapsum: nec eius remansisse aliquid in loco vel 
      <lb ed="#V" n="79"/>lo: ad quod videndum recurrat aspectus: numquid quia ymago rei 
      <lb ed="#V" n="80"/>corporalis iam transacte atque praeterite remanet in memoria. vnde 
      <lb ed="#V" n="81"/>informetur cogitantis obtuitus atque id vtrumque tertia 
      volun<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tate iungatur: eadem tri. esse dicenda est quae fuerat: quand siciet in loco 
      posi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ti corporis videbatur: non vtique: sed prorsus alia. Nam praeter quod 
      il<lb ed="#V" n="84" break="no"/>la erat extrinsecus: hec intrinsecus: illam profecto faciebat species 
      <lb ed="#V" n="85"/>praesentis corporis: hanc ymago praeteriti.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e654">
      ⁋ Ex his verbis 
      mani<lb ed="#V" n="86" break="no"/>feste patet: secundum aug. res ipsas sensibiles non in se et immediate per 
      <lb ed="#V" n="87"/>cogitationem cognosci: sed per eius imaginem seu speciem: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="88"/>res sensibiles tantum mediante tali cogitatione cognoscuntur: 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e663">
               <lb ed="#V" n="89"/>⁋ hec eadem sententia est. P. in lib. de memo. et remi. vbi 
      mo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ues quastionem propter quid. existente specie in memoria memoratur sen 
      <lb ed="#V" n="91"/>sibile absens. Ait sic dubitabit autem vtique aliquis propter quid 
      pas<lb ed="#V" n="92" break="no"/>sione praesente: re vero absente memoratur quod non est praesens. Et re 
      <lb ed="#V" n="93"/>spondet. manifestum enim quoniam oportet intelligere talem aliquam factam 
      <lb ed="#V" n="94"/>per sensum in anima et in parte corporis habente ipsam scilicet animam velut 
      pictu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ram quandam passionem cuius dicimus habitum esse memoriam: factus 
      <lb ed="#V" n="96"/>eni. motus scilicet assensu imprimit velut figuram quandam sensibilis: 
      <lb ed="#V" n="97"/>sicut sigillantes annulis: vult diceren. quod io memoratur quod nonem praesens: 
      <lb ed="#V" n="98"/>qui eius similitudo a vmago quasi pictura ipsum representans est in memo 
      <lb ed="#V" n="99"/>ria: qua inspecta et apprehensa ipsum cognoscitur et memoratur. Quam 
      <lb ed="#V" n="100"/>sententiam ponit clarius Auer. lib. de me. et remi. vbi quaerit quare 
      re<lb ed="#V" n="101" break="no"/>memorans delectetur et tristetur licet delectabile et contristabile non 
      <lb ed="#V" n="102"/>sunt actu. Et respondendo. dicens dicamus igitur quod rememorans de 
      <lb ed="#V" n="103"/>lectatur per rememorationem rerum quae non sunt in actu: quia illa quae indu 
      <lb ed="#V" n="104"/>xerunt ipsum ad rememorandum sunt praesentia in actu: et sunt necessario 
      si<lb ed="#V" n="105" break="no"/>miles rebus memorandis: quia igitur simile rei est comprehensum in actu 
      <lb ed="#V" n="106"/>ab eo accidit rememorati de delectatione et contristatione apud 
      <lb ed="#V" n="107"/>illum: id quod accideret ei si illa res esset in actu: et quasi habet spem 
      <lb ed="#V" n="108"/>vt illa res exeat in actu: quasi esset apud animam possibile quoniam quando rei 
      si<lb ed="#V" n="109" break="no"/>mile fuerit: tunc erit res quasi possibilis: vt sit quando anima fuerit 
      re<lb ed="#V" n="110" break="no"/>memorans aliquid: propter aliquod simile illi rei: statim percipiet quod illud 
      <lb ed="#V" n="111"/>simile est de genere illius quod erat ens in potentia: et quod est possibile vt exeat 
      <lb ed="#V" n="112"/>in actum: sicut est possibile quod exiuit in actum hoc simile per quod fuit excitatus 
      <lb ed="#V" n="113"/>super illam rem: et tunc accidit rememorati de tristitia aut 
      dele<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ctatione quod accideret ei si esset in actu.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e722">
      ⁋ Ex his patet. quod anima 
      <lb ed="#V" n="115"/>rememoratur rei absentis propter apprehensionem sue similitudinis 
      <lb ed="#V" n="116"/>actu praesentis. Ex quo vlterius patet. quod talis cognitio est proprie re 
      <lb ed="#V" n="117"/>memoratio rei: non praesentis anime secundum se scilicet sensibilis extra: non autem est 
      <lb ed="#V" n="118"/>rememoratio illius consimilis: vel speciei quae est actu praesens in anima: sed illius 
      <lb ed="#V" n="119"/>potius est intuitio quadam: hoc tamen amplius in sequentibus patefiet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e735">
      ⁋ 3a 3 
      <lb ed="#V" n="120"/>onclusio est quod de sensibilibus possumus habere noticiam intellectualem et 
      sim<lb ed="#V" n="121" break="no"/>plice et complexam. hanc probo sic. de sensibilibus possumus habere notitia 
      <lb ed="#V" n="122"/>ciam vniversalem complexam. igitur de sensibilibus possumus habere noticiam intelle 
      <lb ed="#V" n="123"/>ctualem simplicem et incomplexam. Antecedens probatur. et est notum in scientiis 
      <lb ed="#V" n="124"/>phycis. tam qui ad principio quam quae ad conclusiones quae sun vniversales propositiones de 
      sensi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>bilibus. consequentia probatur. quoniam notitia vniversalis intellectui est propria. Nam sensus 
      <lb ed="#V" n="126"/>nullum iudicium habet vniversale: sed singulare tantum: quod patet: quia si aliqua virtus 
      <lb ed="#V" n="127"/>sensitiva posset habere iuditum vniversale: illa maxime esset cogitatiua 
      ho<lb ed="#V" n="128" break="no"/>minis: cum inter omnes sit perfectior: sed illa non potest: quia vt. dicens 
      Commen<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ex autcrit. P. 3o de anima virtus cogitatiua est virtus distinctiua in C6 
      <lb ed="#V" n="130"/>diuidualis quod non distinguit: nisi indiuidualiter et non vniversaliter: et subdit 
      <!--72.xml-->
      <pb ed="#V" n="38-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>libet igitur homo proprie habeat virtutem cogitatiuam: tamen hoc non fact id est 
      in<lb ed="#V" n="2" break="no"/>fert hanc virtutem rationabiliter esse distinctiuam rationalem. illa scilicet ratio 
      <lb ed="#V" n="3"/>nalis quae distinguit intentiones vniuersales et indiuiduales: et 
      <lb ed="#V" n="4"/>etiam vult quod proprium est intellectum iudicare infinita in propositione vniversali. Et 
      <lb ed="#V" n="5"/>in 2o de anima vbi dicens idem scilicet quod cogitatiua comprehendit intentiones 
      <lb ed="#V" n="6"/>indiuiduales vniuscuiusque decem praedicamentorum: et hoc proprium 
      <lb ed="#V" n="7"/>est sensibus homnis. et commento. S. Et debes inquit scire quod appre 
      <lb ed="#V" n="8"/>habensio intentionis indiuidui est sensuum: et comprehensio intentionis 
      <lb ed="#V" n="9"/>vniversalis est intellectus et vniversalitas: et indiuidualitas comprehenduntur pro 
      <lb ed="#V" n="10"/>intellectum. Eandem sententiam ponit Auic. 6. natam Patet igitur consequentia quantum 
      <lb ed="#V" n="11"/>ad hanc partem consequentis. quod intellectus habet de sensibilibus noticiam 
      <lb ed="#V" n="12"/>complexam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e795">
      ⁋ Quantum vero ad aliam scilicet quod habeat simplicem: patet estia 
      <lb ed="#V" n="13"/>ex praedictis: quoniam omne habens noticiam complexam de aliquo: habet 
      noti<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ciam simplicem terminorum vel eorum que importantur per termi 
      <lb ed="#V" n="15"/>nos illius complexi: vel habuit: aut si sint alique prime noticie 
      <lb ed="#V" n="16"/>complexe venientes in mentem absque praecedentibus noticiis 
      sim<lb ed="#V" n="17" break="no"/>plicibus: saltem tales noticias simplices terminorum habere potest vt 
      <lb ed="#V" n="18"/>docet experientia. Unde Commentator pro primo dicto 3o de anima 
      <lb ed="#V" n="19"/>vbi distinguit duas operationes intellectus scilicet intelligentiam sim 
      <lb ed="#V" n="20"/>plicem: qua vocat formationem: et in hac non reperitur veritas 
      <lb ed="#V" n="21"/>nec falsitas: et intelligentiam compositam: quam vocat fidem: et in 
      <lb ed="#V" n="22"/>hac est veritas et falsitas.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e819">
      ⁋ Et subdit. intellecta autem in qui 
      <lb ed="#V" n="23"/>bus inuenitur veritas et falsitas est in eis aliqua compositio ab 
      in<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tellectu materiali in intellectis: qui primo intelligit singularia. id est 
      <lb ed="#V" n="25"/>singulariter et seorsum et diuisim. Si igitur hec compositio 
      fue<lb ed="#V" n="26" break="no"/>rit conueniens enti erit vera: sinautem falsa: et ista actio intellectus 
      <lb ed="#V" n="27"/>similis est ei quod Emp. dicens de actione amicitie in entia: quem 
      <lb ed="#V" n="28"/>admodum enim dicens Empe quod multa capita erant seperata a 
      col<lb ed="#V" n="29" break="no"/>lis. Deinde amicitia congregauit ea: et composuit simile cum simili 
      <lb ed="#V" n="30"/>ita intellecta erunt primo diuisa in intellectum materiali. vbi gratia dicere 
      <lb ed="#V" n="31"/>dyametrum quandrati: et dicere symetrum laterum: intellectus enim intellit 
      <lb ed="#V" n="32"/>git ista primo singularia. id est seorsum. deinde componit ea. id est 
      assy<lb ed="#V" n="33" break="no"/>metrum aut symetrum etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e845">
      ⁋ Item commento sequenti: et si illa 
      intel<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lecta singularia fuerint rerum qua innate sunt esse: aut in praeterito aut 
      <lb ed="#V" n="35"/>futuro: tunc intellectus intelligit cum illis rebus tempus in quo sunt: et 
      <lb ed="#V" n="36"/>postea componit ipsum cum eis et iudicabit quod ille res fuerunt 
      <lb ed="#V" n="37"/>aut erunt: sicut iudicabit quod dyametrum est symetrum coste. Et 
      in<lb ed="#V" n="38" break="no"/>fra. Et quod facit hec intellecta singularia esse vnum per compositionem 
      <lb ed="#V" n="39"/>postquam erant multa: est intellectus malis: iste enim distinguit 
      intel<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lecta singularia: et componit consimilia et diuidit diuersa. oportet nim 
      <lb ed="#V" n="41"/>quod virtus comprehendens simplicia et composita sit eadem. 
      Uerum<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tamen quia aliqui concedunt nos intelligere sensibilia: sed dicunt quod inte 
      <lb ed="#V" n="43"/>ligimus ea in vniersali tantum in abstrahendo quiditatem vniversalem ab hoc et 
      <lb ed="#V" n="44"/>ab illo singulari: nec apprehendendo singulare signatum. valet. 
      <lb ed="#V" n="45"/>cum determinato situ et tempore: vt hic et nunc: et sic de aliis 
      conditio<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nibus singularitatis: ideo probo quod per intellectum intelligimus singulare 
      <lb ed="#V" n="47"/>sensibile determinatum vel demonstratum vt singulare est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e878">
      ⁋ Et pe 
      <lb ed="#V" n="48"/>sic per quamcumque virtutem cognoscimus singulare demonstratum etc 
      <lb ed="#V" n="49"/>non esse sensum neque intellectum siue esse distinctum ab vtroque illorum 
      <lb ed="#V" n="50"/>cognoscimus ipsum singulare signatum: et sensum et intellectum: sed per 
      <lb ed="#V" n="51"/>intellectum cognoscimus etc. igitur per intellectum cognoscimus singulare 
      <lb ed="#V" n="52"/>et sensum et intellectum: et per consequens per intellectum cognoscimus singulare 
      <lb ed="#V" n="53"/>sensibile etc. maior est euidens: quoniam virtus distinguens inter 
      ali<lb ed="#V" n="54" break="no"/>qua: necessario apprehendit quodlibet illorum vt satis declaratur 2o de 
      <lb ed="#V" n="55"/>aia. c. de sensu communi. Sed probo miore. constat enim quod nos certe co 
      <lb ed="#V" n="56"/>gnoscimus hoc singulare sensibile. vbi gratia. hanc albedinem in 
      <lb ed="#V" n="57"/>hoc pariete nunc existentem: non esse virtutem aliquam nostram sensitiuam 
      <lb ed="#V" n="58"/>per quam sentimus nec intellectum per quem intelligimus: sed esse rem 
      distin<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ctam ab vtroque: sed hoc non possumus cognoscere per aliquam aliam 
      <lb ed="#V" n="60"/>valet. ab intellectum: cum per nullam aliam possimus ipsum intellectum apprehende 
      <lb ed="#V" n="61"/>re vt clarum est. Et forte nec etiat ipsam virtutem sensitiuvam quamuis per 
      <lb ed="#V" n="62"/>aliquem sensum possumus nostram sensationem apprehendere et senti 
      <lb ed="#V" n="63"/>re nos sentire: vt patet 2o de anima. et per Aug. 2o de lib arb. Restat 
      <lb ed="#V" n="64"/>igitur quod per intellectum cognoscamus huiusmodi differentiam huius rationis virtutem 
      <lb ed="#V" n="65"/>ponit Aug. 2o de lbr ar.o vbi discipulo loquens ait. Numputas 
      <!--72.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 38-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>bestias posse discernere abiuicem colorem qui sentitur. et sensum 
      <lb ed="#V" n="67"/>qui in oculo est: et illum interiorem sensum apud animam et rationem: qua ista 
      <lb ed="#V" n="68"/>sigillatim diffiniuntur atque dinumerantur: dicens nullo modo.  
      <lb ed="#V" n="69"/>Quid ratio posset hec quatuor discernere abiuicem: et diffinitionibus 
      <lb ed="#V" n="70"/>terminare nisi ad eam referretur et color per oculorum sensum: et ipse 
      <lb ed="#V" n="71"/>rumrsus per illum interiorem qui ei praesidet: et idem interior per seipum: 
      <lb ed="#V" n="72"/>Si tamen iam nihil aliud interpositum est. dicens non video quodo posset aliter: 
      <lb ed="#V" n="73"/>vbi siquis diligenter attendit inuenit in virtute primo minonem 
      dei<lb ed="#V" n="74" break="no"/>de maiorem praemisse rationis et conclusionem qua concludit quod ratio id est intellec 
      <lb ed="#V" n="75"/>ctus omnia ista quatu or apprehendit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e948">
      ⁋ Unde hanc conclusionem pro principio ad 
      <lb ed="#V" n="76"/>aliud concludendum assumit. dicens sequenti. c. quid ipsa ratio que 
      mini<lb ed="#V" n="77" break="no"/>stros suos et ea quae suggerit discernit abiuicem: ministros 
      <lb ed="#V" n="78"/>rationis vocat sensus qui in cogno scendo ei subseruiunt: quae aut illi 
      <lb ed="#V" n="79"/>suggerunt sunt sensibilia: inter quae et sensus. dicens quod ratio discernit 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e959">
               <lb ed="#V" n="80"/>⁋ Et addit. et item quid inter hoc et seipsam distet: agnoscit seque 
      <lb ed="#V" n="81"/>illis potentiorem esse confirmat. Num alia re seipam nisi seipsa 
      <lb ed="#V" n="82"/>ci. ratione comprehendentis: et in fine capostoli concludit: manifesta enim si 
      <lb ed="#V" n="83"/>sensu corporis sentiri corporalia: eundem aut sensum hoc eodem sensu 
      <lb ed="#V" n="84"/>non posse sentiri: sensu aut interiore et corporalia per sensum cor 
      <lb ed="#V" n="85"/>poris sentiri: et ipsum corporis sensum: ratione vero ea illa omnia et 
      eandem<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ipsam notam fieri: et scientia contineri. ecce quod per rationem cognoscimu 
      <lb ed="#V" n="87"/>illa omnia quae per sensus cognoscuntur: et etiam sensus ipsos.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e980">
      ⁋ 2o sic 
      <lb ed="#V" n="88"/>per intellectum cognoscimus sensum errare iudicando de aliqui sensi 
      <lb ed="#V" n="89"/>bili singulari et demonstrato. igitur per intellectum cognoscimus singu 
      <lb ed="#V" n="90"/>lare sensibile demonstratum. consequentia patet. nisi enim cognosceremus per 
      <lb ed="#V" n="91"/>intellectum hoc sensibile demonstratu et verum haberemus 
      iudici<lb ed="#V" n="92" break="no"/>um de ipso: non cognosceremus per intellectum: quod sensus false iudi 
      <lb ed="#V" n="93"/>caret de illo. Antecedens probo. Nam constat quod cognoscimus iudicium 
      <lb ed="#V" n="94"/>sensus de aliquo singulari sensibili. vbi gratia. de hoc sole qui 
      <lb ed="#V" n="95"/>nunc est super hemysperium nostrm: et in tali puncto celi quo 
      iudicat<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ipsum esse pedalis quantitatis esse falsum. Et constat quod illud iudi 
      <lb ed="#V" n="97"/>cium esse falsum per nullam virtutem sensitivam possumus cogno 
      <lb ed="#V" n="98"/>scere: cum non nisi quodam discursu et argumentatione ex eius 
      <lb ed="#V" n="99"/>distantia a visu nro hoc comprehendamus: quod proprium est rationis. igitur. 
      <lb ed="#V" n="100"/>per rationem hoc cognoscimus. nec in casu posset dici: quod ratio 
      apprehen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dit solem tantum in vniversali: et abstrahendo a situ et cum ex distantia eius: 
      <lb ed="#V" n="102"/>ad nos ratio hoc conuicat: et ratio considerat hunc solem demonstratum secundum 
      <lb ed="#V" n="103"/>quod est in loco isto. puta tali spera: et secundum quod tanta distantia 
      situa<lb ed="#V" n="104" break="no"/>li distat. sol aut absolute consideratus etc. non consideratur cum istis 
      <lb ed="#V" n="105"/>conditionibus: quod si ratio sic abstrahendo considerat tali 
      considera<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tione non cognosceret ipsum esse distantem vel propinquum: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="107"/>non concluderet tali medio eius magnam quantitate.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1026">
      ⁋ 3o si per 
      in<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tellectum non cognosceremus sensibilia singularia demonstrata: 
      <lb ed="#V" n="109"/>sequeretur quod nulla principia scientiarum quae per experientiam singularium 
      su<lb ed="#V" n="110" break="no"/>muntur possemus habere. consequens est falsum. consequentia probat: talia enim 
      su<lb ed="#V" n="111" break="no"/>muntur (vt tactum est: et. P. ponit primo metaphy. et 2o posteriorum im 
      <lb ed="#V" n="112"/>fine) ex experientia singularium: vt quia vidi: quia hoc 
      reubar<lb ed="#V" n="113" break="no"/>barum purgauit coleram: et vidi et hoc aliud etc. vt. dicens sumo 
      tandenm<lb ed="#V" n="114" break="no"/>hanc vniversalem omne reubarbarum etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1044">
      ⁋ Constat aut quod eadem virtus est 
      <lb ed="#V" n="115"/>qua habentur tales singulares noticie: et quae colligitur vniversalis: et 
      <lb ed="#V" n="116"/>non alia et alia: alioquin ita sufficeret quod vnus alius ho haberet 
      sin<lb ed="#V" n="117" break="no"/>gulares noticias: et ego ex talibus suis noticiis: quas non 
      ha<lb ed="#V" n="118" break="no"/>verem: sumerem vniversalem propositionem. Simili modo quo. P. dicens cum probat 
      sen<lb ed="#V" n="119" break="no"/>sum communem: et tum posses nosse praemissas: et ego inferre conclusionem: hoc 
      <lb ed="#V" n="120"/>autem derisibile est. Reliquitur ergo quod per intellectum habeamus 
      ta<lb ed="#V" n="121" break="no"/>les singulares noticias.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1062">
      ⁋ 4o quia sicut potest haberi. ex. 6. ethi. Et 
      <lb ed="#V" n="122"/>tactum est supra. vltima. q. prologi. Prudentia est circa 
      singula<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ria: et ex altera propositione vniuersali et altera singula 
      <lb ed="#V" n="124"/>ri conclusionem singularem concludens: vt nunc sic est agendum 
      <lb ed="#V" n="125"/>circa hoc etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1073">
      ⁋ Talis autem deductio non potest fieri per sen 
      <lb ed="#V" n="126"/>sum: cum vniuersalem non habeat conceptionem. Nec po 
      <lb ed="#V" n="127"/>test dici quod vniuersalis tantum sit nota intellectui: et 
      sin<lb ed="#V" n="128" break="no"/>gularis tantum nota sensui: quia cum conclusio non con 
      <lb ed="#V" n="129"/>cludatur ex altera tantum: vt patet primo priorum: sed  
      <lb ed="#V" n="130"/>ex vtraque simul: tunc nec per sensum nec per intellactum 
      <!--73.xml-->
      <pb ed="#V" n="38-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>infertur conclusio: cum per eandem vim cognitiuam oporteat 
      <lb ed="#V" n="2"/>cognosci conclusionem et premissas vt dictum est. Idem posset argui de 
      <lb ed="#V" n="3"/>arte.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1099">
      ⁋ 5o quia intellectus actiuus seu practicus vel consiliatiuus 
      <lb ed="#V" n="4"/>est circa singularia signata et demonstrata: certum est: cum ne 
      <lb ed="#V" n="5"/>actio nec consilium sit circa vniversalia et non est aliquis sensus intellectu 
      <lb ed="#V" n="6"/>practicus: sed pertinet praecise ad partem rationalem anime secundum Aug. 12. de 
      <lb ed="#V" n="7"/>tri. immo non distiguitur ab intellectu contemplatiuo nisi secundum offi 
      <lb ed="#V" n="8"/>cia: vt ibidem. dicens c. sequenti. igitur virtus nostra intellectiua est appre 
      <lb ed="#V" n="9"/>hensiua singularium: vt hec singularia sunt.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1116">
      ⁋ Praeterea stat quod it 
      <lb ed="#V" n="10"/>aliqua singulari determinate possumus loqui: et alius audiens potest 
      <lb ed="#V" n="11"/>determinate intelligere de quo loquimur: igitur intellectus potest ap 
      <lb ed="#V" n="12"/>prehendere determinate aliquod singulare sensibile. Antecedens est 
      no<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tum. consequentia patet. Nam quicumque aliquid dicit verbo vocali: sciens quid dicit 
      <lb ed="#V" n="14"/>prius verbo intellectuali id ipsum intra se dicit: quo verbo 
      intelle<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ctuali apprehendit ipsam eandem rem quam voce significat: et non 
      <lb ed="#V" n="16"/>solum ipsam imaginem vocis formando: sicut docet experientia: et 
      <lb ed="#V" n="17"/>etiam ponit <ref xml:id="grvnZZ-ed1e23-Rd1e1135">Aug. 9. de tri.</ref> vbi dicit quod in omnibus dictis et factis 
      no<lb ed="#V" n="18" break="no"/>stris tale mentis verbum praecedit: et quod mentem accipiat pro 
      intel<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lectu: patet quod ibidem loquitur de mente secundum quod per eam aspicimus eter 
      <lb ed="#V" n="20"/>nam veritatem. idem <ref xml:id="grvnZZ-ed1e23-Rd1e1145">libro 5.</ref> dicens.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1149">
      ⁋ Item in lib. de quanti. anime interrogat 
      <lb ed="#V" n="21"/>ratio Augustinum. dicens vtrum ignarus latine lingue nominare solem 
      pos<lb ed="#V" n="22" break="no"/>set in loquendo: si non intellectus solis praecederet sonum. respondet 
      <lb ed="#V" n="23"/>Aug. nullo modo posse. Et statim post. dicens quod sonus ad aures 
      <lb ed="#V" n="24"/>significatio ad mentem pertinet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1160">
      ⁋ 6o vt alii arguunt anima sepera 
      <lb ed="#V" n="25"/>ta cognoscit singularia: vt hec nec hanc aliquis theologus potest 
      <lb ed="#V" n="26"/>negare: igitur et coniuncta est illa cognoscit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1167">
      ⁋ 75o cuiuscumque et 
      <lb ed="#V" n="27"/>sub quacumque ratione virtus cognitiua inferior est apprehensiua: 
      eius<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dem et subiectum eadem ratione est apprehensiua superior. patet in sensibus 
      interiori<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bus et exterioribus: sed singulare appreheditur sensu: et intellectus est virtus 
      su<lb ed="#V" n="30" break="no"/>perior. igitur etc. priores tamen rationes efficaciores reputo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1178">
      ⁋ 4a conclusio  
      <lb ed="#V" n="31"/>quod de sensibilibus possumus habere noticiam intellectuale simpli 
      <lb ed="#V" n="32"/>cem immediate ad illa sensibilia terminatam: et mediante etiam 
      <lb ed="#V" n="33"/>terminatam. vt de sensuali dictum est in secunda conclusione.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1187">
      ⁋ Prima per 
      <lb ed="#V" n="34"/>huius conclusionis declaratur statim ex dictis. patet enim quod de singulari 
      sen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sibili: vt hoc est: intellectus habet noticiam certam: ex qua sumitur vniversalis 
      <lb ed="#V" n="36"/>que est principium artis et scientie. Constat aut quod tale non habet nisi 
      <lb ed="#V" n="37"/>dum actu simul sensus apprehendit idem sensibile. Unde abeunti: 
      <lb ed="#V" n="38"/>bus sensibilibus et non mouentibus sensum: intellectus talem 
      noti<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ciam habere non potest: et loquor de potentia naturali: et intellectum coniuncto et reli 
      <lb ed="#V" n="40"/>cto in communi statu naturae humane. Sed tunc dum talem habet 
      noti<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ciam experimur nos immediate rem illam singularem cognosce: 
      <lb ed="#V" n="42"/>re: neque aliquid aliud medium per aliquam potentiam nostram 
      cogn<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tiuam apphendere.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1212">
      ⁋ 2am vero partem probo: quando cum sensibilia 
      <lb ed="#V" n="44"/>absentia a sensibus nostris: per intellectum apphendimus: illa 
      appreher<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sio non ad ipsa sensibilia immediate: sed ad eorum species termi 
      <lb ed="#V" n="46"/>natur: sic dictum est de sensuali noticia in secunda conclusione: hoc aut sic esse 
      <lb ed="#V" n="47"/>patet per. b. Aug. 10 de tri. vbi reprobans opinionem eorum qui dixerunt 
      <lb ed="#V" n="48"/>mentem nostram esse: corpus aut compaginem vel temperatione corporis: 
      in<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ter cetera ait: <quote xml:id="grvnZZ-ed1e23-Qd1e1227" source="http://scta.info/resource/adt-l10-d1e1175" synch="124-211">nullo modo fieri posset: vt ita cogitaret id quod 
        <lb ed="#V" n="50"/>ipsa est: quemadmodum cogitat id quod ipsa non est: per fantasiam 
        <lb ed="#V" n="51"/>imaginariam cogitat hec omnia: siue ignem: siue aerem siue illud 
        <lb ed="#V" n="52"/>vel illud corpus partem ve vllam seu compaginem vel temperationem 
        <lb ed="#V" n="53"/>corporis: nec vtique ista omnia: sed aliquid horum esse ditu scilicet mens: siquid 
        <lb ed="#V" n="54"/>horum autem esset: aliter id quam cetera cogitaret: non scilicet per imaginale 
        <lb ed="#V" n="55"/>figmentum: sicut cogitantur absentia: quae sensu corporis tacta sunt: 
        si<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ue eiusdem generis aliqua: sed quaedam interiore non simulata: sed vera: 
        <lb ed="#V" n="57"/>praesentia</quote>. Ecce quod mens rationalis: quam probat non esse corpus 
      corpora<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lia absentia per imagines et similitudines: quas in se ipsa intuet ap 
      <lb ed="#V" n="59"/>prehendit: sicut et de cogitatiua est ex eius dictis superius allegatu¬ 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1252">
               <lb ed="#V" n="60"/>⁋ hoc idem Auerroys 3o de anima. Anima inquit rationalis 
      indi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>get considerare intentiones: quae sunt in virtute imaginatiua: sicut sen 
      <lb ed="#V" n="62"/>sus indiget inspicere sensibilia: vbi manifeste vult quod 
      cogni<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tio intellectus terminetur ad intentiones existentes in virtute imagina 
      <lb ed="#V" n="64"/>tiua et ille sint cognite per illam: et considerate sicut sensus inspicit 
      <lb ed="#V" n="65"/>sensibillia: et illa noscunt per illum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1268">
      ⁋ Item paulo post. compr 
      <!--73.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 38-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>rat secundum similitudinem intellectum in intelligendo ad sensum exterio 
      <lb ed="#V" n="67"/>rem in sentiendo: et est similitudo quod sicut sensatio requirit duo sul 
      <lb ed="#V" n="68"/>iecta: vnum per quod est vna (et per hoc intelligit obiectum sensatum: quod est 
      <lb ed="#V" n="69"/>obiectum circa quod) et aliud per quod est vnum entium: in mundo scilicet virtus 
      <lb ed="#V" n="70"/>ipsa sensitiua: quae est subiectum in quo est sensatio: sic intellectio 
      <lb ed="#V" n="71"/>quo modo duo talia subiecta habet. Sed differentia est in hoc tn: quod 
      <lb ed="#V" n="72"/>subiectum sensationis per quod est vna. id est obiectum est extra animam. Subiectut 
      <lb ed="#V" n="73"/>autem per quod intellectio est vna id est obiectum est intra animam: et illud est 
      <lb ed="#V" n="74"/>species siue intentio imaginata. Unde hec sunt eius verba. Quia forte 
      <lb ed="#V" n="75"/>per intellectum: vt. dicens Aru est sicut comprehendere per sensum: compre habe t 
      <lb ed="#V" n="76"/>dere vero per sensum perficitur per duo subiecta: quorum vnum est subiectum 
      <lb ed="#V" n="77"/>per quod sensus fit verus et est sensatum extra animam: aliud est subietct 
      <lb ed="#V" n="78"/>per quod sensus est forma existens: et est prima perfectio sentientis 
      <lb ed="#V" n="79"/>necesse est est vt intellecta in actu heant hec duo subiecta: quorum 
      <lb ed="#V" n="80"/>vnum est subiectum: per quod sunt vera. si forme quae sunt vere 
      imaginatio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nes. 2m autem est illud per quod intellecta sunt vnum entium in 
      mum<lb ed="#V" n="82" break="no"/>do: et illud est intellectus materialis: nulla enim differentia est in hoc inter sensum 
      <lb ed="#V" n="83"/>et intellectum: sed in hoc suiciter: quia subiectum sensus per quod est verus. id es 
      <lb ed="#V" n="84"/>obiectum est extra animam: et subiectum intellectus per quod est verus est intra 
      ani<lb ed="#V" n="85" break="no"/>mam: et hoc dictum est ab Arum in hoc intellet scilicet materiali. per intellectum 
      <lb ed="#V" n="86"/>autem in actu idem intelligit quod per formare quod quidem est 
      intelli<lb ed="#V" n="87" break="no"/>gentia simplex: vt supra habitum est per Commetato.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1325">
      ⁋ Item. P. 
      <lb ed="#V" n="88"/>3o de anima. dicens quod sic fantasmata se habent ad intellectum sic 
      sensibi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lia ad sensum: quod non solum verum est quantum ad mouere: sed etiam quam 
      <lb ed="#V" n="90"/>ad terminare actum potentie. vnde ait. Intellectiue anime 
      fantasma<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ta et sensibilia sunt supiciter sensui. Et statim sequitur. propter quod 
      ne<lb ed="#V" n="92" break="no"/>quaquam sine fantasmate intelligit anima. Et quod non solum hoc 
      <lb ed="#V" n="93"/>debeat intelligi quantum ad motu declarat aliud verbum quod  
      <lb ed="#V" n="94"/>statim subdit concludendo. dicens species quidem igitur intellectum in 
      fantas<lb ed="#V" n="95" break="no"/>matibus intelligit: et sic in illis determinatum est ipsi 
      muta<lb ed="#V" n="96" break="no"/>bile et fugiendum etc. Ubi Commetator. Et ita est de quosito et 
      <lb ed="#V" n="97"/>fugito apud intellectum: sicut de comprehensione quantum quemadmodum 
      <lb ed="#V" n="98"/>comprehendit res mediantibus formis imaginum: et visus 
      compre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>hendit per praesentiam rerum sensibilium: ita intellectus mouetur a rebus: 
      <lb ed="#V" n="100"/>quaerendo aut fugiendo: quando forme imaginum earum sunt praesentes: 
      quen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>admodum visus quarit aut fugit apud praesentiam illius sensibilis: hoc 
      <lb ed="#V" n="102"/>habes quod intellectus comprehendit res per imagines. id est ipsas 
      intuen<lb ed="#V" n="103" break="no"/>do. Unde dicens P. quod intelligit species in fantasmatibus: sicut visus 
      <lb ed="#V" n="104"/>res sibi praesentes. Unde proxime subdit. P. quod cum intelligens specu 
      <lb ed="#V" n="105"/>letur sensibilia: necesse est simul fantasma aliquod speculari: fan 
      <lb ed="#V" n="106"/>tasmata aut sicut sensibilia sunt: praeter quod sunt sine ma. vbi 
      Commen<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tator. Causa inquit quare intellectus qui est in nobis cum videris 
      <lb ed="#V" n="108"/>aliquid aut aliqua et intellexerit: ipse non intelligeret ipsum nisi 
      <lb ed="#V" n="109"/>coniunctum cum sua imagine est: quia imagines sint aliqua sensibilia in 
      <lb ed="#V" n="110"/>tellectui: et sunt ei loco sensibium apud absentiam sensibius. Sed 
      <lb ed="#V" n="111"/>sunt sensibilia non materialia. hec Commenta. Ex quibus omnibus 
      eui<lb ed="#V" n="112" break="no"/>denter patet: ipsos sensisse quod cum sensibilia absentia 
      intelligi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>mus (qua prius sensibus praesentia intelleximus) intuemur eorum 
      spe<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cies. Sicut sensus exterior intuetur immediate ipsa 
      sensibi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lia: et inspiciendo species suas comprehendimus illa: et secundum iudicium 
      <lb ed="#V" n="116"/>quod sic intuentes habemus quamum ad agendum vel fugiendum postea per 
      <lb ed="#V" n="117"/>appetitum prosequimur: vt ipse species apud nos sunt 
      <lb ed="#V" n="118"/>et loco et vice ipsorum sensibilium: que non possunt 
      sem<lb ed="#V" n="119" break="no"/>per nobis esse presentia: hoc idem certius probatur per 
      <lb ed="#V" n="120"/>experientiam. Experitur enim quilibet quod quando de 
      <lb ed="#V" n="121"/>aliqua re corporali alteri loquitur: vel etiam audit alium 
      <lb ed="#V" n="122"/>loquentem: intelligens de quo loquitur in mente 
      occur<lb ed="#V" n="123" break="no"/>rit ei quedam fantasia illius rei: quam mente ipse 
      intue<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tur: nec aliquis negare hoc potest. Unde Augusti. distinctione den 
      <lb ed="#V" n="125"/>trini. Cartaginem quidem cum eloqui volo apud me ipsm 
      <lb ed="#V" n="126"/>quero vt eloquar: et apud me ipsum fantasiam inuenio 
      <lb ed="#V" n="127"/>cartaginis: sed eam per corpus accepi id est per corporis 
      sen<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sum: quoniam praesens in ea corpore fui: et eam vidi atque sensi memoriaque 
      <lb ed="#V" n="129"/>retinui: vt apud me inuenirem de illa verbum cum eam vellem dicere: 
      <lb ed="#V" n="130"/>ipsa enim fantasia eius in memoria mea verbum eius non sonus 
      <!--74.xml-->
      <pb ed="#V" n="39-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>iste trissillabus cum cartago nominatur: vel etiam tacite nomen ipsum 
      <lb ed="#V" n="2"/>per temporis spacia cogitatur: sed illud quod in animo meo cerno cum 
      <lb ed="#V" n="3"/>hoc trissillabum voce profero: vel antequam proferam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1434">
      ⁋ Ecce quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>speciem acceptam per sensum: et in memoriam retentam cernit et intuetur: 
      <lb ed="#V" n="5"/>quando de illa vult loqui: et idem dicit: et ita experimur et cum loqui 
      vo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>lumus de re quam numquam sensimus: quoniam tunc speciem de ipsa per nos 
      <lb ed="#V" n="7"/>fictam intuemur: vnde ait. sicut et alexandriam: cum eloqui volo quam 
      <lb ed="#V" n="8"/>numquam vidi praesto est apud me fantasma eius: cum enim a multis 
      au<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dissem et credidissem magnam esse illam vrbem: vt mihi narrari 
      <lb ed="#V" n="10"/>potuit: finxi animo imaginem eius quam potui: et hoc est apud me 
      <lb ed="#V" n="11"/>verbum eius et: Ex quibus patet propositum et est valde hoc 
      attenden<lb ed="#V" n="12" break="no"/>dum: quia si per talem noticiam: qua intuemur homo imaginem non 
      co<lb ed="#V" n="13" break="no"/>gnoscitur ipsa res aut si per aliam noticiam cognoscimus 
      immedia<lb ed="#V" n="14" break="no"/>te rem ipsam: vt quid oportet intueri speciem eius: et quod plus est fingere 
      <lb ed="#V" n="15"/>eam cum illam non comprehendimus per sensum et illam intueri speciem 
      <lb ed="#V" n="16"/>eius: certe istud omnino videtur superfluum: quod dici 
      <lb ed="#V" n="17"/>non potest: cum hoc sit omnibus naturale. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1467">
               <lb ed="#V" n="18"/>⁋ Circa conclusiones autem istas occurrunt dubitationes. Et vnam 
      <lb ed="#V" n="19"/>pono circa cognitionem sensitivam simplicem 
      im<lb ed="#V" n="20" break="no"/>mediate terminatam ad ipsum sensibile. vtrum scilicet talis haberi 
      pos<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sit sine praesentia ipsius sensibilis vt videre absente vel 
      distru<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cto sensibili possumus habere sensualem noticiam: qua ipsum 
      imme<lb ed="#V" n="23" break="no"/>diate noscamus:
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1484">
      ⁋ 2a dubitatio est circa aliam noticiam 
      <lb ed="#V" n="24"/>sensualem: quam dictum est termiari immediate ad speciem: videtur enim quod 
      <lb ed="#V" n="25"/>per talem noticiam non cognoscatur modo aliquo res cuius est 
      <lb ed="#V" n="26"/>species: sed species sola. Alias etiam somniantes intuentes spe 
      <lb ed="#V" n="27"/>cies sensibilium possent dici illa cognoscere.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1495">
      ⁋ Idem 
      di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ceretur de furentibus et timentibus quibus imaginationes ta 
      <lb ed="#V" n="29"/>les etiam in vigilia prasentantur: et tamen constat quod hoc est falsum. 
      <lb ed="#V" n="30"/>oportet igitur dicere quod alia noticia sit in nobis quae immediate 
      <lb ed="#V" n="31"/>ad ipsa sensibilia terminetur: vt illa sint cognita nobis. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1506">
               <lb ed="#V" n="32"/>⁋ Confirmatur. quia aut noticia illa consistit obiectiue in illa 
      <lb ed="#V" n="33"/>specie: et per consequens res extra nullo modo cognoscitur: per 
      il<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lam autem vltra speciem protenditur ad ipsam rem: et ea 
      <lb ed="#V" n="35"/>dem ratione posset dici: quod est quaedam noticia que immediate 
      <lb ed="#V" n="36"/>terminatur ad ipsam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1519">
      ⁋ Istud idem dubium cadit circa 
      no<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ticiam intellectus: quae dicta est terminari ad speciem in anima. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1524">
               <lb ed="#V" n="38"/>⁋ 3a dubitatio est. an per intellectum possumus aliquod 
      sensi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bile singulare signatu determinate cognoscere: cum est 
      ab<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sens et non praesens sensibus nostris: videtur enim quod non: cum species in qua 
      <lb ed="#V" n="41"/>intellectus intuetur absentia sensibilia: sit abstracta 
      tota<lb ed="#V" n="42" break="no"/>iter a materia omnibus materie conditionibus: et per consequens non repre 
      <lb ed="#V" n="43"/>sentat aliquod singulare determinate.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1540">
      ⁋ 4a dubitatio potest 
      <lb ed="#V" n="44"/>esse qualiter intelligimus que numquam sensimus: Constat enim 
      <lb ed="#V" n="45"/>quod non per species eorum: quando tales acquiruntur tantum cum 
      senti<lb ed="#V" n="46" break="no"/>untur: nec per species aliorum: cum species vnius rei non 
      re<lb ed="#V" n="47" break="no"/>presentet aliam rem secundum speciem: relinquitur ergo per consequens 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod cognoscantur immediate in seipsis: et eadem ratione dici potest 
      <lb ed="#V" n="49"/>quod sensibilia ipsa quae sentimus cognoscuntur: et cum sunt 
      absen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tia noticia immediata termiata ad ipsa: et nullum medium 
      con<lb ed="#V" n="51" break="no"/>currat quod sit cognitum. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Quantum ad primum dubium est opinio vnius Doc. dicens quod 
      <lb ed="#V" n="53"/>huiusmodi notitia potest fieri re absente nec 
      <lb ed="#V" n="54"/>actualiter praesente. Quod duplici via declarat.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1567">
      ⁋ Primo quidem 
      <lb ed="#V" n="55"/>per experientias que sunt quinque. Quarum prima est in 
      visioni<lb ed="#V" n="56" break="no"/>bus derelictis ex forti visibili: quam ponit Aug. ii. de tri. dicens 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod <quote xml:id="grvnZZ-ed1e23-Qd1e1575" source="http://scta.info/resource/adt-l11-d1e1216" synch="14-56">plerumque cum diu solem attenderimus vel quaecumque luminaria: et 
        <lb ed="#V" n="58"/>deinde oculos clauserimus: quasi versantur in conspectu quidam colo 
        <lb ed="#V" n="59"/>res lucidi varie sese commutantes: et minus minusque 
        fulgen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tes donec omnino desistant: quas intelligendum est reliquas esse illius forme 
        <lb ed="#V" n="61"/>quae facta erat in sensu dum corpus lucidum videretur</quote>: et concludit: quod 
      <lb ed="#V" n="62"/>
               <quote xml:id="grvnZZ-ed1e23-Qd1e1589" source="http://scta.info/resource/adt-l11-d1e1216" synch="91-119">erat est cum videremus: et illa erat clarior et expressior: sed 
        mul<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tum coniuncta cum specie rei eius quae cernebatur. vt discerni omnino non 
        <lb ed="#V" n="64"/>posset: et ipsa erat visio</quote>. hec Aug. Ex quo patet: quod visio solis 
      <lb ed="#V" n="65"/>et aliorum luminarium remanet in oculo obiecto recedente secundum 
      <!--74.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 39-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>Aug. et experientiam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1607">
      ⁋ 2a experientia est in somnus quam ponit 
      Com<lb ed="#V" n="67" break="no"/>mentator in tractatu suo de som. et vigi. Fere circa medium dicens 
      <lb ed="#V" n="68"/>quod in somno videt homo et sentit per quinque sensus absque eo quod ibi 
      <lb ed="#V" n="69"/>sit aliquod sensibile extrinsecum: hoc aut accidit per motum contrarium ei 
      <lb ed="#V" n="70"/>qui est in vigilia. In vigilia enim sesibilia extrinseca mouent 
      sen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sus et sensus communis mouet virtutem imaginatiuam: in somno aut 
      re<lb ed="#V" n="72" break="no"/>uertetur intentio imaginata et mouebit sensum communem: et sensus communis 
      <lb ed="#V" n="73"/>mouebit virtutem particularem: et sic accidet quod homo apprehendet 
      <lb ed="#V" n="74"/>sensibilia: licet non sint extrinseca: quia intentiones eorum sunt instra 
      sen<lb ed="#V" n="75" break="no"/>suum indifferenter: siue iste intentiones veniant ab intrinseco: siue 
      <lb ed="#V" n="76"/>ab extriseco: hec Commentator.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1631">
      ⁋ Ex quo patet. quod visio est in 
      ocu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>lo somniantis se videre: et auditio in auditu: et tactus in 
      ta<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctu in absentia reali obiectorum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1638">
      ⁋ 3a apparet in timentibus qui 
      <lb ed="#V" n="79"/>sonos audiunt et terribilia vident dissoluti timore. teste 
      <lb ed="#V" n="80"/>Commentatore vbi supra: qui ait quod hoc accidit habentibus timorem 
      <lb ed="#V" n="81"/>et infirmis propter debilitatem virtutis cogitatiue quae dissoluitur. vnde 
      <lb ed="#V" n="82"/>accidit eis accidens tale.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1649">
      ⁋ 4a est quod in ludificatis de quibus 
      con<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tat a notum est omnibus quod vident ea quae non sunt: vt castra canes 
      le<lb ed="#V" n="84" break="no"/>pores et similia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1656">
      ⁋ 5a in habentibus oculos molles in quibus cum vide 
      <lb ed="#V" n="85"/>rint rubeum aliquod: dereliquitur visio rubei: ita vt rubeum 
      ap<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pareat eis omne quod vident. Et ex hoc inferunt vlterius quod similiter 
      intui<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tiua intellectus potest esse sine praesentialitate obiecti: quia intellectus est 
      ab<lb ed="#V" n="88" break="no"/>stractior et magis independens: quam sensus. Ex hoc etiam addunt quod 
      <lb ed="#V" n="89"/>deus talem intuitiuam noticiam potest facere sine praesentialitate 
      ob<lb ed="#V" n="90" break="no"/>iecti: quia potentior est deus: quam sit ars et nam: sed per artem fit visio 
      <lb ed="#V" n="91"/>absque praesentialitate obiecti visibilis: vt patet in ludificatis et per 
      <lb ed="#V" n="92"/>naturam in somniantibus timentibus et infirmis: vt supra docuerunt 
      <lb ed="#V" n="93"/>Commenta. et Aug. igitur multo fortius potest deus hoc facere.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1679">
      ⁋ 2a via 
      <lb ed="#V" n="94"/>(vt dicunt) idem probandi procedit a priori. Nam deus potest facere 
      quic<lb ed="#V" n="95" break="no"/>quid non implicat contradictionem et conseruare fundamentum relationis 
      <lb ed="#V" n="96"/>corrupto termino et transeunte respectum: sed visio intellectiua et 
      <lb ed="#V" n="97"/>sensitiua: et universaliter omnis intuitiua noticia est aliquid absolutum 
      fun<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dans respectum ad rem intuitiue cognitam: igitr deus poterit 
      con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>seruare intuitionem eius absolutam corrupto respectum et rei praesentia 
      <lb ed="#V" n="100"/>litate non existente.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1697">
      ⁋ hec opinio: quaeuis aliqua vera dicat: plura 
      <lb ed="#V" n="101"/>tamen vt mihi apparet dicit falsa. ideo contra eam: et pro solutione dubii 
      <lb ed="#V" n="102"/>pono tres conclusiones
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1704">
      ⁋ Prima est quod sensualis noticia 
      exteri<lb ed="#V" n="103" break="no"/>or non potest naturaliter fieri absque obiecto sensibili existente.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1709">
      ⁋ 2a quod 
      <lb ed="#V" n="104"/>nec potest naturaliter remanere eo distructo: sic quod ipsum distructum 
      <lb ed="#V" n="105"/>videretur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1716">
      ⁋ 3a quod per diuinam potentiam absolutam: et fieri potest 
      ta<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lis sensatio sine obiecto existente. et facta siue a deo tantum: siue est 
      <lb ed="#V" n="107"/>ab obiecto sensibili partialiter potest et a solo deo conseruari illo distru 
      <lb ed="#V" n="108"/>cto.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1725">
      ⁋ Primam conclusionem probo sic: si posset naturaliter causari in nobis 
      vi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sio alicuius non existentis: eadem ratione vel maiori: visio existentis 
      re<lb ed="#V" n="110" break="no"/>moti quantumcumque et occulti consequens est manifeste contra experientiam 
      com<lb ed="#V" n="111" break="no"/>munem. consequentia clara est: vt puto cuilibet consideranti. Nam nullo 
      <lb ed="#V" n="112"/>existente aliquod existens ceteris paribus magis possibile sentiri: saltem 
      <lb ed="#V" n="113"/>tale quod si esset: esset eiusdem rationis cum sensibili existente: nec aliqua 
      <lb ed="#V" n="114"/>res naturalis potest fortiius causare noticiam non existentis sensibilis: quam 
      si<lb ed="#V" n="115" break="no"/>bi similis existens vbicumque et qualitercumque sit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1744">
      ⁋ Confirmatur: quia si 
      <lb ed="#V" n="116"/>aliquod sensatum non existens (si aliquod detur tale) poneretur in esse:  
      <lb ed="#V" n="117"/>adhuc ipsum si esset occultum: non posset taliter existens naturaliter 
      vi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>deri: multo igitur minus videtur possibile: vt quando non existit videatur. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1753">
               <lb ed="#V" n="119"/>⁋ 2o si esset possibile naturaliter causari visionem: aut aliam sensationem. 
      <lb ed="#V" n="120"/>de non existente: aut ergo de obiecto non existente quod aliquando tamen fuit: aut quod 
      <lb ed="#V" n="121"/>aliquando erit: aut quod non fuit: nec erit. est tamen possibile esse: quia de impossibili 
      <lb ed="#V" n="122"/>non videtur dici posse eo quod nullum impossibile est sensibile: quod 
      <lb ed="#V" n="123"/>si tamen diceretur improbari posset: sicut praecedentia 
      di<lb ed="#V" n="124" break="no"/>uisionis membra. Si detur primum: sequitur quod est 
      natura<lb ed="#V" n="125" break="no"/>liter possibile per vnam visionem simul videri omnes 
      <lb ed="#V" n="126"/>colores qui fuerunt similes illi preterito qui ponitur vi 
      <lb ed="#V" n="127"/>deri quod nullus diceret sane mentis. patet 
      consequen<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tia: quia posita aliqua tali visione in esse qua ratione vnus 
      <lb ed="#V" n="129"/>videbitur et quilibet sibi similis: qui numquam fuit: quoniam 
      <lb ed="#V" n="130"/>nullus preteritorum similium plus habet: aut natura¬ 
      <!--75.xml-->
      <pb ed="#V" n="39-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>liter plus haber e potest aliquam causalitatem: seu quam 
      <lb ed="#V" n="2"/>cunque habitudinem ad ipsam visionem datam: quam aliquis 
      <lb ed="#V" n="3"/>alius habeat: nec est deus in casu tali pius supplet causalitates 
      <lb ed="#V" n="4"/>vnius illorum specialiter causando scilicet eandem noticiam: qua ipsum causaret si 
      <lb ed="#V" n="5"/>existeret: quam ceterorum: cum ponatur talis visio naturaliter et cum 
      <lb ed="#V" n="6"/>ola dei influentia generali causari: non igitur erit ratio aliqua quare vnus et 
      <lb ed="#V" n="7"/>non alius: et per consequens non quilibet videatur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1803">
      ⁋ Eodem modo modo probari potest 
      <lb ed="#V" n="8"/>de futuro: et est de possibili non futuro: quoniam tunc scilicet simul viderentur omnia 
      <lb ed="#V" n="9"/>talia similia scilicet futura vel possibilia. Sed vt dicebatur hoc non est dicendum. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1810">
               <lb ed="#V" n="10"/>⁋ Confirmatur. quia constat quod si omnia talia praeterita reponerentur 
      <lb ed="#V" n="11"/>a deo in esse non viderentur omnia per illam visionem: nec aliquod 
      deter<lb ed="#V" n="12" break="no"/>minate plus quam cetera: igitur nec dum non sunt omnia simul videri 
      pos<lb ed="#V" n="13" break="no"/>unt: nec vnum determinate plusquam cetera: igitur nullum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1821">
      ⁋ 3o secundum 
      <lb ed="#V" n="14"/>hoc nulla haberetur certitudo euidentie de rerum existentia 
      sensi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bilium. nec per consequens de actionibus et operationibus earum: et sic periret 
      <lb ed="#V" n="16"/>omnis scientia quae acquiritur per viam experientie sensitiue. Et iterum quod 
      to<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ta humana conuersatio hominumque conuictus non plus procedit ex ex 
      <lb ed="#V" n="18"/>perientia seu euidentia: quam opera somniantium qui ex: quibusdam 
      vi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sis in somniis loquuntur corporaliter: et alia exterius operantur: quae omnia 
      <lb ed="#V" n="20"/>nimis absurda sunt. consequentia patet. quia ex quo naturaliter est aliquando sensatio: non 
      <lb ed="#V" n="21"/>existente obiecto non est possibile mihi fieri euidens quando obiectum existats 
      <lb ed="#V" n="22"/>vel non existat: quando enim putabo ipsum existere forte non existet. 
      <lb ed="#V" n="23"/>et per consequens quando putabo me loqui cum alio homine et ipsum mihi: 
      forsi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tan nullus erit qui mecum loquatur: et cum quae ego loquar: et sic de 
      <lb ed="#V" n="25"/>aliis sequitur suo modo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1850">
      ⁋ Istius sententiae indubitanter fuit. p. vnde 
      <lb ed="#V" n="26"/>2o de anima ipse supponit pro certo quod et sine sensibilibus quae sunt 
      <lb ed="#V" n="27"/>extra non contingit sentire: et tunc quaerit causam huius. et respondet quod. 
      sensi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tiuum est tantum in potentia non actu.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1860">
      ⁋ Item infra. eodem capitulo ait. 
      Senti<lb ed="#V" n="29" break="no"/>re secundum actum similiter dicitur ipsi considerare. differt aut: quia huius quidem 
      <lb ed="#V" n="30"/>actiua operationis ex sunt visibile et audibile. Similiter aut et re 
      <lb ed="#V" n="31"/>liqua sensibilium: et subdit: intelligere autem est in anima cum velit: 
      sen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tire autem non est necessarium in ipsa aut esse sensibile.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1871">
      ⁋ Item 
      Com<lb ed="#V" n="33" break="no"/>menta. 2o de anima. inquit. Sensus sper est cum praesentia sensibilis. 
      ima<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ginatio autem non. multe auctoritates possent adduci: sed iste 
      <lb ed="#V" n="35"/>sufficiant pro nunc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1880">
      ⁋ 2am conclusionem probo sic. Si destructo sensi 
      <lb ed="#V" n="36"/>bili posset fieri visio ea remanere: sic quod per eam ipsum 
      destru<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ctum videretur: pari ratione vel potiori possibile esset ipsum quantumcumque 
      <lb ed="#V" n="38"/>occultum existens videri per illam: consequens repugnat experientie. Expe 
      <lb ed="#V" n="39"/>rimur enim quod simul dum occultatur nobis visibile cessat videri: et 
      <lb ed="#V" n="40"/>si successiue: suctuo. et si subito occultaretur non est dubium quod 
      su<lb ed="#V" n="41" break="no"/>bito cessaret videri.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1896">
      ⁋ Confirmatur: quia alias interposituo cor 
      <lb ed="#V" n="42"/>poris oppaci non prohiberet nos videre.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1901">
      ⁋ 2o nos experi 
      <lb ed="#V" n="43"/>mur quod cum intuemur candelam ardentem si extinguatur simul desinit 
      <lb ed="#V" n="44"/>videri: nec per aliquam morulam quantumcumque paruam videtur exticta. ho 
      <lb ed="#V" n="45"/>autem non contingeret: vel saltem non semper: si distructum obiectum videri. 
      <lb ed="#V" n="46"/>foret possibile naturaliter.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1912">
      ⁋ Praeterea suppono vnum certum apud omnes. valet quod 
      <lb ed="#V" n="47"/>vel est dare maximam distantiam in qua determinatum visibile a 
      <lb ed="#V" n="48"/>determinato vidente potest videri per determinatum medium: vel 
      mi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nimam in qua non potest: et hoc est euidens: cum in aliquanta distantia 
      pos<lb ed="#V" n="50" break="no"/>sit videri: et non in quantacumque: quo presupposito arguo sic. 
      <lb ed="#V" n="51"/>Est dare maximam vel minimam distantiam etc. modo dicto: igitur 
      <lb ed="#V" n="52"/>non est naturaliter possibile quod non existens videatur. consequentia probatur: quia quae ratione 
      <lb ed="#V" n="53"/>videretur du non esset: videretur est si esset et distaret ab oculo 
      <lb ed="#V" n="54"/>plus quam per distantiam maximam in qua potest videri: vel plusquam per 
      <lb ed="#V" n="55"/>minimam in qua non potest videri: et per consequens non esset dare aliquam 
      <lb ed="#V" n="56"/>talem maximam vel mimam distantiam: quod repugnat antecedenti.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1937">
      ⁋ 
      Con<lb ed="#V" n="57" break="no"/>firmatur. quia posito quod a. sit in tanta distantia visibile ab oculo 
      <lb ed="#V" n="58"/>b. in quanta est visibile ec. ab oculo d. et econverso tunc si detur maxima 
      <lb ed="#V" n="59"/>distantia in qua potest videri: tunc pono quod vtrumque sit in tali sua ma 
      <lb ed="#V" n="60"/>xima distantia a suo oculo: et in instanti est corrumpatur visibile c. 
      <lb ed="#V" n="61"/>et visibile a. incipiat elongari ab oculo b. motu continuo. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Si igitur per quantumcumque paruum tempus videbitur c. pari ratione vel 
      <lb ed="#V" n="63"/>maiori videbitur a. et sic in maiori distantia videbitur quam sit 
      <lb ed="#V" n="64"/>sua maxima in qua potest videri. Si vero non detur maxima in qua sic: sed  
      <lb ed="#V" n="65"/>minima in qua non: pono quod vtrumque sit in distantia in qua videa¬ 
      <!--75.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 39-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>tur: et incipiant simul elongari a suis oculis: et quod in instanti in quo a. primo 
      <lb ed="#V" n="67"/>erit in sua minima distantia in qua non potest videri: corrumpatur. 
      <lb ed="#V" n="68"/>c. ipsum autem a. non corrumpatur: sed vlterius continue moueatur: et sit 
      <lb ed="#V" n="69"/>illud instans est. si igitur post instans est. aliqua tempore videbitur c. eodem to 
      <lb ed="#V" n="70"/>to tempore videbitur a. et sequetur idem quod prius. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e1976">
               <lb ed="#V" n="71"/>⁋ Praetereatunc abeuntibus 
      sensi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>bilibus a nostris sensibus 
      pos<lb ed="#V" n="73" break="no"/>semus de eis scire an 
      es<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sent et vbi essent: et alias 
      <lb ed="#V" n="75"/>ptingetes veritates: quales de per 
      <lb ed="#V" n="76"/>eis sciebamus dum adessent: 
      <lb ed="#V" n="77"/>cuius oppositum philosophia 
      excla<lb ed="#V" n="78" break="no"/>mat et experientia manifestat: aut econtra numquam per intuitiuam 
      noti<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ciam possemus certificari de existentia alicuius sensibilis: sicut 
      supe<lb ed="#V" n="80" break="no"/>rius arguebatur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2000">
      ⁋ Ad hoc etiam est Aug. qui expresse. st. confes. dicit quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>quae non sunt videri non possunt: et non solum de sensuali: sed etiam de non 
      <lb ed="#V" n="82"/>ensuali noticia loquitur: vt ibi patet. Ueruntnmon de visione dunta 
      <lb ed="#V" n="83"/>cat naturaliter haberi possibili: nam de alia quae singulari dei operatione et do 
      <lb ed="#V" n="84"/>non haberi potest: vt sunt visiones prophetarum: non est ibi sermo eius: vt 
      <lb ed="#V" n="85"/>expresse patet immediate capitulo sequinti.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2013">
      ⁋ Contra conclusionem istam et alia 
      <lb ed="#V" n="86"/>dicta in probatione eius videtur posse argui. Nam quamuis impossibile sit natura 
      <lb ed="#V" n="87"/>liter cari visionem absque praesentia rei vise: quin tamen possit naturaliter  
      <lb ed="#V" n="88"/>coseruari absque praesentia illius: ita est vt non existens aut abesens ali si 
      <lb ed="#V" n="89"/>quando videatur non videtur inconueniens: immo hoc aliquando de facto videtur 
      contin<lb ed="#V" n="90" break="no"/>gere: supposito quod sit dare minimum visibile: vel absolute: 
      <lb ed="#V" n="91"/>aut in certa distantia a determinato visu: et per determinatum medium 
      <lb ed="#V" n="92"/>cum determinatione est aliorum requisitorum ad visionem causandam. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Et hoc probatur: quia si hoc detur necesse est vel dare vltimum instans esse rei 
      <lb ed="#V" n="94"/>primanentis: post quod nihil eius sit: quod est contra p. 8. phy. vel quod aliquid 
      <lb ed="#V" n="95"/>minus minimo visibili: aut distans plus: quam per maximam 
      di<lb ed="#V" n="96" break="no"/>stantiam: in qua potest videri: videatur: et pari ratione videri poterit ali 
      <lb ed="#V" n="97"/>quid iam corruptum: et non existens. Declaratur consequentia. Nam si sit 
      mini<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mum visibile oppositum visui in sua maxima distantia in qua potest naturaliter 
      <lb ed="#V" n="99"/>causare visionem et actualiter videatur: et deinde incipiat in aliqui 
      instan<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ti remitti vel diminui extensiue: aut elongari a visu motu 
      <lb ed="#V" n="101"/>continuo: quodcumque praedictorum detur: constat quod in instanti illo erit 
      vi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sio eius: cum ipsum sit adhuc integatum intensiue vel extensiue et in 
      distan<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tia debita. Aut igitur prius illud instans dato casu praedicto: erit aliqua 
      <lb ed="#V" n="104"/>pars illius visionis: aut nulla: si nulla. igitur illud est instans vltimum 
      <lb ed="#V" n="105"/>sui esse: sic quod post ipsum nihil visionis est: si aliqua: igitur illud adhuc 
      <lb ed="#V" n="106"/>videbitur: cum quaelibet pars visionis sit visio.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2061">
      ⁋ Sed quia forte 
      ne<lb ed="#V" n="107" break="no"/>gabitur tale minimum: ac est maxima distantia in qua aliquid possit 
      <lb ed="#V" n="108"/>videri ideo illud probatur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2068">
      ⁋ Et primo de minimo visibili ex 
      inten<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tione philosophiprum celi. et commenta. periter enim ambo volunt quod cuiuslibet  
      <lb ed="#V" n="110"/>virtutis actiue: vel passiue magnitudo seu vigor estimandus 
      i<lb ed="#V" n="111" break="no"/>est secundum vltimum sui. Differenter tamen. Nam quia illa virtus actiua dicitur m 
      <lb ed="#V" n="112"/>ior quae potest maius age re. ideo ipsa estimanda est secundum maximum quod potest 
      <lb ed="#V" n="113"/>agere: quia vero passiua dicitur virtus illa maior quae a miori potest pati. 
      <lb ed="#V" n="114"/>vnde visus: qui a minori visibili potest immutari ceteris paribus dicitur 
      <lb ed="#V" n="115"/>vigorosior: ideo talis est estimanda secundum mimum a quae potest moueri: 
      <lb ed="#V" n="116"/>Unde Comenta. ibi. Sis inquit potentia aut actiua est: aut passiua 
      <lb ed="#V" n="117"/>Si aut actiua terminanda est per vltimum finem eius quod agit. Si 
      <lb ed="#V" n="118"/>passiua per mimum eius a quae patit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2093">
      ⁋ De distantia est patet expresse 
      <lb ed="#V" n="119"/>per. p. in fine libri de sensu et sensato. vbi praemittens quod visibile non 
      <lb ed="#V" n="120"/>potest videri in infinita distantia: sed finita tantum: concludit. Est itaque 
      <lb ed="#V" n="121"/>aliquid vltimum distantie: vnde non videtur: et primum vnde videtur: hoc itaque necesse est 
      <lb ed="#V" n="122"/>insensibile esse quod in vlteriori: quod non contingit sentire: existens in ex. 
      <lb ed="#V" n="123"/>teriori aut necesse sentire.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2106">
      ⁋ Item perspectiui idem ponunt. vnde. 8a. 
      <lb ed="#V" n="124"/>propositio. 4. lib. magne perspectiue vitelliois est ista. vnumquodque 
      <lb ed="#V" n="125"/>disorum longitudinem habet spacii vltra quod non videtur. illud aut 
      <lb ed="#V" n="126"/>vltra quod non videtur est maxium a quae: vel in qua videtur: et ad hunc intellectum 
      <lb ed="#V" n="127"/>probatur ibi praedicta propositio in commento
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2117">
      ⁋ Ratione est probatur id ipsum: 
      <lb ed="#V" n="128"/>quoniam quantum ad hoc idem iuditum est de omnibus agentibus mere naturaliter: 
      vide<lb ed="#V" n="129" break="no"/>mus aut quod aliquod actiuum naturale. vbi gratia. corpus luminosum 
      illui<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nat medium secundum maximam distantiam a se quam potest illu¬ 
      <!--76.xml-->
      <pb ed="#V" n="40-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>minare: ita quod maiorem partem medii non potest illuminare. Nam 
      <lb ed="#V" n="2"/>si posset faceret: cum sit agens mere naturale: et non liberum: igitur 
      <lb ed="#V" n="3"/>et quodlibet corpus visibile immutabit medium: et est organum: mul 
      <lb ed="#V" n="4"/>tiplicando speciem suam secundum maximam distantiam: ita quod 
      incipien<lb ed="#V" n="5" break="no"/>do a centro oculi: vel ab alia parte organi. vnde immediate 
      vi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sio causatur in anima: et eundo versus medium per quod causatur species 
      <lb ed="#V" n="7"/>erit dare et signare maximam partem: aut distantiam in medio 
      <lb ed="#V" n="8"/>quam visibile potest immutare causando speciem suam: et illa erit 
      maxi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ma a qua potest videri.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2152">
      ⁋ Quod est sit dandum minimum visibile a 
      <lb ed="#V" n="10"/>determinato oculo in certa distantia dati medii probatur 
      eui<lb ed="#V" n="11" break="no"/>denter ex eis qua immediate probata sunt: et quodam alio noto ad  
      <lb ed="#V" n="12"/>sensum. valet quod ceteris paribus maius visibile intensiue vel 
      exten<lb ed="#V" n="13" break="no"/>siue a maiori distantia videtur. Nam ex istis duobus sequitur: quod 
      <lb ed="#V" n="14"/>quodlibet visibile est minimum visibile: seu potens videri in sua 
      <lb ed="#V" n="15"/>maxima distantia: alias minus eo posset in eadem vel equali 
      di<lb ed="#V" n="16" break="no"/>stantia ceteris paribus videri: quod est contra 2m assumptum et notum 
      <lb ed="#V" n="17"/>ad sensum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2172">
      ⁋ 2o ad idem. valet. quod visio possit remanere in 
      ab<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sentia visibilis arguitur sic. Non minus possibile est visionem per 
      <lb ed="#V" n="19"/>aliquod tempus remanere in absentia visibilis: quam lumen 
      rema<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nere in oculo in absentia corporis luminosi: vel etiam speciem in absen 
      <lb ed="#V" n="21"/>tia corporis a qua causata est. hoc patet: quia non plus experimur 
      depen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dere visionem a visibili: quam lumen a corpore luninoso: aut speciem 
      <lb ed="#V" n="23"/>a corpore a quo deriuatur: sed lumen potest remanere per aliquod tempus 
      <lb ed="#V" n="24"/>in oculo in absentia corporis luminosi: vt patet de eo qui intuitus est 
      <lb ed="#V" n="25"/>aliquandiu solem: et postea auertit oculos a sole quandam lucen 
      <lb ed="#V" n="26"/>a sole in ocusio causatam intuetur. de specie est patet per experientiam quam 
      <lb ed="#V" n="27"/>ponit Aug. ii. de tri. De aspiciente fortiter causacellos 
      inserta<lb ed="#V" n="28" break="no"/>rum fenestrarum: et per illos luminaria aliqua extrinseca: vel solem 
      <lb ed="#V" n="29"/>ipsum: qui post auersa facie experitur se videre quosdam lucidos 
      <lb ed="#V" n="30"/>colores: ac est similitudinem illorum causacellorum. Nec potest dici quod 
      il<lb ed="#V" n="31" break="no"/>li causacelli apparentes sint ipsi veri causacelli extra quos prius aspi 
      <lb ed="#V" n="32"/>ciebat: cum iam ponatur auertisse faciem ab eis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2207">
      ⁋ Confirmatur: 
      <lb ed="#V" n="33"/>qui si non essent etiam illi pro tunc nihil minus sic sibi appareret. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2213">
               <lb ed="#V" n="34"/>⁋ Et si dicatur. quod etiam in casu illo viderentur. concedit principale 
      <lb ed="#V" n="35"/>propositam valet. quod visio possit remanere in absentia visibilis et 
      <lb ed="#V" n="36"/>non existente visibili.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2222">
      ⁋ Ad idem etiam sunt rationes et experientie 
      su<lb ed="#V" n="37" break="no"/>pra inducte pro alia opinione ad quas postea respondebitur. Nunc ad  
      <lb ed="#V" n="38"/>stas.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2229">
      ⁋ Ad primam dico quod non est dandum minimum visibile 
      <lb ed="#V" n="39"/>etiam per se existens potens ab illo vel ab isto videri: sed est dare 
      ma<lb ed="#V" n="40" break="no"/>citum non visibile: ita quod quodlibet maius eo poterit videri: et semper 
      <lb ed="#V" n="41"/>telligo in determiata distantia et aliis debitis concurrentibus. 
      <lb ed="#V" n="42"/>circunstantiis. et similiter dico non esse dandum maximam distantiam in qua 
      <lb ed="#V" n="43"/>potest videri. sed minimam in qua non potest videri. vtrumque 
      incipie<lb ed="#V" n="44" break="no"/>do ab ipso vidente. et est semper sermo meus de potentia naturali.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2245">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#V" n="45"/>philosophi. et Commen. primo celi. dicendum quod quantum ad intentionem philosophi ibidem 
      <lb ed="#V" n="46"/>catum sufficit si potentia passiua discribatur per maximum a quae non potest pa 
      <lb ed="#V" n="47"/>ti: sicut si per minimum a quae potest: et ideo de verbis non est curandum: nec 
      poten<lb ed="#V" n="48" break="no"/>deranda sunt: sicut nec credendum est ipsos ponderasse.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2256">
      ⁋ Ad illam 
      <lb ed="#V" n="49"/>de distantia dicendum quod. p. ibi loquitur secundum imaginationem ponentium 
      <lb ed="#V" n="50"/>indiuisibilia. vnde principaliter ibi probat indiuisibile non esse 
      sensi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bile: et accipit distantiam: vnde videtur: incipiendo ab ipso vidente et 
      pro<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cedendo versus visibile: et distantiam vnde non videtur: icipiendo a 
      ter<lb ed="#V" n="53" break="no"/>miio iam dicte distantie: procedendo vlterius eodem modo: vt prius scilicet 
      <lb ed="#V" n="54"/>ab oculo seper se magis elongando: ita quod ab ipso vidente vsque ad  
      <lb ed="#V" n="55"/>punctum datum: est distantia vnde videtur: et inde vltra est distantia vnde non 
      <lb ed="#V" n="56"/>videtur. Et tunc patet: quod iste distantie secundum illam opinionem indiuisibilium 
      <lb ed="#V" n="57"/>vnum habent vltimum indiuisibile scilicet continuans eas. Et dicit. p. quod 
      <lb ed="#V" n="58"/>existens citra scilicet versus oculum est visibile: existens vltra non est 
      visibi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>le.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2282">
      ⁋ Ex hoc autem non habter aliquid contra propositum. vnde secundum talem diuisionem 
      <lb ed="#V" n="60"/>dicendum: quod est dare maximam distantiam in qua non est visibile. Non est 
      <lb ed="#V" n="61"/>autem dare maximam nec minimam in qua est visibile: existens enim in 
      il<lb ed="#V" n="62" break="no"/>lo puncto ad bonum intellectum loquendo: quoniam talia puncta vel indiui 
      <lb ed="#V" n="63"/>sibilia secundum veritatem nulla sunt: et secundum hoc est quod videtur velle. p. vt in 2o 
      <lb ed="#V" n="64"/>patebit dist. 2. q. 2a. non est visibile: nec videtur vltra: citra vero 
      <lb ed="#V" n="65"/>emper est visibile: vtramque vero incipiendo a vidente est dare mi¬ 
      <!--76.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 40-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>nimam in qua non videtur. Et cum visibile est in tali dist antia: est in 
      <lb ed="#V" n="67"/>eodem puncto in quo dicitur esse: cum est in maxima in qua non videtur: 
      diuiden<lb ed="#V" n="68" break="no"/>do secundum modum. p. prius positum: et tunc est non datur maxima in qua videtur. 
      <lb ed="#V" n="69"/>Nam omnis in qua videtur est minor ea in qua non videtur et pars eius: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="70"/>exceditur ab illa. Et constat quod non per indiuisibile tantum: cum indiuisi 
      <lb ed="#V" n="71"/>bile non faciat maius: igitur per diuisibile: et per consequens nulla est maxi 
      <lb ed="#V" n="72"/>ma excessarum: ac per hoc nec aliqua est maxima vnde potest videri. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2320">
               <lb ed="#V" n="73"/>⁋ Utrum autem p. ibi concludat efficaciter id quod principaliter 
      inten<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dit scilicet quod indiuisibile non est visibile per hoc quod ait: quod si 
      indiuisi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bile ponatur super isto vltimo communi distantiarum simul erit visibile et 
      <lb ed="#V" n="76"/>non erit visibile: suam habet speculationem et non necessariam ad propositum 
      <lb ed="#V" n="77"/>Ad illud de perspectiuis dicendum quod tantumdem valet eis si detur 
      mi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nima in qua non potest ab oculo incipiendo. nec pro certo aliud 
      pro<lb ed="#V" n="79" break="no"/>batur ex dictis eorum. Nam praedictam propositionem probant accipiendo pro 
      <lb ed="#V" n="80"/>medio quod est dare minimum angulum sub qua res videtur: et quod 
      cor<lb ed="#V" n="81" break="no"/>pus quod videtur a propinquiori: videtur sub angulo maiori: et quod a remo 
      <lb ed="#V" n="82"/>tiori: sub angulo miori: quod ibi declaratur in septima propositione. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2344">
               <lb ed="#V" n="83"/>⁋ Quia autem sit dare minimum angulum: non probatur ibi: sed 
      assu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>mitur. ex commentatori. 3 propositionis eiusde libri: quae est non sub quocumque an 
      <lb ed="#V" n="85"/>gulo res sensibiles videntur. Ex qua non sequitur: quod sit dare 
      mi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nimum angulum sub quo res videtur: vt patet. Nec etm probatio in 
      com<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mento posita hoc concludit. Ait enim ille sic: licet enim omnis angulus 
      <lb ed="#V" n="88"/>rectilineus mathematicus sit in infinitum diuisibilis: in 
      an<lb ed="#V" n="89" break="no"/>gulis tamen naturalibus secundum quorum dispositionem fit passio ope 
      <lb ed="#V" n="90"/>rationis sensibilis: oportet vt sit status in diuisione: quando minus 
      <lb ed="#V" n="91"/>sensibile non erit. Patet autem quod ex primo assumpto non sequitur 
      <lb ed="#V" n="92"/>istud: cum pro illod sufficiat: quod non sub quocumque paruo angulo 
      <lb ed="#V" n="93"/>res possit videri.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2370">
      ⁋ Ex hoc etiam et alio probato scilicet quod sub aliquo 
      <lb ed="#V" n="94"/>vel aliquanto angulo res videtur: non determinate concluditur quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>aliquis sit angulus minimus sub quo possit videri. Sed bene 
      <lb ed="#V" n="96"/>sequitur: quod vel est dare minimum sub quo potest: vel 
      maxi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>mu sub quo non potest: qui maximus minor erit omni 
      eo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>sub quo potest: cuius disiunctionis dico esse secundam partem 
      <lb ed="#V" n="99"/>dandam: quod si auctor ille putauit esse dandam partem primam 
      <lb ed="#V" n="100"/>deceptus fuit: nec pro certo probauit: sicut etiam multa 
      <lb ed="#V" n="101"/>alia dicit mriorus bene probata: et mriorus etiam vera.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2390">
      ⁋ Pro 
      so<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lutione rationis premitto: quod non quantecumque intensionis species 
      <lb ed="#V" n="103"/>in organo existens sufficiens est causare in anima visionem sui 
      obie<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cti. Sed aliquante intensionis species existens potest. Nam est 
      ali<lb ed="#V" n="105" break="no"/>qua tantum intensa: quod potest causare visionem et aliquante 
      intensio<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nis species existens non potest: quando potest esse aliqua tam remissa: 
      <lb ed="#V" n="107"/>quod nullatenus sufficiet: et est exemplum de speciebus in medio: 
      <lb ed="#V" n="108"/>nara aliqua potest in parte posterior causare (si verum sit commune dictum 
      <lb ed="#V" n="109"/>de multiplicatione talium specierum in medio) et aliqua non po 
      <lb ed="#V" n="110"/>test: puta illa seu aliqua pars determinate quantitatis 
      remotis<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sima a corpore cuius est species: alias quodlibet corpusculum 
      <lb ed="#V" n="112"/>per totum mundum multiplicaret speciem suam: quod non est dicendum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2416">
      ⁋ Idem 
      <lb ed="#V" n="113"/>et sensibilius patet de luce. Nam est dare aliquam partem tante 
      remissio<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nis quae non sufficit ad causationem alterius lucis: et extra se totaliter: vt 
      <lb ed="#V" n="115"/>ote determinate quantitatis remotissima a corpore 
      lumino<lb ed="#V" n="116" break="no"/>so: alias vna candela totum mundum illuminaret. Est igitur dare 
      <lb ed="#V" n="117"/>vel mimmam speciem intensiue: quae existens in organo potest causare visionem sui 
      <lb ed="#V" n="118"/>obiecti in anima: vel maximam quae non potest: remissiorem tamen omni quae potest. Et hanc 
      <lb ed="#V" n="119"/>partem 2am ego dico dandam esse. Nunc ad rationem factam respono 
      conceden<lb ed="#V" n="120" break="no"/>do quod visibile potest secundum maximam distantiam aliquam multiplicare 
      <lb ed="#V" n="121"/>peciem per medium et orgailum. Sed in tali distantia dico: quod non poterit 
      <lb ed="#V" n="122"/>videri. Nam species eius in organo erit tunc tam remissa: quod non 
      suffi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tiet causare visionem in anima. Si igitur debeat esse sufficiens 
      opor<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tebit ipsum visibile plus appropinquare ad oculum: et in tantum quod 
      <lb ed="#V" n="125"/>species eius sit maior maxima quae non potest causare visionem Et sicut non est da 
      <lb ed="#V" n="126"/>re primam maiorem illa maxima: cum quaelibet aliqua latitudine excedat 
      <lb ed="#V" n="127"/>illam: sic non dare primam distantiam a qua corpus illud videri potest: sed 
      <lb ed="#V" n="128"/>vltimam a qua non potest: sumendo talem ordinem distantiarum secundum motum 
      <lb ed="#V" n="129"/>appropinquationis illius visibilis: et illa erit minima 
      in<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cipiendo a vidente a qua ipsum videri non potest: et cum 
      <!--77.xml-->
      <pb ed="#V" n="40-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>erit in illa distantia: tunc in organo erit species maxima que 
      <lb ed="#V" n="2"/>non potest causare visionem. Et per hoc patet ad probationem de mi 
      <lb ed="#V" n="3"/>nimo visibili dando.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2471">
      ⁋ Ad secundam rationem nego maiorem. Ao 
      <lb ed="#V" n="4"/>probationem dico: quod verum est quod nos non plus experimur 
      vi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>sionem dependere a visibili: quam lumen in aliquo determinate 
      <lb ed="#V" n="6"/>subiecto existens a corpore luminoso: verbi gratia in aere puro 
      <lb ed="#V" n="7"/>Et similiter dico de specie. Sed bene plus experimur visionem 
      <lb ed="#V" n="8"/>dependere a visibili: quam lumen in aliquo determinato subie 
      <lb ed="#V" n="9"/>cto existens: puta oculo aut organo alio interiori dependeat a 
      <lb ed="#V" n="10"/>corpore luminoso: nec est mirum: quia oculus et organum illud est 
      <lb ed="#V" n="11"/>non solum receptiuum: sed aliqualiter retentiuum luminis in absen 
      <lb ed="#V" n="12"/>tia luminaris: licem per paruam morulam: quamuis aer purus non 
      <lb ed="#V" n="13"/>sit per aliquod tempus retentiuus luminis absque praesentia luminaris 
      <lb ed="#V" n="14"/>Sic etiam non obstante quod aqua sit receptiua figure sigilli: et per 
      <lb ed="#V" n="15"/>nullum tempus retentiua absente sigillo: cera tamen est recepti 
      <lb ed="#V" n="16"/>ua et retentiua.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2503">
      ⁋ 3a conclusio principalis quantum ad dubium istud  
      <lb ed="#V" n="17"/>est quod talis senisatio potest a deo immediate absque praesentia sensi 
      <lb ed="#V" n="18"/>bilis obiecti causari: et causata partialiter a sensibili potest a solo deo 
      <lb ed="#V" n="19"/>immediate conseruari absente: vel etiam non existente illo sensibili 
      <lb ed="#V" n="20"/>hoc probatur faciliter: quoniam omnem entitatem quam deus potest 
      concurren<lb ed="#V" n="21" break="no"/>te causa 2a causare: vel causatam conseruare: potest immediate se solo 
      <lb ed="#V" n="22"/>causare: vel conseruare: igitur et visionem etc. Antecedens probabitur infra. 
      <lb ed="#V" n="23"/>distinctione. 4 2. Si dicatur quod antecedens est verum: si intelligantur quod 
      <lb ed="#V" n="24"/>deus potest causare absque causa secunda inquantum causa: hoc est: quod non oporte 
      <lb ed="#V" n="25"/>concurrere illam ad causandum: tunc est verum. Sed ex hoc non sequitur 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod possit visionem causare sine obiecto. Nam obiectum requiriur 
      <lb ed="#V" n="27"/>non solum ad causandum visionem: sed ad terminandum. Deus autem 
      <lb ed="#V" n="28"/>licet possit supplere vicem cause agentis vel conseruantis: non 
      <lb ed="#V" n="29"/>tamen vicem obiecti terminantis. Istud non valet: quoniam obiectum re 
      <lb ed="#V" n="30"/>quiri in ratione terminantis: vel est requiri in ratione 
      <lb ed="#V" n="31"/>alicuius cause vel non: sed solum in ratione obiecti: seu 
      <lb ed="#V" n="32"/>ratione cogniti: hoc est: quod ad hoc vt sit visio: necesse est aliquid 
      <lb ed="#V" n="33"/>esse obiectum eius: seu per illam cognosci: ethoc est eam ad aliquid 
      ter<lb ed="#V" n="34" break="no"/>minari. Si detur primum: patet propositum: quoniam absque concursu et exi 
      <lb ed="#V" n="35"/>stentia alicuius cause extrinsece quamlibet entitatem potest deus 
      <lb ed="#V" n="36"/>producere et conseruare. Si 2m hoc non impedit propositum: cum non 
      <lb ed="#V" n="37"/>sit impossibile aliquid non existens in se immediate et distincte 
      co<lb ed="#V" n="38" break="no"/>gnosci: vt patet de deo ea aliis quibus deus voluit praestare 
      euiden<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tem notitiam futurorum et non existentium: vt suo loco videri 
      po<lb ed="#V" n="40" break="no"/>terit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2558">
      ⁋ Sed contra ista potest argui. Primo quia si deus 
      conserua<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ret in me visionem qua nunc video albedinem existentem in 
      <lb ed="#V" n="42"/>pariete: aut virtute illius iudicarem illam existere: sicut nunc 
      <lb ed="#V" n="43"/>iudico: aut iudicarem eam non existere. non potest dici primum: quia iu 
      <lb ed="#V" n="44"/>dicium tunc causatum mediante intuitiua esset falsum: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="45"/>nulla posset haberi certitudo de existentia rei: qualiter enim esse 
      <lb ed="#V" n="46"/>certus nunc quod albedo existit: si et cum non existeret iudicare 
      <lb ed="#V" n="47"/>eam existere. sicut nuc iudico: Nec potest dari 2m: quia impossi 
      <lb ed="#V" n="48"/>bile est quod aliqua causa naturaliter actiua nunc sit causa vnius effectus: 
      po<lb ed="#V" n="49" break="no"/>stea vero sit ca conrii: sed ista intuitiua nunc est causa iudicii quo 
      <lb ed="#V" n="50"/>iudico albedinem existere: igitur non erit postea causa oppositi 
      <lb ed="#V" n="51"/>iudicii: quale esset illud quo iudicarem eam non existere: si 
      <lb ed="#V" n="52"/>aliquod tale iudicium tunc haberem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2587">
      ⁋ 2o quia nunc consequentia 
      ne<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cessaria est: ego video albedinem: igitur albedo est: igitur op 
      <lb ed="#V" n="54"/>positum consequentis non potest stare cum antecedente scilicet quod albede 
      <lb ed="#V" n="55"/>non sit: et tamen ego videam illam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2596">
      ⁋ 3o cum video hanc albedinem non 
      <lb ed="#V" n="56"/>existentem posito casu: aut aliquid videtur a me: aut nihil. Si 
      <lb ed="#V" n="57"/>aliquid: et non nisi albedo: igitur albedo est aliquid: igitur ipsa est 
      <lb ed="#V" n="58"/>cuius oppositum dabatur: si nihil: igitur non video aliquid: igitur non 
      <lb ed="#V" n="59"/>video hanc albedinem: quod est oppositum positi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2607">
      ⁋ 4o qua 
      ratio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ne est possibile videre non existens: eadem est possibile me 
      vi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>num non existens tangere et gustare: sed illud est falsum. quis enim 
      <lb ed="#V" n="62"/>posset tangere vel gustare vnum nichil: ita enim bene posset co 
      <lb ed="#V" n="63"/>medere vnum nichil: et nutriri de nichilo: quod est absurdum. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2618">
               <lb ed="#V" n="64"/>⁋ 5o quia tunc pari ratione posset conseruari visio: qua video 
      pe<lb ed="#V" n="65" break="no"/>trum currere petro non existente: et per consequens non currente: et sic vi¬ 
      <!--77.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 40-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>derem petrum currere: et tamen petrus non curreret: quod est 
      im<lb ed="#V" n="67" break="no"/>possibile. Nam cum visio sit cognitio: cognoscerem petrum 
      cur<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rere quando non curreret: et sic cognoscerem falsum: quod est im 
      <lb ed="#V" n="69"/>possibile secundum Aug. dicentem. libro 3. de achademicis. nosse falsum 
      <lb ed="#V" n="70"/>nemo potest. et 15. de tri. Nemo inquit falsa nouit: nisi cum fal 
      <lb ed="#V" n="71"/>sa esse nouit: quod si nouerit verum nouit. verum enim est quod illa 
      fa<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sa sunt.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2648">
      ⁋ Ad primum dico quod non posito pluri in antecedente 
      ego<lb ed="#V" n="73" break="no"/>non iudicarem albedinem existere. Nam deficeret vna causa partia 
      <lb ed="#V" n="74"/>talis iudicium scilicet albro quae nunc simul cum sui notitia intuitiua communicat iu 
      <lb ed="#V" n="75"/>dicium quae iudico ipsam existetr: nec est iudicarem ipsam non existetur: 
      <lb ed="#V" n="76"/>et ad hoc sufficit probatio inducta in artuo Dico igitur quod simpliciter 
      <lb ed="#V" n="77"/>tueretur ipsam absque vllo talium iudiciorum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2661">
      ⁋ Ad 2m negi 
      <lb ed="#V" n="78"/>antecedens non enim sequitur: deus videt antichristum: igitur antichristus est: sei 
      <lb ed="#V" n="79"/>est fallacia secundum quid ad simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2668">
      ⁋ Ad 3m dicitur et bene: quod propositio 
      <lb ed="#V" n="80"/>prima super qua fundatur argumentum non est danda in casu illo: 
      <lb ed="#V" n="81"/>et hoc propter falsam implicationem eius a parte predicati. Nam 
      <lb ed="#V" n="82"/>in eo implicatur quod videam hoc: et hoc sit albedo: quod est falsum: 
      <lb ed="#V" n="83"/>sicut dicendo video hominem album: implicatur quod ego videam 
      ho<lb ed="#V" n="84" break="no"/>minem: et quod ille sit albus. Si tamen obiectum visionis precise 
      <lb ed="#V" n="85"/>significetur per pro nomen demonstratiuum: vt dicendo. video 
      <lb ed="#V" n="86"/>hoc: esto quod ipsum nihil sit: aut per nomen proprium vt dicendo vt 
      <lb ed="#V" n="87"/>deo a. vt nunc dicimus: deus videt antichristum: concedenda 
      <lb ed="#V" n="88"/>est propositio: quamuis vt dictum est: significando ipsum per 
      termi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>num communem et pronomen demonstratiuum neganda sit. Et est ratio 
      <lb ed="#V" n="90"/>qui illud obiectum non est aliqua entitas: et per consequens non est albedo: 
      <lb ed="#V" n="91"/>igitur nec hec albedo
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2697">
      ⁋ Si arguas vltra: hoc demonstrando 
      <lb ed="#V" n="92"/>illud obiectum visum vel a. sit a. nomen eius proprium: non est albe 
      <lb ed="#V" n="93"/>do: igitur hoc non est hoc. et a. non est a. Respondetur primo concedendo 
      <lb ed="#V" n="94"/>consequens a enim non est a. sed potest esse a. eodem modo dicendum quod antichristus 
      <lb ed="#V" n="95"/>non est antichristus: sed potest esse antichristus. secundo 
      ne<lb ed="#V" n="96" break="no"/>gando consequentia: quia nec hoc nec a. est inferius ad albedinem: quamuis 
      <lb ed="#V" n="97"/>possit esse inferius ad ipsam. Similiter dico quod hec in illo casu non 
      <lb ed="#V" n="98"/>est danda. video albedinem. Nam tunc hec esset vera: nulla albe 
      <lb ed="#V" n="99"/>do videtur a me. tum quia quaelibet singularis est vera: tum quia hec 
      <lb ed="#V" n="100"/>est vera. nullum visum a me est albedo: supposito quod tunc non 
      <lb ed="#V" n="101"/>videatur aliquod quod sit in rerum natura. Sequitur aut. nulla albedo vi 
      <lb ed="#V" n="102"/>detur a me: igitur nullam albedinem video. et vltra. non video 
      al<lb ed="#V" n="103" break="no"/>bedinem. Nam econverso sequitur: video albedinem: igitur albedo videtur 
      <lb ed="#V" n="104"/>a me. Si tamen hec vltima consequentia negaretur. (quod non apparet 
      mi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>hi rationabiliter fieri.) tunc posset illa dari. video albedinem. 
      <lb ed="#V" n="106"/>Et hoc valet et pro solutione secundi arguium immediate praecedentis 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2732">
               <lb ed="#V" n="107"/>⁋ Sed adhuc poest argumentum reduci sic. cum video a. aut 
      <lb ed="#V" n="108"/>aliquid videtur a me: aut nihil: et tunc consequentur vt prius arguebatur. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2739">
               <lb ed="#V" n="109"/>⁋ Ad hoc potest responderi secundum distinctionem datam in prima. q. 
      pro<lb ed="#V" n="110" break="no"/>logi articulo primo. in solutione prime obiectionis. 
      su<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mendo aut nihil: aut aliquid. tertio modo dis. illius: puta vt 
      <lb ed="#V" n="112"/>significat entitatem existentem: et nihil sumitur sibi opposite: con 
      <lb ed="#V" n="113"/>cedendum est quod nihil videtur a me: et vlterius quodlibet aliorum 
      il<lb ed="#V" n="114" break="no"/>latorum etiam vltimum: igitur non video hanc albedinem: non quia sit 
      <lb ed="#V" n="115"/>inferius ad albedinem: sed propter falsam implicationem: vt 
      di<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ctum est: et tamen non sequitur: igitur non video a.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2760">
      ⁋ Ad 4osi tangere et  
      <lb ed="#V" n="117"/>gustare accipiantur pro actibus vitalibus existentibus in anima: qui sunt 
      <lb ed="#V" n="118"/>perceptiones tangibilis et gustabilis: concedo quod possibile est per 
      <lb ed="#V" n="119"/>diuinam potentiam: ita me tangere et gustare non ens: sicut vide 
      <lb ed="#V" n="120"/>re: quia hoc non est aliud dictu quam quod notitie talium possunt esse in 
      <lb ed="#V" n="121"/>anima mea illis non existentibus. Et cum dicitur quod ita bene posset co 
      <lb ed="#V" n="122"/>medetur verum nihil etc. negatur consequentia quia in comedere 
      significa<lb ed="#V" n="123" break="no"/>assumptio cibi in ore et fractio ea masticatio et deglutio: et alia: quae 
      <lb ed="#V" n="124"/>non entis esse non possunt.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2780">
      ⁋ Ad 5m concedo quod visionem qua video 
      <lb ed="#V" n="125"/>petrum currentem deus posset conseruare eo non currente: quod si 
      fa<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ceret: non viderem petrum currentem: sed viderem petrum: et non 
      vi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>derem petrum currere: immo nunc de facto non video petrum 
      <lb ed="#V" n="128"/>currere per aliquam visionem simplicem: de qua nunc est sermo: sed bene 
      <lb ed="#V" n="129"/>cognosco euidenter per aliquod iudicium et notitiam complexam causatam 
      <lb ed="#V" n="130"/>ex intuitione petrus et intuitionibus spatiorum in quibus successiue existit 
      <!--78.xml-->
      <pb ed="#V" n="41-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>et ipsis est rebus visis petrus currere. tale autem iudicium: vt dictum 
      <lb ed="#V" n="2"/>est: in casu illo non esset.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2806">
      ⁋ Si dicatur quod qua ratione deus potest 
      sim<lb ed="#V" n="3" break="no"/>plicem illam notitiam conseruare eius obiecto non existente: eadem potest et 
      <lb ed="#V" n="4"/>hanc notitiam complexam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2813">
      ⁋ Ad hoc pro nunc mihi videtur dicendum quod bene 
      <lb ed="#V" n="5"/>illam potest conseruare: sed non sic: quod sic conseruata ipsa sit notitia 
      <lb ed="#V" n="6"/>vel iudicium illius complexi petrum currere: sine qua 
      cognoscam<lb ed="#V" n="7" break="no"/>vel iudicem petrum currere: non quidem cognoscam: quia falsum com 
      <lb ed="#V" n="8"/>plexe cognosci non potest: vt bene tangitur arguendo. nec etiam 
      iu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dicari: quia tunc deus per se et directe me falleret: quod est impossibile: 
      <lb ed="#V" n="10"/>vt probabitur. distinction 2. quod ergo dico quod illam entitatem posset vtique 
      <lb ed="#V" n="11"/>conseruare vel sine subiecto: vel si in subiecto: sic quod ipsa non esset 
      <lb ed="#V" n="12"/>notitia nec iudicium. non similiter dici potest de simplici notitia: quoniam 
      <lb ed="#V" n="13"/>ad hoc vt sit notitia: non requirit quod obiectum eius existat: sicut ad  
      <lb ed="#V" n="14"/>hoc quod notitia complexa sit notitia: requiritur quod sit sic sicut ipsa 
      <lb ed="#V" n="15"/>significat. vnde omnes catholici communiter concedunt: quod deus cogno 
      <lb ed="#V" n="16"/>scit et intuetur antichristum: et tamen nullus dicit quod deus cognoscit nunc 
      <lb ed="#V" n="17"/>antichristum esse vel praedicare: siue quod antichristus nunc est: et predi 
      <lb ed="#V" n="18"/>cat: notitia inquam complexa et iudicatiua.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2846">
      ⁋ Nunc ad rationes opi 
      <lb ed="#V" n="19"/>nionis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2851">
      ⁋ Ad primam dicendum est: nec auctoritate Aug. nec experientiam 
      <lb ed="#V" n="20"/>quam adducit ad propositum facere: quoniam in tali casu nullus experi 
      <lb ed="#V" n="21"/>tur se videre solem vel luminaria: quae prius ipse intuebatur: nec 
      <lb ed="#V" n="22"/>hoc dicit Aug. sed dicit quod versantur in conspectu quidam colores 
      <lb ed="#V" n="23"/>lucidi et quod illi sunt reliquie illius forme: quae facta erat in 
      sen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>su: ideo videtur quia versatur in conspectu: et illud non est sol aut lumi 
      <lb ed="#V" n="25"/>nare visum: sed reliquia forme facte per solem in organo visus 
      <lb ed="#V" n="26"/>secundum Aug. ita quod ex hoc non habentur quod videatur non existens: nec quod 
      vi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>deatur absens: quia ille reliquie et sunt: et praesentes sunt.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2872">
      ⁋ Sed dices: 
      <lb ed="#V" n="28"/>Aug. dicit quod ipsa erat visio. igitur nunc est visio: et constat quod non 
      <lb ed="#V" n="29"/>alterius: quam eius cuius prius erat.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2879">
      ⁋ Praeterea sensibile positum supra 
      <lb ed="#V" n="30"/>sensum non facit sensationem. igitur ille forme quae videntur non sunt 
      <lb ed="#V" n="31"/>in sensu. igitur extra: vel non sunt. Si non sunt: videt non existens: si extra: 
      <lb ed="#V" n="32"/>non videt quid aliud sint: quam ipsa sensibilia prius visa: et tunc 
      <lb ed="#V" n="33"/>sequitur quod videtur absens.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2890">
      ⁋ Ad primum dicendum quod sicut visus 
      du<lb ed="#V" n="34" break="no"/>pliciter accipitur scilicet pro instro corporeo seu organo quo mediante 
      <lb ed="#V" n="35"/>fit visio quo in primo caprieo: accipit Aug. vnde ait quod anima commixta 
      <lb ed="#V" n="36"/>corpori per inststem sentit corporeum. et idem instnetum visus 
      vo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>catur: aut sensus alius. Alio modo: accipitur pro ipsa vi visiua: in qua in 
      <lb ed="#V" n="38"/>mediate sicut in subiecto recipitur actus ille vitalis quo cognoscitur 
      <lb ed="#V" n="39"/>ipsum visibile: quo visum frequenter accipit auctor de spirium et 
      <lb ed="#V" n="40"/>anima. Sic etiam visio dupliciter accipitur scilicet pro forma informante 
      vi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>sum primo modo acceptum: et sic accipit Aug. cum ait. et ipsa erat 
      vi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sio: quod patet: quia ibi dicit quod forma quae sensui a visibili imprimitur: vo 
      <lb ed="#V" n="43"/>catur visio: et hoc pluries repetit. et iterum quod informatio sensus: 
      <lb ed="#V" n="44"/>visus dicitur. Alio modo accipitur pro actu vitali qui est forma visus ot 
      <lb ed="#V" n="45"/>modo accepti: et de tali visione non loquitur Aug. Constat enim quod tas 
      <lb ed="#V" n="46"/>lis non est visibilis mediante instro corporeo. Ad idem dicenum 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod ille reliquie sunt in partibus exterioribus oculi: vbi non causatur 
      <lb ed="#V" n="48"/>sensatio: et ideo non est sensibile positum supra sensum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2925">
      ⁋ Ad 2am 
      <lb ed="#V" n="49"/>experientiam de saectniniantibus dico: quod illa sensatio non est absque 
      <lb ed="#V" n="50"/>praesentia obiecti immediate cogniti. Duieumum autem praesens est species in 
      <lb ed="#V" n="51"/>instro sensus particularis secundum Commentatorem: quam apprehendit 
      <lb ed="#V" n="52"/>sensus communis: qui sentit per instra omnium sensuum: vt dicit Commentaen 
      <lb ed="#V" n="53"/>eodem tractatu. Et quia in sectino non discernit speciem rei ab ipsa 
      <lb ed="#V" n="54"/>re: videtur sntinianti quod ipse percipiat immediate ipsa sensibilia 
      <lb ed="#V" n="55"/>exteriora: et iudicium vtique falsum est: et hoc vult dicere 
      Commmen<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cum ait. quod homo comprehendit sensibilia: licem non sint extrinsece 
      <lb ed="#V" n="57"/>qui intentiones eorum sunt in instris sensuum: quae supple immedia 
      <lb ed="#V" n="58"/>te apphenduntur: ita quod sunt obiecta immediata illius sensationis 
      <lb ed="#V" n="59"/>quae sensatio vt dictum est: est actus sensus communis non sensus parti 
      <lb ed="#V" n="60"/>cularis: qui in sectno non habet actum suum. vnde Commentator in primo 
      <lb ed="#V" n="61"/>capitulo dicti tractatus diffinit sennum: quod est ligatio seu ligamen 
      <lb ed="#V" n="62"/>tum virtutum exteriorum. Et vigiliam: quod est dissolutio eorumden 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2958">
               <lb ed="#V" n="63"/>⁋ Praeterea. Commentator non dicit vbi allegatur quod homo in sectno 
      sen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tit per quinque sensus: sed dicit in seitno videt homo quasi sentiat 
      <lb ed="#V" n="65"/>per quinque sensus. Et eodem modo loquitur in principio dicti tractatus:  
      <!--78.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 41-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>et hoc verum est. Nam sic apparet sectionianti: et sic iudicat: sed tamen 
      <lb ed="#V" n="67"/>non est sic: et ideo decipitur. vnde 2o soliloquiorum. ait ratio ad Augu. 
      <lb ed="#V" n="68"/>quid cum talia nos olfacere aut gustare vel tangere sentiniamus:  
      <lb ed="#V" n="69"/>none multitudinem imaginum eo deteriore quae in amore 
      deci<lb ed="#V" n="70" break="no"/>pimur: Respondet aug. verum dicis et pro certo si talis vere 
      vi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>deat oculis: et auribus audiat: vere vigilaret.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2986">
      ⁋ Praeterea 
      valde<lb ed="#V" n="72" break="no"/>foret mirabile: quod vere tangeret ignem materialem sicut videtur sibi tam 
      <lb ed="#V" n="73"/>gere: et non excitaretur a seitino.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e2994">
      ⁋ Item non dicit Commentator quod 
      <lb ed="#V" n="74"/>sensationes ille sint in instris sensuum particularium: sed quod 
      in<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tentiones sensibilium: quae certe non sunt sensationes: sed sensate: 
      <lb ed="#V" n="76"/>quas apprehendens tunc homo nec distinguens a sensibilibus quorum 
      <lb ed="#V" n="77"/>sunt intentiones: iudicat se illa sensibilia immediate sentire: 
      <lb ed="#V" n="78"/>quod etiam quandoque vigilantibus accidit: quando abstrahuntur a sensibus: 
      <lb ed="#V" n="79"/>et vehementer eorum intentio ad actionem interiorum virtutum 
      <lb ed="#V" n="80"/>conuertitur: sic dicit Aug. xi. de tri. vbi ait. Si voluntas ad  
      <lb ed="#V" n="81"/>interiorem fantasiam tota confluxerit atque a praesentia corporum: est 
      <lb ed="#V" n="82"/>circumiacent sensibus atque ab ipsis sensibus corporis animi 
      <lb ed="#V" n="83"/>aciem omnino auertit: atque ad eam qui intus cernitur imaginem penitus 
      <lb ed="#V" n="84"/>conuerteretur: tanta effunditur similitudo speciei corporalis expressa in 
      <lb ed="#V" n="85"/>memoria: vt nec ipsa ratio discernere sinatur vtrum foris corpus 
      <lb ed="#V" n="86"/>ipsum videatur: an intus tale aliquid cogitetur. Et subdit. ex eodem 
      <lb ed="#V" n="87"/>gniese affectionis est etiam illud quod in sonis per imagines 
      illu<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dimur. Sed plurimum diciteur. vtrum sopitis sensibus corporis: 
      si<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cuti sunt dormientium: aut ab iteriore compage turbatis: sicut 
      <lb ed="#V" n="90"/>sunt furentium: aut alio quaedammon alienatis: sicuti sunt divinantium 
      <lb ed="#V" n="91"/>aut prophetantium animi intentio quadam necessitate incurrat in eas: 
      <lb ed="#V" n="92"/>quae occurrunt imagines siue ex memoria siue ex aliqua alia 
      <lb ed="#V" n="93"/>vi occulta per quasdam spiritales mixturas. Similiter spiritalis 
      <lb ed="#V" n="94"/>subiecte: an sicut sanis et vigilantibus interdum contingit: vt 
      cogita<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tione occupata sese voluntas auertat a sensibus: atque ita for 
      <lb ed="#V" n="96"/>met animi aciem variis imaginibus rerum sensibilium tanquam 
      <lb ed="#V" n="97"/>ipsa sensibitusa sentirentur. hec Aug. Ex quibus verbis: si 
      diligen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ter considerentur: apparent duo quae dicta sunt: valet. quod sensationes 
      <lb ed="#V" n="99"/>seu apprehensiones snctoniantium: ac est aliorum: qui commemorati sunt:  
      <lb ed="#V" n="100"/>non sunt sensationes sensuum exteriorum: sed virtutis interioris: et 
      <lb ed="#V" n="101"/>quod obiecta illarum non sunt sensibius exteriora: sed eorum imagines: 
      <lb ed="#V" n="102"/>quaeuis tanquam essent illa capiantur. Similem sententiam in toto ponit 
      <lb ed="#V" n="103"/>Auic. 6. naturalium. iuxta principium.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3062">
      ⁋ Et propter hec quae dicta sunt per Aug. patet 
      <lb ed="#V" n="104"/>sossibuio ad aliam experientiam: de timentibus et infirmis: quoniam obiecta 
      <lb ed="#V" n="105"/>suarum sensationum sunt imagines rerum quas accipiut pro 
      ve<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ris rebus extra: et ille sensationes sunt virtutis interioris.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3071">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#V" n="107"/>4m de ludificatis. Dicendum quod falsum est eos videre ea quae 
      <lb ed="#V" n="108"/>non sunt: sed vtique videntes ea quae sunt: putant esse illa quae non sunt. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Unde sic diffuse patet per Aug. 2o soliloquiorum rationis ad ipsum. omnes 
      <lb ed="#V" n="110"/>tales fallacie sensuum: siue sint per ea quae fiunt a nam: aut per 
      genera<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tionem aut per resultationem: siue quae fiut ab arte vel a demo 
      <lb ed="#V" n="112"/>nibus: fiunt semper per aliquas res vel imagines seu 
      similitudi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nes rerum: qua monstrant aliud esse quam sunt: ipse tamen vere quadam res sunt:  
      <lb ed="#V" n="114"/>quamuis non sint illa: quorum similes sunt: vnde imago leporis: quamuis 
      <lb ed="#V" n="115"/>non sit vere lepus: vera est leporis similitudo: immo sicut. dicens Augu. 
      <lb ed="#V" n="116"/>nisi esset in se vera res: quadam autem similitudo: non posset esse alia 
      <lb ed="#V" n="117"/>res falsa: vt lepus vel falsus homo. tales igitur res similes aliis obii 
      <lb ed="#V" n="118"/>ciuntur sensibus ludificatorum. Sed quia per virtutem interiorem 
      dicta<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tiuam: quaecumque sit illa: illas simplices putant esse vere illas res: 
      qui<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bus sunt similes: et non sunt ideo decipiunt. Et sic patet: quod sensationes 
      <lb ed="#V" n="121"/>exteriores non fiunt absque praesentia obiectorum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3106">
      ⁋ Ad 5m eodemodoest 
      <lb ed="#V" n="122"/>dicendum: quod habentes oculos molles non vident rubedinem: quae non est: 
      <lb ed="#V" n="123"/>sed eam quae est. Ueruntamn virtus interior: iudicat illam rubedinem i 
      <lb ed="#V" n="124"/>alia re vel alterius rei quam est. Nam in exterioribus pelliculis 
      <lb ed="#V" n="125"/>oculi: aliquis rubor causatus est a corpore rubeo: et illum videt et 
      <lb ed="#V" n="126"/>nullum alium: sed quia cum videt aliud corpus: eius species 
      multipli<lb ed="#V" n="127" break="no"/>catur per hanc rubedinem: et vtraque simul immutat visum et sensum 
      <lb ed="#V" n="128"/>iommnem et secundum vnam partem. igitur virtus interior non valens 
      distin<lb ed="#V" n="129" break="no"/>guere iudicat rubedinem esse illius corporis: vel in illo corpore: 
      <lb ed="#V" n="130"/>quod exterius mouet: et huic est extum simile cum quis videt parietem 
      <!--79.xml-->
      <pb ed="#V" n="41-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>album: interposito tamen subtili velo rubeo: iudicat parietem 
      <lb ed="#V" n="2"/>esse rubeum: cum non sit: et tamen non iudicat rubedinem non existentem: sed 
      <lb ed="#V" n="3"/>vtique existentem: licem in alio quam in quo iudicat esse.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3141">
      ⁋ Ad aliam vero 
      <lb ed="#V" n="4"/>qua arguitur pro cognitione intellectiua patet quid sit dicendum ex 
      habi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tis. Nam concedendum est quod per potentiam dei: potest esse sine obiecto exite 
      <lb ed="#V" n="6"/>te: non autem est hoc possibile virtute naturali tantum: qualis nunc ipsa est. Uerum 
      <lb ed="#V" n="7"/>tamen doc. ponens experientias praedctans pro probatione sue opinionis 
      <lb ed="#V" n="8"/>quaedam arguit ad impediendum solutiones possibiles dari ad illas: quae ideo non 
      <lb ed="#V" n="9"/>repeto: quia omnia illa ex falsis patet procedere ex supradcis 
      mani<lb ed="#V" n="10" break="no"/>feste: et in aliqua est false allegat philosophum Et ista pro primo dubio sufficiant. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Quantum ad 2m dubium dicendum est sicut. P. dicen in de 
      me<lb ed="#V" n="12" break="no"/>moria et reminiscema: vbi postquam soluit 
      <lb ed="#V" n="13"/>quaestionem propter quid patitie praesente memoratur res non praesens: per hoc quia ia paeti rio 
      <lb ed="#V" n="14"/>anima fcaum est similitudio illius rei absentis qua similitudie inspecta res non 
      <lb ed="#V" n="15"/>praesens cognoscitur: vt. supra in primo art. dictum est: statim contra hoc mouet dubium dicens 
      <lb ed="#V" n="16"/>Sed siquidem tale accidens est circa memoriam scilicet pictura vel 
      ima<lb ed="#V" n="17" break="no"/>go vtrum hanc memoratur passionem aut illud a quae fcam est id est quod est 
      <lb ed="#V" n="18"/>obiectum memorationis: an scilicet ipsa imago aut res a qua causata fuit. 
      <lb ed="#V" n="19"/>et arguit ad vtramque partem. Siquidem enim hoc scilicet passionem illam 
      absen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tium nihil vtique memorabimur. Si vero illud scilicet a qua fcam est quo 
      <lb ed="#V" n="21"/>sentientes: hoc memoramur quod non sentimus quod absens. id est quomo 
      <lb ed="#V" n="22"/>sentientes hanc passionem praesentem memoramur: per hoc illud quod est 
      <lb ed="#V" n="23"/>absens et quod non sentimus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3187">
      ⁋ Et vltra arguit ad idem. dicens et si est 
      <lb ed="#V" n="24"/>simile sicut figura aut pictura in nobis huius ipsius sensus: propter 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod erit memoria alterius: sed non huius ipsius. Agens enim memoria. id est 
      <lb ed="#V" n="26"/>operans per memoriam: speculatur per hanc passionem: et sentit hanc: 
      <lb ed="#V" n="27"/>quo igitur non praesens memoratur: Uult dicere. P. quod notitia huius 
      pas<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sionis scilicet speciei in memoria quae est sensus: eo quod est praesentis obiecti: non 
      <lb ed="#V" n="29"/>videtur posse esse memoriua alterius. Unde si est memoria: erit menodisa sui 
      <lb ed="#V" n="30"/>ipsius praesentis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3206">
      ⁋ Tunc soluendo 2a respondet. dicens aut est vt contingit 
      <lb ed="#V" n="31"/>et accidit hoc: vt enim in tabula scriptum animal: et animal est. et imago 
      <lb ed="#V" n="32"/>et idem et vnum ipsum est ambo esse: tamen non idem amborum: et est 
      conside<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rare et sict animal: et sicut imago: sic et quod in nobis fantasma: oportet 
      <lb ed="#V" n="34"/>suscipere et ipsum aliquid secundum se esse: et alterius: fantasma secundum quidem 
      <lb ed="#V" n="35"/>seipsum speculamur vt fantasma est: inquantum vero alterius: vt 
      <lb ed="#V" n="36"/>imago a memorabile: quare et cum agat: et motus ipsius id est cum 
      mo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>uet animam ad notitiam sui: siquidem inquantum secundum se sic sumpsit anima 
      <lb ed="#V" n="38"/>ipsum vt intelligibile aliquod: aut fantasma videtur aliquid esse. Si aut 
      <lb ed="#V" n="39"/>inquantum alterius: et sicut in pictura tamquam imaginem considerat: et ec 
      <lb ed="#V" n="40"/>non videt coriscum vt corisci imaginem huius sensus alia passio 
      <lb ed="#V" n="41"/>speculationis scilicet memoria: et quando sic animal pictum considerat in anima: 
      <lb ed="#V" n="42"/>hec quidem fit sicut intelligibile solum: hoc autem vt ibi: quia imago t 
      <lb ed="#V" n="43"/>memorabile: hec. P.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3237">
      ⁋ Consistit igitur solutio in hoc quod species in 
      <lb ed="#V" n="44"/>memodmida existens: est quadam res secundum se: et est imago vel similitudo ali 
      <lb ed="#V" n="45"/>terius rei: sicut etiam pictura animalis: quamuis tamen eadem res sit quae est 
      <lb ed="#V" n="46"/>talis res scilicet fantasma vel pictura: et quae est imago alterius: alia 
      <lb ed="#V" n="47"/>tamen notitia et consideratio est: qua consideratur vt est res talis: et alia quae 
      <lb ed="#V" n="48"/>consideratur vt imago alterius: cum igitur talis species apprehendiu secundum 
      <lb ed="#V" n="49"/>se tantum ipsa tunc cognoscitur: non autem per illam tunc cognoscitur res exa: 
      <lb ed="#V" n="50"/>cuius est species: et illa notitia est sensus praecise siue notitia praesentis: 
      <lb ed="#V" n="51"/>non autem est memoria siue praeterite rei vel absentis notitia. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3257">
               <lb ed="#V" n="52"/>⁋ Sed cum talis species apphenditur: vt est imago alterius: tunc 
      <lb ed="#V" n="53"/>per illam notitiam et ipsa apphenditur siue cognoscitur: et illud etia 
      <lb ed="#V" n="54"/>cuius est imago: illa quaeque notitia est sensus illius imaginis: et est 
      <lb ed="#V" n="55"/>memorua rei cuius est illa imago. Unde subdit ibi. quod factis in  
      <lb ed="#V" n="56"/>nobis motibus talium fantasmatum: seu occurrentibus 
      obiecti<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ue fantasmatibus: et eis apprehensis aliquando accidit intelligere 
      <lb ed="#V" n="58"/>et reminisci: quoniam aliquid audiuimus. hoc autem contingit (vt 
      di<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cit) cum ipsius fantasma consideratur. vt imago alterius: aliquando 
      <lb ed="#V" n="60"/>accidit contrarium scilicet non intelligere nec reminisci: quoniam aliquid audi 
      <lb ed="#V" n="61"/>uimus: vt accidit cuidam dicto antifonti et aliis extasim 
      pas<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sis: qui sua fantasmata referebant vt res factas: et putabans 
      <lb ed="#V" n="63"/>illa fuisse veras res non fantasmata. Et addit. P. quod hoc fit 
      <lb ed="#V" n="64"/>cum aliquis imaginem non tamquam imaginem considerat. Ite addit 
      <lb ed="#V" n="65"/>quod meditationes memoriam saluant in reminiscendo: hoc autem scilicet 
      <!--79.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 41-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>reminisci est nihil aliud quam speculari: multotiens sicut 
      ima<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ginem et non sicut secundum se.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3301">
      ⁋ Ex qubus euidenter patet secundum eum (vt 
      <lb ed="#V" n="68"/>dictum est de specie existente in memoria) nos duplicem posse habere 
      <lb ed="#V" n="69"/>notitiam: quarum vna ipsa cognoscitur secundum se: et vt est quidam talis 
      <lb ed="#V" n="70"/>res forma vel fantasma: et alia qua cognoscitur vt imago 
      al<lb ed="#V" n="71" break="no"/>terius: et hec sola est menodmia siue recordatio seu notitia rei non 
      <lb ed="#V" n="72"/>praesentis: quem est duplicem modum cognoscendi in signis ad 
      pla<lb ed="#V" n="73" break="no"/>citum alia representantibus (vt sunt voces et scripture) 
      distingui<lb ed="#V" n="74" break="no"/>mus. Nam voccs et soni res quedam sunt: et etiam signa sunt. Similiter 
      <lb ed="#V" n="75"/>scripture res quedam sunt: et sunt signa.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3321">
      ⁋ Et aliquis quidem 
      <lb ed="#V" n="76"/>potest voces considerare vt voces sunt: non apphendendo eas 
      <lb ed="#V" n="77"/>vt signa sunt: sicut bestia aliqua: aut homo alterius ydiomatis 
      <lb ed="#V" n="78"/>vt grecus voces latinas. Alius vero vt latinus potest eas 
      appre<lb ed="#V" n="79" break="no"/>hendere: inquantum sunt signa: et etiam idem homo quandoque vno modo: et quandoque 
      <lb ed="#V" n="80"/>alio potest apprehendere. Et simile est de scripturis. hos diuer 
      <lb ed="#V" n="81"/>sos modos cognoscendi imaginem distinguit Aug. 15. de tri. cap. 2 
      <lb ed="#V" n="82"/>Et dicit quod illi qui cognoscut imaginem vt imago est: cogno¬  24 
      <lb ed="#V" n="83"/>scunt etiam per imaginem illud cuius est imago. Alii vero et si 
      <lb ed="#V" n="84"/>cognoscunt illam rem que est imago: non tamen cognoscunt 
      imagi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nem inquantum huiusmodi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3345">
      ⁋ Si queras quid est cognoscere imaginem 
      <lb ed="#V" n="86"/>vt est imago: respondeo sicut ibi innuit Aug. quod est cognoscere 
      <lb ed="#V" n="87"/>imaginem esse imaginem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3353">
      ⁋ Duplex autem est notitia: qua 
      ima<lb ed="#V" n="88" break="no"/>go cognoscitur esse imago. vna qua formaliter cognoscitur esse 
      <lb ed="#V" n="89"/>imago: et hec est notitia complexa. Alia qua virtualiter 
      cogno<lb ed="#V" n="90" break="no"/>scitur esse imago: et hec est quedam notitia incomplexa 
      imagi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nis: cuius virtute potest haberi talis complexa notitia: et istam puto 
      <lb ed="#V" n="92"/>esse alterius rationis ab illa notitia incomplexa imaginis: qua 
      ima<lb ed="#V" n="93" break="no"/>go non cognoscitur vt imago.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3369">
      ⁋ Si quaeras vnde prouenit ista 
      <lb ed="#V" n="94"/>diuersitas: cum immediatum obiectum vtriusque sit idem: et potentia. 
      <lb ed="#V" n="95"/>susceptiua vtriusque sit eadem. Rspondeo quod ex alietate partia 
      <lb ed="#V" n="96"/>lis causae effectie. Nam ad illam notitiam qua cognoscitur vt 
      ima<lb ed="#V" n="97" break="no"/>go: partialiter per se concurrit habitualis quaedam notitia rei: cuius 
      <lb ed="#V" n="98"/>illa est imago derelicta: ex intuitiua notitia illius praehabita: 
      <lb ed="#V" n="99"/>sine qua habituali notitia imago ipsa non posset talem 
      noti<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tiam actualem de se causare: nec est sine ipsa imagine hanc causare 
      <lb ed="#V" n="101"/>sufficit ipsa habitualis notitia. Et de huiusmodi habituali notitia plurus 
      <lb ed="#V" n="102"/>dicetur in solutione. 4. dubii.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3391">
      ⁋ Si dicas quod notitia intuitiua 
      <lb ed="#V" n="103"/>non derelinquit habitum. Duenmm quod verum est elicitiuum similium 
      no<lb ed="#V" n="104" break="no"/>titiarum scilicet intuitiuarum eiusdem rei: neque et per se sufficientem 
      <lb ed="#V" n="105"/>ad actum eliciendi: sicut alii habitus: qui ex complexis notitiis 
      <lb ed="#V" n="106"/>relinquuntur. Sed quin aliquod tale habituale relinquat quale 
      <lb ed="#V" n="107"/>dictum est nullus potest negare: quia alias nemo apphendens 
      ali<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ud signum: cognosceret illud esse signum: aut per illud aliquid 
      <lb ed="#V" n="109"/>aliud nosse posset: cuius experientia docet oppositum: et hec consequentia 
      <lb ed="#V" n="110"/>quamuis sit clara: declarabitur tamen respondendo ad dubium quartum. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3411">
               <lb ed="#V" n="111"/>⁋ Ex his patet quod per talem notitiam: non tantum imago vel species 
      <lb ed="#V" n="112"/>ipsa cognoscitur: sed est res cuius est imago: quamuis non in se et 
      <lb ed="#V" n="113"/>immediate: sed mediate et in sua specie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3420">
      ⁋ hunc modum distin 
      <lb ed="#V" n="114"/>guendi et cognoscendi res per suas spes: distinguit Augu. 
      <lb ed="#V" n="115"/>ab eo: quo res immediate cognoscitur in se: vtrumque ponens. 13. cau. prin 
      <lb ed="#V" n="116"/>de tri. vbi ait. quod corpora videmus oculis corporeis: ecce 
      <lb ed="#V" n="117"/>primus modus: et per ipsorum imagines quas memoria 
      tene<lb ed="#V" n="118" break="no"/>mus: etiam absentia cogitamus: ecce alius quo scilicet cogitamus 
      <lb ed="#V" n="119"/>res absentes per praesentes imagines. Et lir 9d cum inquit. arcum pul ca. 6. 
      <lb ed="#V" n="120"/>chre et equaliter intortum quem vidi. vbi gratia. cartagini animo 
      <lb ed="#V" n="121"/>reuoluo: res quedam menti nunciata per oculos 
      memorie<lb ed="#V" n="122" break="no"/>que transfusa: imaginarium conspectum facit: ecce quod arcum per eius 
      <lb ed="#V" n="123"/>imaginem cognoscit: quam cognitionem vocat conspectum 
      ima<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ginarium. quia scilicet per imaginem rei fit. Ad hoc etiam faciunt 
      plu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ra posita supra pro secunda conclusione.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3449">
      ⁋ Ex istis respondeo ad rationem fa ad ratioem 
      <lb ed="#V" n="126"/>ctam pro dubio: negando consequentia qua infertur: quod santiniantes et pro dub 
      <lb ed="#V" n="127"/>furentes possunt dici cognoscere res extra cum earum species factan 
      <lb ed="#V" n="128"/>quas habent in memoria intuentur: quoniam vt habitum est: non omni in princio 
      <lb ed="#V" n="129"/>notitia speciei cognoscitur res extra cuius est species: sed ea tantum 2a artio 
      <lb ed="#V" n="130"/>qua ipsa cognoscitur: vt imago vel similitudo illius: talis autem 
      <!--80.xml-->
      <pb ed="#V" n="42-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>notitia non competit furentibus aut sectioniantibus: sed prima tan 
      <lb ed="#V" n="2"/>tum: quecumque sit causa impediens: sicut ex pluribus antedictis 
      <lb ed="#V" n="3"/>apparet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3476">
      ⁋ Ad confirmationem cum quaerit: an cognitio sistat in 
      <lb ed="#V" n="4"/>specie vel vltra protendatur ad rem cuius est species. dicendum quod ista voca 
      <lb ed="#V" n="5"/>bula sistere: protendi et terminari: metaphomroe dicuntur de cogni 
      <lb ed="#V" n="6"/>tione: cum proprie talia dicantur solum de rebus corporalibus: sed 
      co<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gnitionem terminari ad aliquid: nihil aliud est: quam illud co 
      <lb ed="#V" n="8"/>gnosci per illam. et ideo secundum hunc sensum in proposito sumendo vo 
      <lb ed="#V" n="9"/>cabula: dico quod cognitio illa non sistit ad speciem: sed proteditur. 
      <lb ed="#V" n="10"/>etiam ad rem extra. id est per talem notitiam non solum cognoscitur species: sed 
      <lb ed="#V" n="11"/>etiam res extra: hoc tamen est aliter et aliter. Nam species cognoscitur in se 
      <lb ed="#V" n="12"/>immediate: res vero non cognoscitur in se immediate: sed in illa 
      <lb ed="#V" n="13"/>specie: siue per speciem tanquam per medium cognitum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3500">
      ⁋ hunc est 
      mo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>dum cognoscendi per medium cognitum que tamen cognitio non 
      pro<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tendatur vltra medium illud: sic quod res immediate in se cogno 
      <lb ed="#V" n="16"/>scatur: et tamen sic protendatur: quod vere cognoscatur) habent ponere quicumque 
      <lb ed="#V" n="17"/>ponunt deum cognoscere creaturas: per hoc quod cognoscit 
      essen<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tiam suam: et maxime doctor ille cuius opinio est recitata: et 
      <lb ed="#V" n="19"/>argumentum pro dubio isto. cum ipse ponat intuitum divinum nullo modo: 
      ter<lb ed="#V" n="20" break="no"/>minari ad creaturas: et tamen illas esse vere cognitas a deo. 
      <lb ed="#V" n="21"/>Item illi qui ponunt res cognosci in verbo. Item quicumque 
      po<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nunt vniversale esse aliquid in anima naturali siue obiectiue tantum: siue est 
      <lb ed="#V" n="23"/>subiectiue: et io cognito res ex: cognitione generali cognosci: 
      <lb ed="#V" n="24"/>de quibus omnibus videbitur suis locis. Per hoc patet quod intellectus 
      <lb ed="#V" n="25"/>non est cecus quantum ad res extra: cum eius cognitio terminatur 
      <lb ed="#V" n="26"/>ad speciem sicut doctores supradic. arguit. Et similiter quod diffinitiones et 
      <lb ed="#V" n="27"/>scientie sunt vere de rebus: quin immo aliter esse non potest: sicut nec aliter 
      <lb ed="#V" n="28"/>res sensibiles possunt absentes cognosci vt supra patet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3535">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#V" n="29"/>patet pari ratione non posse dici: quod sit aliqua notitia in nobis imme 
      <lb ed="#V" n="30"/>diate terminata ad rem extra quae est absens vel non existit. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Nec sequitur. hoc cognoscitur immediate cum est absens. igitur potest 
      <lb ed="#V" n="32"/>cognosci absens imediate: sicut nec sequitur res absens vel 
      <lb ed="#V" n="33"/>quae non est: potest esse praesens per speciem suam. igitur et per seipam immediate: et 
      <lb ed="#V" n="34"/>loquor ita immediate de potentia naturali et de communi lege naturae: non autem 
      <lb ed="#V" n="35"/>de speciali actione dei aut alterius virtutis supra naturam nostram: si 
      <lb ed="#V" n="36"/>qua est quae causare possit in nobis notitiam absentium et praeteritorum 
      <lb ed="#V" n="37"/>aut futurorum: qua immediate illa noscantur. de quo ad praesens non curo 
      <lb ed="#V" n="38"/>Quantum ad 3m dubium praeter rationem ibi factam possunt ad  
      <lb ed="#V" n="39"/>duci plures auctoritates que videntur 
      sona<lb ed="#V" n="40" break="no"/>re quod intellectus secundum se non potest intelligere singulare 
      sensibi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>le: sed solum mediante sensu: et per consequens cum illud singulare 
      <lb ed="#V" n="42"/>non mouebit actualiter sensum: non poterit intellectus illud 
      de<lb ed="#V" n="43" break="no"/>terminate et distincte comphendere: sed solum in vniversali.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3570">
      ⁋ Et primo 
      <lb ed="#V" n="44"/>quidem Commentatoris. 2o de anima super illo verbo. P. vbi comparat sensum 
      <lb ed="#V" n="45"/>scientie et sentire ad actum considerandi secundum scientiam: et postea inter 
      <lb ed="#V" n="46"/>hos duos actus dans differentiam ait. Dert autem: quia huiusmodi quidem actiua 
      <lb ed="#V" n="47"/>operationis extra sunt vt visibile et audibile: similiter et reliqua sen 
      <lb ed="#V" n="48"/>sibilium. Cam autem quoniam singularium que secundum actum sensus: scientia aut 
      <lb ed="#V" n="49"/>vniversalum. hec enim in ipsa quodammo suntaia ait. sed prima perfectio 
      <lb ed="#V" n="50"/>sensus diciere a scientia scientis qui est in actu quando non considerat: in 
      <lb ed="#V" n="51"/>hoc quod mouens primam perfectionem in sensu et extrahens eam in 
      <lb ed="#V" n="52"/>secundam sunt extrinseca sensata et mouens scientem de prima perfe 
      <lb ed="#V" n="53"/>ctione in 2am est aliquid copulatum cum anima copulante in esse. Et con 
      <lb ed="#V" n="54"/>mento sequenti. Et causa inquit. huius diuersitatis inter sensum et in 
      <lb ed="#V" n="55"/>tellectum in acquirendo vltimam perfectionem in hoc: quod motor est 
      <lb ed="#V" n="56"/>in sensu extrinsecus: et in intellectu intrinsecus est: quia sensus in 
      <lb ed="#V" n="57"/>actu non mouetur nisi motu qui dicitur comphensio a rebus particulari 
      <lb ed="#V" n="58"/>bus sensibilibus. et iste sunt extra animam. Intellectus autem mod 
      <lb ed="#V" n="59"/>uetur ad vltimam perfectionem a rebus vniversalibus. et iste sunt in anima. per 
      <lb ed="#V" n="60"/>hec verba tam. P. quam commentatoris: apparet quod intellectus non 
      mo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>uetur ad actum 2m a rebus singularibus extra animam: sed ab 
      <lb ed="#V" n="62"/>vniversalibus quae sunt in anima: et per consequens quod non intelligit singularia sensi 
      <lb ed="#V" n="63"/>bilia: cum res vniversales in anima non causent nisi vniversalem cognitionem 
      <lb ed="#V" n="64"/>que maxime haberi videtur in absentia sensibilium quando sole res 
      <lb ed="#V" n="65"/>in anima sunt causae intellectionis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3620">
      ⁋ Item 3o de anima. dans differentiam 
      <!--80.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 42-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>inter intellectum materialem: cuius naturam dicit esse naturam potentie et 
      ma<lb ed="#V" n="67" break="no"/>teriam primam: quae est potentia pura secundum eum ait. et cum ista est diffinitio 
      <lb ed="#V" n="68"/>intellectus materialis: manifestum est quod diciter apud ipsum scilicet Arum a. 
      <lb ed="#V" n="69"/>materia prima in hoc quod ipsa est in potentia omnes intentiones formarum 
      <lb ed="#V" n="70"/>vniversalium materialium. Prima autem matia est in potentia omnes iste forme 
      <lb ed="#V" n="71"/>sensibiles non cognoscens neque comprehendens. Et causa propter quam 
      <lb ed="#V" n="72"/>ista potentia intelleetus materialis est distinguens et cognoscens. prima 
      <lb ed="#V" n="73"/>autem materia non est distinguens neque cognoscens est. quia prima materia 
      <lb ed="#V" n="74"/>recipit formas diuersas scilicet indiuiduales. Ista autem recipit 
      <lb ed="#V" n="75"/>vniversales. si ergo species intellectus sint vniversales: cum per illas intelligit: intel 
      <lb ed="#V" n="76"/>ligit vniversaliter tantum: et per consequens non determinate aliquod singulare. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3653">
               <lb ed="#V" n="77"/>⁋ Item ibidem intellectus comphendit formam per se et comphendit  
      <lb ed="#V" n="78"/>indiuiduum mediante sensu.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3661">
      ⁋ Item necesse est vt proportio 
      <lb ed="#V" n="79"/>intentionis ad intentionem scilicet indiuidualis ad vniversalem sit sicut 
      <lb ed="#V" n="80"/>proportio virtutis comprehendentis alteram illarum ad vitutem 
      compre<lb ed="#V" n="81" break="no"/>hendentem alteram: et cum necesse est vt due intentiones sint 
      di<lb ed="#V" n="82" break="no"/>uerse: necesse est vt virtutes sint diuerse.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3672">
      ⁋ Ex hac auctoritate 
      <lb ed="#V" n="83"/>videtur haberi: quod non eadem virtus comprehendit intentionem vniversalem 
      <lb ed="#V" n="84"/>et indiuidualem: et per consequens cum intellectus comphendat vniversalem non 
      <lb ed="#V" n="85"/>comprehendit indiuidualem. igitur nec per seipsum absque 
      sen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>su intelligere potest singulare: quia hoc non contingit per inten 
      <lb ed="#V" n="87"/>tionem vniversalem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3685">
      ⁋ his non obstantibus dicendum quod per intellectum 
      <lb ed="#V" n="88"/>possumus intelligere singulare sensibile distincte et deter  
      <lb ed="#V" n="89"/>minate ab aliis: et cum est absens sensibus nostris. hoc proba 
      <lb ed="#V" n="90"/>ri potest primo sic. possibile est hominem actualiter recordari se quandoque  
      <lb ed="#V" n="91"/>cognouisse et dilexisse aliquod singulare sensibile absens: et 
      <lb ed="#V" n="92"/>de aliquo singulari sensibili aliquid credidisse vel esti 
      <lb ed="#V" n="93"/>masse. igitur possibile est hominem intelligere distincte singulare 
      <lb ed="#V" n="94"/>aliquod: singulare sensibile non praesente. Antecedens patet per communem experiem 
      <lb ed="#V" n="95"/>tiam. consequentia probatur. quoniam sicut impossibile est: quod ego cognoscam me 
      <lb ed="#V" n="96"/>cognoscere aliquam rem: quin illam rem cognoscam et per eandem vim 
      <lb ed="#V" n="97"/>cognoscitiuam per quam me cognosco cognoscere illam: 
      dicen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>te Commentatore 2o de anima. Impossibile est vt aliquis sensus 
      com<lb ed="#V" n="99" break="no"/>prehendat visum comprehendere colorem: nisi est ipse comphendat 
      <lb ed="#V" n="100"/>colorem. et idem est iudicium de quibuslibet virtutibus apprehensiuis: 
      <lb ed="#V" n="101"/>sic impossibile est me cognoscere rem aliquam cognouisse quin 
      <lb ed="#V" n="102"/>illam cognoscam: et per eande potentiam: eadem igitur potentia qua recor 
      <lb ed="#V" n="103"/>datur: et per consequens cognoscit quis se cognouisse: aut 
      credidis<lb ed="#V" n="104" break="no"/>se vel fuisse opinatum etc. cognoscit illam talem rem: sed constat quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>illa non cognoscit nisi per intellectum: tum quia talia enunciabius 
      <lb ed="#V" n="106"/>de praeterito non nisi per intellectum cognosci possunt: tum quia 
      fi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>des dilectio et opinio cum sunt: non nisi per intellectum apprehendi 
      <lb ed="#V" n="108"/>possunt. Et de fide hoc expresse dicit Aug. 13. de tri. et idem est iu 
      <lb ed="#V" n="109"/>dicium de ceteris.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3735">
      ⁋ Praeterea actus rememorandi vel recordandi 
      <lb ed="#V" n="110"/>secundum quod est reuocatio eius quod deletum fuit ex memoria: est 
      <lb ed="#V" n="111"/>actus intellectus tantum vt. dicens Aug. 13. de ci. dei. Et similiter Commen 
      <lb ed="#V" n="112"/>tator in de memoria et remi. dicens quod. Inuestigare per remeno 
      <lb ed="#V" n="113"/>rationem: et iudicare quod intentio illa est istius imaginati: est 
      <lb ed="#V" n="114"/>in homine per intellectum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3748">
      ⁋ Item Auic. 6. naturalium dicens quod recorda  
      <lb ed="#V" n="115"/>tio que est ingenium reuocandi obiectum quod oblitum est: non 
      inueni<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tur nisi in homine solo: cognoscere eteni aliquid ibi fuisse quod 
      po<lb ed="#V" n="117" break="no"/>stea deletum est: non est nisi virtus rationalis. sed constat quod talem 
      <lb ed="#V" n="118"/>actum frequenter hemus circa singularia aliqua sensibilia: vt 
      <lb ed="#V" n="119"/>quando non plene meminimus quis hanc rem vel illam fecerit: tunc in 
      <lb ed="#V" n="120"/>uestigamus rememorando diuersa hinc inde donec 
      inuenien<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mus recordationem perfectam quod quis determinate: vt Pate. vel 
      <lb ed="#V" n="122"/>Dau. hoc fecit: et in tali die et in tali loco et huiusmodi alias singu 
      <lb ed="#V" n="123"/>lares conditiones. et per consequens: tunc cognoscimus per intellectum 
      <lb ed="#V" n="124"/>singulare absens determinate.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3772">
      ⁋ Praeterea certum est quod anima segre 
      <lb ed="#V" n="125"/>gata a corpore habet naturaliter cognitionem talium singularium et 
      <lb ed="#V" n="126"/>recordatur: se fecisse hoc et illud peccatum. vbi videtra. anima iude 
      re<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cordatur se prodidisse christum: et odisse eum: et similiter de aliis que 
      <lb ed="#V" n="128"/>concurrunt. igitur habet notitiam de persona singulari christi: et aliorum 
      <lb ed="#V" n="129"/>singularium determinate: circa quae suos habuit malos actus:  
      <lb ed="#V" n="130"/>et hoc testatur scriptura de illo diuite epulone qui recor¬ 
      <!--81.xml-->
      <pb ed="#V" n="42-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>dabatur fratrum suorum: et cui Abraam dixit. recordare quia rece 
      <lb ed="#V" n="2"/>pisti bona in vita tua et lamarus similiter mala. Et certum est quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>non recordabatur tunc per memoriam sensitivam: sed tantum per 
      in<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tellectum. igitur actualem habebat notitiam intellectualem de 
      sin<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gularibus sensibilibus determinate: et eadem ratione anima 
      communiun<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ta per intellectum potest nosse talia absentia singulatia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3808">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#V" n="7"/>auctoritates autem adductas respondeo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3813">
      ⁋ Ad primam potest vno modo dici quod 
      <lb ed="#V" n="8"/>nec. P. nec Commentator loquuntur de 2a perfectione intellectus 
      <lb ed="#V" n="9"/>vniversaliter sed de ea tantum quae est secundum habitum scientificum: et illa vtique 
      <lb ed="#V" n="10"/>est vniversalis: et quod ita sit patet. quia primam perfectionem sensus comparat 
      <lb ed="#V" n="11"/>cientiae que est habitus. non autem potentie intellectiue: et 2am perfectionem 
      <lb ed="#V" n="12"/>sensus scilicet sentire comparat actui qui est considerare secundum 
      habi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tum scientie. et ad illum actum concedo intellectum moueri immediate 
      <lb ed="#V" n="14"/>a rebus vniversalibus: que sunt in eo siue sint plures vniversales species: siue 
      <lb ed="#V" n="15"/>habitus vniversalium vel quicquid sit illud: et concedo quod talis notitia est 
      <lb ed="#V" n="16"/>vniversalis. sed cum hoc stat quod intellectus habeat aliam notitiam de 
      <lb ed="#V" n="17"/>singularibus determinate: nec oppositum volunt. Alio modo potest 
      <lb ed="#V" n="18"/>dici supposito quod loqueretur vniversaliter de secunda perfectione intellectus: 
      <lb ed="#V" n="19"/>quod ipse non dicit nec intendit dicere: quod intellectus non mouea 
      <lb ed="#V" n="20"/>tur a formis indiuidualibus: ita quod in hoc differatr a sensum: 
      <lb ed="#V" n="21"/>qui ille a rebus particularibus mouetur: iste autem non. sed ait quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>iste intellectus mouetur a rebus vniversalibus. volens quod ista sit dif 
      <lb ed="#V" n="23"/>ferentia: quod sensus non mouetur ab vniuersalibus: et hoc 
      mani<lb ed="#V" n="24" break="no"/>feste innuit exclusiua locutio: qua ait de sensu quod non moue 
      <lb ed="#V" n="25"/>tur nisi motu qui dicitur comprehensio a rebus particularibus. Et 
      <lb ed="#V" n="26"/>hec solutio mihi ad pilus placet: et magis conuenit aliis 
      di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ctis suis: vt patebit in sequentibus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3859">
      ⁋ Ad 2am primo potest 
      di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ci quod quamuis Commentator dicat: quod intellectus recipit formmas 
      <lb ed="#V" n="29"/>vniversales: non tamen negat eum recipere indiuiduales: et ideo differentia quantum 
      <lb ed="#V" n="30"/>ad hoc intelligenda est: quia materia recipit indiuiduales tantum 
      <lb ed="#V" n="31"/>intellectus vero est vniversales.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3870">
      ⁋ Aliter adhuc potest dici quod Commentatoris. per 
      <lb ed="#V" n="32"/>formas indiuiduales et istas intelligit formas sensibiles 
      <lb ed="#V" n="33"/>et materiales: quas quia recipit materia: ideo non est cognoscens neque 
      di<lb ed="#V" n="34" break="no"/>st inguens. Intellectus autem non recipit tales: sed intentionales 
      <lb ed="#V" n="35"/>tantum: et ideo cognoscens est et distinguens: cum hoc autem stat quod 
      re<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cipiat intentionales vniversales et intentionales singulares: et quod ita 
      <lb ed="#V" n="37"/>intelligat Comment. patet ex duobus. Primo ex verbo quod praemittit 
      <lb ed="#V" n="38"/>dando differentiam inter materiam et intellectum. dicensenim quod materia est in potentia 
      <lb ed="#V" n="39"/>omnes iste forme sensibiles: intellectus autem in potentia omnes intentio 
      <lb ed="#V" n="40"/>nes. idem igitur intendit per sensibiles et indiuiduales istas: et 
      <lb ed="#V" n="41"/>idem per intentiones et formas vniversales. 2o idem et fortius patet ex causa 
      <lb ed="#V" n="42"/>quam assignat propter quam matia non est cognoscens. Nam certum est quod 
      <lb ed="#V" n="43"/>ex hoc quod est recipere formas intentioales singulares non post 
      <lb ed="#V" n="44"/>argui recipiens non esse cognoscens: cum nulla virtus sensitiua 
      <lb ed="#V" n="45"/>recipiat intentiones vniversales vt distiguuntur contra intentiones indiui 
      <lb ed="#V" n="46"/>duales. Sed quaelibet sensitiua recipit intentiones indiuiduales 
      <lb ed="#V" n="47"/>tantum vt habitum est supra: et tamen quaedam sensitiue sunt cognitiue: 
      <lb ed="#V" n="48"/>et ideo intelligendus est Commentatori. vt prius dictum est. et tunc est verum 
      <lb ed="#V" n="49"/>dictum eius vniversaliter: quoniam nulla potentia receptiua formarum sensibilium 
      <lb ed="#V" n="50"/>materialium est cognoscens aut distinguens. Et ideo dicens P. 2o de anima. quod 
      <lb ed="#V" n="51"/>quilibet sensus est susceptiuus sperum sine materia. vbi Commment. dicens Si 
      <lb ed="#V" n="52"/>enim reciperet eas in materia: tunc idem esse haberent in anima et extre 
      <lb ed="#V" n="53"/>animam: et ideo in anima sunt intentiones et comphensiones: et extra animam 
      <lb ed="#V" n="54"/>non sunt comprehensiones neque intentiones: sed res materiales non 
      comprehen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>se omnino.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3925">
      ⁋ Et si dicatur. in fine commenti dicti ipse. dicens quod 
      intentio<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nes quas recipit intellectus sunt vniversales: he vero quas recipit 
      sen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sus sut iste id est indiuiduales. Similiter 3o de anima. dicens quod virtus rationalis 
      <lb ed="#V" n="58"/>distinguit intentiones vniversales. Dudendum quod verba Commenta. sunt ista ille 
      <lb ed="#V" n="59"/>vero scilicet quas recipit intellectus sunt vniversales: iste vero sunt tantum iste: per 
      <lb ed="#V" n="60"/>quam dictionem exclusiuam patet quod differentia sed eum est in hoc: quod sensus 
      <lb ed="#V" n="61"/>non recipit nisi indiuiduales: intellectus vero non tantum indiuidua 
      <lb ed="#V" n="62"/>les: sed est vniversales.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3943">
      ⁋ Et si alicubi diceret quod non recipit vel 
      <lb ed="#V" n="63"/>distinguit indiuiduales: intelligendum est cum exclusione id est non 
      <lb ed="#V" n="64"/>recipit tantum indiuiduales: alias sibi contradiceret expresse: cum ipse 
      <lb ed="#V" n="65"/>dicat quod vniuersalitas et indiuidualitas per intellectum comphe 
      <!--81.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 42-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>duntur 2o de anima. et li. 3o quod virtus rationalis distinguit intentiones 
      <lb ed="#V" n="67"/>vniversales et indiuiduales: sicut in primo arti. est allegatum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3964">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#V" n="68"/>eodem lir dicens quod anima comphendit alietatem inter formam et indiuiduum 
      <lb ed="#V" n="69"/>et quod comphendit alietatem inter duo necessario vndeo modo vnum: et multa 
      <lb ed="#V" n="70"/>alio modo: Et ista est dispositio intellectus in comprehendendo alietatem quae est 
      <lb ed="#V" n="71"/>inter formam et indiuiduum. Ex hoc manifeste patet quod ipse vult 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod intellectus comprehendit indiuiduum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e3977">
      ⁋ Et si dicat quod ipse. dicens quod 
      in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tellectus comprehendit indiuiduum mediante sensu: dico quod istud  
      <lb ed="#V" n="74"/>non tollit propositum: quin intellectus comprehendat indiuiduum: sicut etiam 
      <lb ed="#V" n="75"/>sensus communis: quem pro simili ibi adducit Commenta. comprehendit sensi 
      <lb ed="#V" n="76"/>bilia exteriora mediantibus sensibus particularibus: et tamen vere in 
      <lb ed="#V" n="77"/>eo est comprehemo sensibilium: sicut licem mediante sensu intellectus 
      <lb ed="#V" n="78"/>oprehendat indiuiduum: veruntamen intellectus comphendit illud 
      comprehen<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sione existente in ipso intellectu subiectiue: alias nec esset ve 
      <lb ed="#V" n="80"/>rum quod comprehenderet indiuiduum nec quod cognosceret alietatem inter 
      <lb ed="#V" n="81"/>mam id est indiuiduum et formam: non plurs quam quod sensus 
      comphende<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ret formam mediante intellectu: et alietatem inter formam et 
      indi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>uiduum. Nam tunc intellectus comprehenderet vnum extremum tantum 
      <lb ed="#V" n="84"/>alietatis et sensus aliud. Et ideo non plurs diceretur intellectus 
      ap<lb ed="#V" n="85" break="no"/>pehendere alietates illorum quam sensus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4008">
      ⁋ Sed tunc videtur stare 
      <lb ed="#V" n="86"/>articum quod saltem in absentia sensibilis intellectus non apprehendit indi 
      <lb ed="#V" n="87"/>uiduum. quia dicens Commenta. quod intellectus apprehendit ipsum mediante 
      <lb ed="#V" n="88"/>sensum scilicet particulari. sed dictum est quod ille non apphendit 
      sensi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bile absens.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4019">
      ⁋ Dicendum quod hoc intelligentum est de comphensione qua 
      <lb ed="#V" n="90"/>primo intellectus comprehendit singulare sensibile: tunc enim necessario 
      con<lb ed="#V" n="91" break="no"/>currit comprehenuio eiusdem singularis sensibilis per sensum. Sed  
      <lb ed="#V" n="92"/>post primam comphensionem: habita specie illius sensibilis: intellectus. 
      <lb ed="#V" n="93"/>potest ipsum apprehendere. esto quod tunc illud sensus non 
      apphen<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dat.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4032">
      ⁋ Et per hoc patet ad 3am auctoritatem inductam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4035">
      ⁋ Ad vltimam. 
      <lb ed="#V" n="95"/>dicendum quod illa proportio debet intelligi. sicut intentio indiuidualis: 
      <lb ed="#V" n="96"/>non est intenuo vniversalis nec econverso sic virtus apprehendens tantum 
      indiuidua<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tem intentionem: et est sensus: non est virtus comphendens vniversalem 
      qua<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lis est intellectus. Non vult autem Commenta. quod sicut aliqua 
      comprehen<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dens indiuidualem non comphendit vniversalem: sic comprehendens vniversalem 
      <lb ed="#V" n="100"/>non comphendit indiuidualem. quia tamen proprium est intellectui vniversaliter 
      <lb ed="#V" n="101"/>comphendere: sic quod nulla alia virtus comprehendat vniversaliter: et in hoc 
      <lb ed="#V" n="102"/>distinguitur ab aliis virtutibus apphensiuis. ideo frequenter. P. 
      <lb ed="#V" n="103"/>et Commen. dicunt quod intellectus comphendit intentiones vniversales non 
      <lb ed="#V" n="104"/>semper: cum hoc dicentes: quod comprehendit indiuiduales: quia in hoc 
      <lb ed="#V" n="105"/>conuenit non distinguitur ab aliis. Sufficit autem eis assignare: 
      <lb ed="#V" n="106"/>comphensionem propriam eius: et maxime quando volunt differentiam eius ad  
      <lb ed="#V" n="107"/>alias virtutes comphensiuas ostedere.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4067">
      ⁋ Ad rationem supra 
      fa<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctam pro isto dubio dicendum quod illa consequentia nihil valet. alias per 
      ean<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dem rationem probaretur: quod nec angelus: nec anima seperata posset 
      <lb ed="#V" n="110"/>intelligere aliquod singulare sensibile determinate: cum species 
      <lb ed="#V" n="111"/>in eis sint abstracte: sicut ille quae sunt in intellectu nostro. Et 
      <lb ed="#V" n="112"/>constat quod illud consequens est falsum. dico ergo quod quamuis omnis species 
      exi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>stens in intellectu sit abstracta ab omnibus illis conditionibus in  
      <lb ed="#V" n="114"/>essendo quia scilicet nec est quanta extensiue: nec situm habet: et sic de 
      <lb ed="#V" n="115"/>aliis conditionibus materialibus et corporalibus) non quaelibet tamen est sic 
      <lb ed="#V" n="116"/>absoluta in repraesentando. sed sicut per aliquam speciem 
      inexten<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sam et indiuisibilem representatur nobis res quata et extensa: quam 
      <lb ed="#V" n="118"/>etiam per intellectionem indiuisibilem et inextensam intelligimus:  
      <lb ed="#V" n="119"/>sic per aliquas species rerum sensibium inextensas et ab omnibus condi 
      <lb ed="#V" n="120"/>tionibus materialibus abstractas in esse singulatis illa et cum suis 
      <lb ed="#V" n="121"/>conditionibus singularibus et materialibus intelligimus determinate. 
      <lb ed="#V" n="122"/>Et vltra dico quod in intellectu sunt species determinate aliqua 
      <lb ed="#V" n="123"/>singulatia repraesentantes: sic quod aliqua species sic determinate 
      repre<lb ed="#V" n="124" break="no"/>sentat vnum singulare quod nullum aliud repraesentat: siue 
      eiusdem<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rationis sit siue alterius: alioquin oportet concedere vel quod nullius 
      <lb ed="#V" n="126"/>singularis absentis determinate habemus recordationem 
      <lb ed="#V" n="127"/>aut memoriam vel aliquam cognitionem: quod patet multipliciter esse 
      <lb ed="#V" n="128"/>falsum ex dictis: vel quod non desineremus meminisse alicuius 
      <lb ed="#V" n="129"/>determinate vel nosse: quin simul omnium perderemus notitiam et 
      me<lb ed="#V" n="130" break="no"/>moriam: contra quod est omnium communis experientia. Et consequentia patet: quia si non sit 
      <!--82.xml-->
      <pb ed="#V" n="43-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>aliqua talis species vnum singulariter representans: omnis species erit. 
      <lb ed="#V" n="2"/>repraesentatiua multorum: et qua ratione aliquot: eadem ratione omnium quae 
      <lb ed="#V" n="3"/>sunt vnius rationis: vt omnium albedinum vna species erit repraesenta 
      <lb ed="#V" n="4"/>tiua: et omnium similiter nigredinum vna: et sic de aliis. tunc igitur vel per 
      <lb ed="#V" n="5"/>talem speciem nullum singulare determinate poterit cognosci: 
      <lb ed="#V" n="6"/>et habentur prima pars consequentis: aut quodlibet determinate: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="7"/>quandiu illa species prmanebit et per eam poterit aliquod eorum deter 
      <lb ed="#V" n="8"/>minate cognosci: poterit et quodlibet. et quando non quodlibet tunc neque 
      <lb ed="#V" n="9"/>aliquod. et habter secunda pars consequentis: nec magis debet hoc reputari in 
      <lb ed="#V" n="10"/>conueniens quam de intellectionibus: quarum constat oportere dicere 
      <lb ed="#V" n="11"/>aliquam ita est est singularem intellectionem vnius singularis: quod non 
      <lb ed="#V" n="12"/>est intellectio alicuius alterius: et aliqua cuiusdam alterius 
      singu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>laris tantum similiter vt docet experientia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4154">
      ⁋ Ad hoc etiam est auctia. Aug 
      <lb ed="#V" n="14"/>pr o de tri. vbi vult quod notitia qua mens nouit se non est 
      noti<lb ed="#V" n="15" break="no"/>alicuius alterius essentie: nec tanquam cognoscibilitatis nec 
      <lb ed="#V" n="16"/>tanquam obiecti cogniti. Unde ait. nec alterius essentie est no 
      <lb ed="#V" n="17"/>titia eius non solum: quia ipsa nouit. sed et quia seipsam. 
      <lb ed="#V" n="18"/>sro quarto dubio scilicet qualiter intelligimus sensibis 
      <lb ed="#V" n="19"/>que nec actualiter sentimus: nec vnquam 
      <lb ed="#V" n="20"/>sensimus. praemitto quod aliquam rem intelligi a nobis potest dupliciter 
      <lb ed="#V" n="21"/>contingere. Uno modo quod intelligatur immediate in seipsa. Alio modo quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>intelligatur in alio medio cognito. Et hoc dupliciter potest esse: quia 
      <lb ed="#V" n="23"/>vel illud medium est species rei illius recepta in intellectu ab illa 
      <lb ed="#V" n="24"/>re: vel est aliqua forma vel conceptus fictus vel formatus ab ipso 
      in<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tellectu. Et hoc iterum dupliciter: quia vel ille conceptus est simplex vel 
      <lb ed="#V" n="26"/>compositus ex pluribus conceptibus: qualitercumque recte dicat 
      ali<lb ed="#V" n="27" break="no"/>quis conceptus compositus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4187">
      ⁋ Item aliquid potest intelligi dupliter scilicet intel 
      <lb ed="#V" n="28"/>lectione propria et distincta: qua scilicet ipsum praecise determinate et 
      di<lb ed="#V" n="29" break="no"/>stincte intelligatur: aut aliqua sibi equivalenti ad ipsum distincte co 
      <lb ed="#V" n="30"/>gnoscendum et intellectione vniversali aut communi sibi et aliis. Tunc respondeo 
      <lb ed="#V" n="31"/>ad dubium sub. 4. conclusionibus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4198">
      ⁋ Prima conclusio est quod non est naturaliter possibile 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod aliquis intelligat immediate in seipso aliquod absens 
      sensibi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>le: alias non sensatum ab eo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4205">
      ⁋ hanc probo primo ratione: quia si detur 
      <lb ed="#V" n="34"/>oppositum sequitur quod cecus a natiuitate posset intelligere distincte 
      <lb ed="#V" n="35"/>colores: et surdus sonos. consequens est falsum. vt docet experientia 
      <lb ed="#V" n="36"/>consequentia probatur. quia ad talem notitiam si haberetur nullatenus seuiret sen 
      <lb ed="#V" n="37"/>sus: cum igitur in nullo alio non cecus praemineat ceco: si non cecus 
      <lb ed="#V" n="38"/>poterit habere talem notitiam: poterit est cecus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4218">
      ⁋ 2o non est naturaliter 
      <lb ed="#V" n="39"/>possibile aliquem sic intelligere aliquod sensibile absens 
      <lb ed="#V" n="40"/>alias ab ipso sensatum. igitur multo magis non est possibile aliquem 
      <lb ed="#V" n="41"/>intel ligere immediate aliquod sensibile absens numquam ab ipso 
      <lb ed="#V" n="42"/>sensatum. consequentia nota est. antecedens patet. quia alias absentibus 
      sensibili<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bus possemus nosse: an essent vel non: et vbi et qualiter: et sic de 
      <lb ed="#V" n="44"/>aliis veritatibus contingentibus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4235">
      ⁋ 3o quia tunc per intellectus absque 
      <lb ed="#V" n="45"/>sensu: posset inductio haberi circa singularia sensibitia: et per 
      <lb ed="#V" n="46"/>consequens cognosci vniversalis propositio de sensibilibus: que est principium scientie: ac 
      <lb ed="#V" n="47"/>per hoc nihil repugnaret: quin naturaliter aliqui sensu carens 
      ha<lb ed="#V" n="48" break="no"/>beret scientiam sensibilium pertinentium ad illum sensum: hoc autem est 
      <lb ed="#V" n="49"/>contra experientiam. Et hec ratio tota potest haberi ab Arum primo poste. 
      <lb ed="#V" n="50"/>hec etiam est intentio Aug. primo retho. vbi vult quod anima de his 
      <lb ed="#V" n="51"/>artibus: qua ad sensus corporum pertinent: sicut multa medicine: 
      <lb ed="#V" n="52"/>sed astrologie omnia: nisi quod hic didicerit scilicet per corporis sensus 
      <lb ed="#V" n="53"/>non potest dicere ea vero que sola intelligentia capit: cum a seipsa: 
      <lb ed="#V" n="54"/>vel ab alio fuerit bene interrogata respondet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4259">
      ⁋ 4o sequitur quod 
      fru<lb ed="#V" n="55" break="no"/>stra et superuacue essent sensus in animalibus: quod patet: quia nec ad co 
      <lb ed="#V" n="56"/>gnitionem praesentium sensibilium essent necesarii: nec sensibilium 
      ab<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sentium. et per consequens nec ad cognitionem singularium: sed propter 
      ni<lb ed="#V" n="58" break="no"/>hil aliud sunt nececsarii: vt patet. igitur. Auctoritate quoque idem patet. ait 
      <lb ed="#V" n="59"/>enim Aug. xi. de tri. neque enim vel intelligere possem narrantem: 
      <lb ed="#V" n="60"/>si ea que dicit: et si contexta tunc primum audirem: non tamen generaliter 
      <lb ed="#V" n="61"/>singula meminissem: qui enim mihi narrat. vebi gratia. modotem 
      ali<lb ed="#V" n="62" break="no"/>que silua exutum et oleis indutum: ei narrat qui meminerim 
      <lb ed="#V" n="63"/>species et modotium: et siluarum: et olearum: quae si oblitus essem quid 
      di<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ceret omnino nescirem. et ideo narratione illam cogitare non possen: 
      <lb ed="#V" n="65"/>ita fit vt omnis qui corporalia cogitat: siue ipse aliquid confin¬ 
      <!--82.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 43-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>gat: siue legat aut audiat: vel praeterita narrantem vel futura 
      <lb ed="#V" n="67"/>praenunciante: ad memoriam suam recurrat: et ibi repraeriat 
      mo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>dum atque mensuram omnium formarum: quas cogitans intuetur. Nam 
      <lb ed="#V" n="69"/>neque colorem quem numquam viderit: neque figuram corporis: nec 
      <lb ed="#V" n="70"/>sonum quem numquam audiuit: nec sapore quem numquam gustauit: nec 
      <lb ed="#V" n="71"/>odorem quem numquam olfecit: nec vllam contractatione corporis quam 
      <lb ed="#V" n="72"/>numquam sensit: potest quisquam omnino cogitare. Et post dicit: quod praeterea 
      <lb ed="#V" n="73"/>nemo aliquid corporale cogitat: nisi quod sensit: quia nemo 
      me<lb ed="#V" n="74" break="no"/>minit corporale aliquid: nisi quod sensit. Ex his patet quod nullus 
      <lb ed="#V" n="75"/>potest intelligere: aut cogitare aliqua absentia corporalia quae 
      nun<lb ed="#V" n="76" break="no"/>quam sensit: aut etiam si sensit non tamen meminit: quod magis probat 
      pro<lb ed="#V" n="77" break="no"/>positum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4318">
      ⁋ Item idem. 2. de li. arb. expresse. dicens quod ratio non posset 
      di<lb ed="#V" n="78" break="no"/>scernere inter colorem et visionem colorum: nisi color ei 
      referre<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tur per oculorum sensum: et per consequens non cognosceret colorem nisi 
      <lb ed="#V" n="80"/>illum sentiret homo per visum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4327">
      ⁋ Item. P. in de sensu et sen. ait. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Nec enim intelligit intellectus: que exterius nisi cum sensu id est sine 
      <lb ed="#V" n="82"/>sensu: et hec omnia probantur per experientiam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4334">
      ⁋ 2a conclusio est quod sensibi 
      <lb ed="#V" n="83"/>lia a nobis non sensata: non possumus cognoscere in speciebus 
      rece<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ptis a sensibus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4341">
      ⁋ hoc probatur primo: quia aut hoc esset in speciebus 
      <lb ed="#V" n="85"/>causatis ab ipsis sensibilibus non sensatis: aut in speciebus causatis 
      <lb ed="#V" n="86"/>ab his quae sensimus. non primo modo: quia naturaliter nulla res sensibilis 
      <lb ed="#V" n="87"/>causat in nobis speciem nisi dum eam sentimus in seipsa: alias 
      ce<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cus a natiuitate posset a visibilibus acquirere species eorum: quod est 
      <lb ed="#V" n="89"/>falsum. Nec potest dici quod in speciebus causatis ab aliis: quia vel hoc 
      <lb ed="#V" n="90"/>esset per proprias species illorum non sensatorum: aut per spes 
      sensa<lb ed="#V" n="91" break="no"/>torum. Primum non potest esse: quia vnum sensibile non potest causare 
      pro<lb ed="#V" n="92" break="no"/>priam speciem alterius sensibilis: vt sonus speciem coloris: aut 
      al<lb ed="#V" n="93" break="no"/>bedo nigredinis. Nec 2o modo: quia species vnius sensibilis: non 
      <lb ed="#V" n="94"/>est medium cognoscendi aliud sensibile: alioquin cecus per species 
      <lb ed="#V" n="95"/>sonorum posset cognoscere colores: et surdus per speciem colorum so 
      <lb ed="#V" n="96"/>nos. Et qui vidisset albedinem: et haberet eius speciem posset per 
      il<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lam cognoscere puniceum vel ceruleum. esto quod nunquam aliquid 
      <lb ed="#V" n="98"/>talium vidisset: qua omnia sunt falsa.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4375">
      ⁋ Ad hoc valet auctoritas 
      <lb ed="#V" n="99"/>Aug. ad nebridium. epistola. 8 7. prima etate cecim cum de luce 
      co<lb ed="#V" n="100" break="no"/>loribusque interrogantur: quid respondeant non inueniunt: non enim 
      co<lb ed="#V" n="101" break="no"/>oratas vllas patiuntur imagines: qui sensu senserunt nul 
      <lb ed="#V" n="102"/>las.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4386">
      ⁋ 2o quisquis nouit aliquam rem in aliqua specie necessario actu: 
      <lb ed="#V" n="103"/>vel habitu nouit illam speciem esse speciem vel imaginem seu 
      si<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gnum illius: sed nullus qui aliqua sensibitius non sensit in se potest 
      <lb ed="#V" n="105"/>nosse illa in aliqua specie. Maior patet ex dictis ad 2m dubium dictum 
      <lb ed="#V" n="106"/>eni. fuit ibi quod per illam solam notitiam speciei cognoscebatur res 
      extra<lb ed="#V" n="107" break="no"/>per quam notitiam cognoscitur species: vt est imago alterius. talem 
      <lb ed="#V" n="108"/>autem notitiam nullus habere potest: nisi qui cognoscit actu vel 
      habi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tum illam speciem esse imaginem illius. Minor autem patet de se. Qui enim 
      <lb ed="#V" n="110"/>viderit imaginem herculis in pariete et numquam vidisset 
      her<lb ed="#V" n="111" break="no"/>culem: non plus noscet illam esse imaginem eius quam hectoris vel 
      <lb ed="#V" n="112"/>achillis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4410">
      ⁋ Contra ista potest argui: ex eo quod dicit Auic. 6. 
      natura<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ium. vbi ait. quod vis estimatiua apprehendit intentiones non 
      sen<lb ed="#V" n="114" break="no"/>satas in singulis sensibilibus: sicut vis quae est in oue 
      duudi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cans quod ab hoc lupo est fugiendum: et quod huius agni est miserendum. 
      <lb ed="#V" n="116"/>Et idem dicit parte 4a. c. primo. vbi ait. quod ouis iudicat de 
      inimi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>citia lupi per intentionem quam apprehendit de inimicius eius. Et tamen 
      <lb ed="#V" n="118"/>constat quod illam non sentit aliquo sensu exteriori.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4426">
      ⁋ Commentator 
      <lb ed="#V" n="119"/>etiam dicit in de memoria et re quod propter admirationem imaginatiue 
      <lb ed="#V" n="120"/>cogitatiue et memoratiue in quibusdam homnibus praesentantur forme 
      <lb ed="#V" n="121"/>rerum sensibilium: quas numquam senserunt: sed solummodo fuerunt ad  
      <lb ed="#V" n="122"/>ipsos translate per auditum dispositiones eorum. Et subdit quod secundum 
      <lb ed="#V" n="123"/>hunc modum potest imaginari elefantem qui nunquam sensit ipsum. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4439">
               <lb ed="#V" n="124"/>⁋ Praeterea dem 2o de anima. dicit quod cogitatiua recipit et 
      distin<lb ed="#V" n="125" break="no"/>guit intentiones indiuiduales vniuscuiusque. ideitum praedicamer 
      <lb ed="#V" n="126"/>torum: et per consequens intentionem indiuidualem subiecte. Constat autem quod 
      <lb ed="#V" n="127"/>subiectam nullo sensu sentimus in se. Ex his videtur haberi quod 
      ali<lb ed="#V" n="128" break="no"/>quorum sensibilium habeamus species per quas illa nouimus: quae 
      <lb ed="#V" n="129"/>tamen sensibilia numquam sensimus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4455">
      ⁋ Ad ista dicendum. Ad primum. 
      <lb ed="#V" n="130"/>potest primo dici: quod non est contra dicta: quia secundum veritatem et eudemmet 
      <!--83.xml-->
      <pb ed="#V" n="43-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>Auic. vbi 2o allegatur. Inimicitia non est res sensibilis: nunc 
      <lb ed="#V" n="2"/>autem non est dictum quod non possumus intelligere aliqua insensibius 
      <lb ed="#V" n="3"/>quae sunt in ipsis sensibilibus: nisi fuerint sensata: sed de 
      sensi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>bilibus dictum est. 2o potest dici quod estimatiua non apprehendit 
      <lb ed="#V" n="5"/>inimicitiam: nec in se nec in eius intentione proprie loquendo: 
      <lb ed="#V" n="6"/>quamuis proprie iudicet a lupo esse fugiendum: sed apphenso 
      lu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>po per sensum et interiorem virtutem ab ipsa oue naturaliter sequitur 
      <lb ed="#V" n="8"/>in eius estimatiua iudicium quod ab illo est fugiendum: et ex hoc 
      <lb ed="#V" n="9"/>dicitur quod apprehendit inimicitiam eius. tale autem iudicium est in ipsa 
      <lb ed="#V" n="10"/>absque apphensione inimicitie vel odii existentis in appetitu 
      <lb ed="#V" n="11"/>lupi: cuius appetitus actum non videtur quod ouis possit cognoscere: 
      <lb ed="#V" n="12"/>et illud patet: quia si de ligno fieret statua lupi in omnibus accidenti 
      <lb ed="#V" n="13"/>bus similis lupo: non est dubium quod ouis videns eam fugeret ab 
      <lb ed="#V" n="14"/>ea sicut a vero lupo: et tamen nulla inimicitia esset in illa statua. 
      <lb ed="#V" n="15"/>non igitur ad hoc quod istud iudicium sit in estimatiua ouis ne 
      <lb ed="#V" n="16"/>cesse est quod apprehendat aliquam inimicitiam in lupo aut 
      iudi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cet eum esse inimicum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4504">
      ⁋ Ad 2m primo dicendum quod Comen. non lo 
      <lb ed="#V" n="18"/>quitur ibidem de speciebus causatis ab ipsis sensibilibus: sed de fictis 
      <lb ed="#V" n="19"/>potius et formatis ab ipso sentiente: vt manifestum est eodem 
      lo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>co.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4513">
      ⁋ 2o dico esto quod quis fingat tales species proprias rerum sen 
      <lb ed="#V" n="21"/>sibilium quas numquam sensit vt elephantis: aut alterius rei: numquam 
      <lb ed="#V" n="22"/>tamen per tales species potest cognoscere elephantem: nisi per exteriorem sen 
      <lb ed="#V" n="23"/>sum cognoscat eum: quamuis narrantibus credere possit talem esse 
      <lb ed="#V" n="24"/>qualem finxit in mente sua et virtute talis credulitatis multa 
      <lb ed="#V" n="25"/>potest credere per illam imaginem de elephante: quae de illo per illam co 
      <lb ed="#V" n="26"/>gnosceret si ipsam nosset esse similitudinem eius. hoc autem plus 
      <lb ed="#V" n="27"/>in sequentibus declarabitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4531">
      ⁋ Ad aliud Commentatoris: quicquid sit 
      <lb ed="#V" n="28"/>de veritate illius dicti: quantum ad propositum sufficit. dicendum: quod non est 
      <lb ed="#V" n="29"/>contra dicta: sicut nec dictum Auic. praecedens: cum subiecta non sit sensibi 
      <lb ed="#V" n="30"/>lis proprie: vt hic loquimur de sensibilibus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4540">
      ⁋ 3a conclusio quod huiusmodi sensi 
      <lb ed="#V" n="31"/>bilia non sensata non possumus intelligere: nisi aliqua specie ficta 
      <lb ed="#V" n="32"/>seu conceptu simplici sibi proprio. In conceptu autem communi eis et 
      <lb ed="#V" n="33"/>aliis possumus illa intelligere: non tamen distincte et in speciali: sed 
      <lb ed="#V" n="34"/>confuse tantum: et quaedam notitia generali communi illi et aliis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4551">
      ⁋ Pro 
      cu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ius conclusionis euidentia est notandum secundum quod colligere possumus ex 
      <lb ed="#V" n="36"/>dictis beati Aug. qui modum nostre cognitionis diligentius et acquisi 
      <lb ed="#V" n="37"/>tius ceteris: quorum doctrine ad nos deuenerunt: 
      inuesti<lb ed="#V" n="38" break="no"/>gauit: de rebus extra duo genera in nobis specierum vel formarum seu  
      <lb ed="#V" n="39"/>imaginum vel intentionum habemus: per quas et in quibus res ipsas 
      <lb ed="#V" n="40"/>absentes cognoscimus. Nam quaedam species sunt ab ipsis rebus per 
      <lb ed="#V" n="41"/>sensus nostros causate et in memo ria seu vi conseruatiua quam 
      memo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>riam vocat recondite. Quedam vero sunt alie non causate a rebus: 
      <lb ed="#V" n="43"/>sed a nobis eas comprehendentibus species quas in memorua tenemus 
      <lb ed="#V" n="44"/>ficte et formate: et per consequens triplici modo res ex sensibiles cogno 
      <lb ed="#V" n="45"/>scimus scilicet et per sensum eas immediate sentiendo: et per notitiam 
      <lb ed="#V" n="46"/>specierum in memormua existentium: et per notitiam imaginum fictarum a 
      no<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bis: et quamuis ista possent innumerabilibus eius dictis probari 
      <lb ed="#V" n="48"/>duo tantum adduco: quorum vnum est. p. de tri. vbi sepe facit men 
      <lb ed="#V" n="49"/>tionem de hoc duplici griesene specierum vel imaginum. dicens. Unde est fan 
      <lb ed="#V" n="50"/>tasias rerum corporalium per corporis sensus haustas: et 
      quaodammon<lb ed="#V" n="51" break="no"/>memo rio infusas. ex quibus est qua non visa sunt: ficto fantasmate 
      <lb ed="#V" n="52"/>cogitantur. ecce quod primas vocat haustas per sensus: reliquas 
      <lb ed="#V" n="53"/>vero fictas. Et statim sequitur. Nam et cum recolo cartaginis menia 
      <lb ed="#V" n="54"/>quae vidi: et cum fingo alexam que non vidi etc. et in fine capituli. 
      <lb ed="#V" n="55"/>ista inquit scilicet corposentia aut priesonia sensu corporis tangimus: aut ima 
      <lb ed="#V" n="56"/>gines absentium fixas in memorua recordamur: aut et earum 
      <lb ed="#V" n="57"/>similie talia fingimus qualia nos ipsi si vellemus atque possemus 
      <lb ed="#V" n="58"/>etam opere moliremur etc. hic vt patet simul istos tres modos noscen 
      <lb ed="#V" n="59"/>di sensibilia ponit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4608">
      ⁋ Aliud est li. 13. vbi inquirens quo 
      no<lb ed="#V" n="60" break="no"/>uit quis fidem propriam. et ostendens quod non illis modis quibus 
      corpora<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lia cognoscimus: inter ceteros modos notitie tangit hos tres 
      <lb ed="#V" n="62"/>praedictos dicens: quod fidem nouimus: non inquit: vt corpora quae 
      vide<lb ed="#V" n="63" break="no"/>mus oculis corporeis (ecce vnus) et per ipsorum imagines 
      <lb ed="#V" n="64"/>quas memoria tenemus est absentia cogitamus ecce alius 
      mo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dus) et sequitur 3o modus. nec sicut ea que non vidimus: et ex 
      <!--83.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 43-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>his quae vidimus cogitationem vt conclustam formamus et memo mo 
      con<lb ed="#V" n="67" break="no"/>mendamus: quae recurramus cum voluerimus vt illic ea vel 
      po<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ius qualescumque imagines eorum quas ibi fiximus similiter 
      recorda<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tione cernamus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4640">
      ⁋ Ad hoc etia faciunt plures auctoritates eiusdem 
      <lb ed="#V" n="70"/>superius adducte: et quae sequuntur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4645">
      ⁋ Conueniunt autem he et ille spe 
      <lb ed="#V" n="71"/>cies et dieunt in quibusdam. conueniunt quidem in hoc quod neutre 
      naturali<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ter haberi possunt: nisi de sensibilibus prius sensatis in se a nobis 
      <lb ed="#V" n="73"/>aliquamodo: vt patet per experientiam et auctoritatem. simul eiusdem allegatam 
      <lb ed="#V" n="74"/>onclusione prima huius dubii: et ex sequentibus est patebit. Tndo diceunt etiam 
      <lb ed="#V" n="75"/>in hoc: quoniam de nullo sensibili naturaliter speciem receptam habemus quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>mmediate in seipso non sensimus. Nam sicut ipse dicit lir ideo ta 
      <lb ed="#V" n="77"/>les species imprimuntur meo modo quando hec quae foris sunt corporatia 
      sen<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tiuntur: vt et cum absunt ista. praesto tamen sint imagines eorum cogi 
      <lb ed="#V" n="79"/>tantibus. Et li. xi. dicit. quod verum est quod meminisse non possumus: esg 
      <lb ed="#V" n="80"/>nisi quae sensimus. Sed speciem alicuius vtique fingere possumus: quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>tamen non sensimus: sicut qui numquam vidit elephantem potest fingere spe 
      <lb ed="#V" n="82"/>ciem sue stature: et aliquando perfecte: et aliquando imperfecte hoc facit. Et 
      <lb ed="#V" n="83"/>qui non vidimus faciem christi eius similitudinem fingimus in anima nostra. re 
      <lb ed="#V" n="84"/>quiritur tamen ad hoc quod tapitia fingamus: quod vel talem speciem secundum totum 
      ha<lb ed="#V" n="85" break="no"/>heamus in memodia receptam a rebus: aut secundum partes saltem: sicut 
      su<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pra patet per auctoritatem allegatam eiusdem in pia conclusione huius dubii.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4682">
      ⁋ 2o  
      <lb ed="#V" n="87"/>conueniunt: quia ad hoc quod per species receptas cognoscamus sensibilia: 
      <lb ed="#V" n="88"/>necesse est nos habere habituales notitias eorum: per quas 
      cognosca<lb ed="#V" n="89" break="no"/>mus hanc esse speciem huius: et hanc illius: et sic de singulis. et de quo 
      <lb ed="#V" n="90"/>uiusmodi notitiam non habemus: nosse non possemus: vt ex praecedentibus 
      sa<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tis patet. similiter vt aliquid cogitemus per speciem fictam: licet non sit necesse 
      <lb ed="#V" n="92"/>quod illud in se senserimus. necesse tamen est quod senserimus aliquid 
      <lb ed="#V" n="93"/>simile illi quoniam sicut dicit Aug. 10 de tri. per imaginabile figmem ergo 
      <lb ed="#V" n="94"/>tum: sicut cogitantur absentia: quae sensu corporis tacta sunt siue 
      <lb ed="#V" n="95"/>eiusdem generis aliqua: et cum hoc etiam necesse est. vt notitiam generalem 
      ha<lb ed="#V" n="96" break="no"/>bitualem habeamus: per quam cognoscamus illam speciem similem esse illi 
      <lb ed="#V" n="97"/>quod sensimus. Nam sicut supra tactum est. et est etiam sententia Aug. id0 
      <lb ed="#V" n="98"/>de tri. cum inquit. Numquam enim se oculi praeter specula videbunt: quod 
      <lb ed="#V" n="99"/>hoc est omnibus generale: vt per nulla res aliqua possit cognosci: nisi ipsa 
      <lb ed="#V" n="100"/>cognoscantur esse signa illius: ipsum quoque esse alicuius rei cogsci 
      <lb ed="#V" n="101"/>non potest illa re penitus ignorata. vnde qui fingit formam elephan 
      <lb ed="#V" n="102"/>tis: et numquam vidit elephantem: per illam non plurs elephantem cogno 
      <lb ed="#V" n="103"/>scit: quam dormiens vel freneticus cognoscit per fantasmata:  
      <lb ed="#V" n="104"/>sibi occurrunt. Et ratio est: quia non potest illam considerare vt est 
      <lb ed="#V" n="105"/>imago alterius. Si aliquem autem vidisset elephantem et illius 
      ha<lb ed="#V" n="106" break="no"/>bitualem haberet notitiam: tunc per illam cognosceret illam speciem similitu 
      <lb ed="#V" n="107"/>dinem esse elephantum: et per consequens in illa elephantes nosse posset:  
      <lb ed="#V" n="108"/>etiam quos non vidit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4732">
      ⁋ Et hoc est quod dicit Aug. 8. de tri. vbi ait. o 
      <lb ed="#V" n="109"/>Neque enim in fide nostra quam de domino nostro ihu christo habemus illud 
      sa<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lubre est quod sibi animus fingit: longe fortasse aliter quam res habet: sed 
      <lb ed="#V" n="111"/>illud quod secundum speciem de homine cogitamus: habemus enim quasi 
      regulari<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ter infixam naturae hubuane notitiam: secundum quam quicquid tale aspicimus:  
      <lb ed="#V" n="113"/>statim hominem esse cognoscimus: aut homnis formam. ecce quod propter 
      no<lb ed="#V" n="114" break="no"/>titiam habitualem in nobis de homine aspicientes fictam formam 
      <lb ed="#V" n="115"/>hominis: cognoscimus illam esse formam eius. et sic per illam de homine co 
      <lb ed="#V" n="116"/>gitamus. notitiam autem illam per quam cognoscimus hoc: non nisi sentiem 
      <lb ed="#V" n="117"/>do aliquem vel aliquas homines ex in se primo modo potuimus habere. vt 
      <lb ed="#V" n="118"/>patet per eandem rationem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4756">
      ⁋ paet etiam hoc per rationem Aug. 10 de tri. vbi  
      <lb ed="#V" n="119"/>inquirens quo mens se amat ait: si mens sui similitudinem fin 
      <lb ed="#V" n="120"/>git: et ideo cum hoc figmentum amat: se amatr antequam nouerit: quia id 
      <lb ed="#V" n="121"/>quod sui simile est intuetur: nouerit igitur alias mentes ex qubus se 
      <lb ed="#V" n="122"/>singit et graeserne ipso sibi nota est: cur igitur alias mentes nouit 
      <lb ed="#V" n="123"/>se non nouit: cum se ipsa nihil possit esse praesentius: Est igitur. 
      <lb ed="#V" n="124"/>consequentia eius quod si mens se nouit in similitudine sua aliqua quam fingit. 
      <lb ed="#V" n="125"/>igitur nouit alias mentes ex quibus sui similitudinem fingit in qua se 
      <lb ed="#V" n="126"/>nouit: et per consequens patet propositum valet quod notitia rei per speciem eius fictam 
      <lb ed="#V" n="127"/>praesupponit notitiam alicuius rei sibi similis in se ipsa.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4778">
      ⁋ Ad idem est 
      <lb ed="#V" n="128"/>est Ansel. monolis. vbi ait. eaber prius concipit mente: quod 
      po<lb ed="#V" n="129" break="no"/>stea secundum mentis conceptionem opere perficit. Et sequitur. faber penitus 
      <lb ed="#V" n="130"/>non potest mente aliquod corporeum imaginando concipere: nisi id  
      <!--84.xml-->
      <pb ed="#V" n="44-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>quod aut totum simul: aut partes ex aliquibus rebus aliqua modo didicerit 
      <lb ed="#V" n="2"/>iam. Et subdit. quamquam enim homo tale aliquid animal possit cogitando 
      <lb ed="#V" n="3"/>siue pingendo quale numquam sit confingere: nequequam tamen hoec facere va 
      <lb ed="#V" n="4"/>let: nisi componendo in eo partes quas ex rebus alias cognitis in 
      <lb ed="#V" n="5"/>memoriam attraxit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4805">
      ⁋ Item inter species receptas a rebus: et 
      fi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ctas ab anima est alia differentia valet quod nulla species recepta ducit in 
      <lb ed="#V" n="7"/>notitiam alicuius rei ex: nisi illius singularis praecise quod sentiendo 
      <lb ed="#V" n="8"/>ipsa species est recepta in mente: vt species quam memoriua recipit:  
      <lb ed="#V" n="9"/>dum quis actu videt hanc albedinem demonstratam: non ducit in noti 
      <lb ed="#V" n="10"/>tiam alicuius alterius albedinis ab illa quae sensata tunc est. et hic est quod 
      <lb ed="#V" n="11"/>tot tales species habet quilibet in menodmia quot singutia sensibius per illas 
      <lb ed="#V" n="12"/>cognoscere potest: sic probari potest ex eo quod dictum est in solutione 
      ratio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4825">
      ⁋ Ad 3m dubium: cui quaeque fauet dictum Augu. xi. de tri. dicens qu 
      <lb ed="#V" n="14"/>non possumus meminisse corporum species nisi tot quot sensim 
      <lb ed="#V" n="15"/>et quantas sensimus. Ex corporis enim sensu eas in memoriam 
      combi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bit animus: hoc autem dictum verum non est: nec causa eius assignata: nisi 
      <lb ed="#V" n="17"/>qui species rei sensibilis recepta per sensum repraesentat singuliter tantum: et 
      <lb ed="#V" n="18"/>in illius singularis praecise ducit notitiam: quod sensatu tunc est. vnde 
      <lb ed="#V" n="19"/>sicut illa sensatio est praecise illius singularis: sic est et species tunc causata. 
      <lb ed="#V" n="20"/>species autem ficta ab anima non tantum ducit in notitiam illius singularis: 
      <lb ed="#V" n="21"/>vel illorum tantum quae prius nota sunt in se: sed etiam aliorum: vt supra 
      fre<lb ed="#V" n="22" break="no"/>quenter est allegatum per Aug. Unde huiusmodi species ficte comperata 
      rece<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ptorum sunt quas vniversales: quamuis non perfcaum vniversalitate: cum in eis non conue 
      <lb ed="#V" n="24"/>niant perfecte omnia singulatia: quod contingit propter earum coniunctam repraesenta: 
      <lb ed="#V" n="25"/>tionem plurium sensibitum: non enim representant colorem tantum: aut figuran 
      <lb ed="#V" n="26"/>tantum: vel quantitatem: sed colorem determinate quantitatis et figure: 
      <lb ed="#V" n="27"/>et sic de aliis speciebus fictis de aliis singularibus: quia tamen non 
      du<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cit determinate in huius singularis notitiam sensibilis: sicut quaelibet re 
      <lb ed="#V" n="29"/>cepta facit: sed in notitiam confusam aliquorum aut alicuius quasi 
      vaga<lb ed="#V" n="30" break="no"/>quaedam representatione (vt quidam dicunt) potest dici talis spes ficta 
      <lb ed="#V" n="31"/>quidammo vniversalis: siue aut species iste ficte sint in intellectu: siue 
      <lb ed="#V" n="32"/>in parte sensitiua anime: preter eas tamen fatendum est in intellectu 
      <lb ed="#V" n="33"/>esse alias fictas abstractiones obiectiue et vniversaliores: licet peri 
      <lb ed="#V" n="34"/>abstractionem non sic sint nobis perceptibiles: siue vocentur 
      <lb ed="#V" n="35"/>species siue intentiones seu forme vel conceptus: quod vltimum 
      voca<lb ed="#V" n="36" break="no"/>bulum nunc apud modernos est magis in vsu: quamuis omnibus prime 
      <lb ed="#V" n="37"/>nominatis et pluribus aliis inueniantur antiqui vsi fuisse in eadem 
      <lb ed="#V" n="38"/>significatione: in qua moderni vtuntur hoc nomine conceptus. 
      forman<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tur autem isti conceptus in intellectu ex apprehensione plurium singu 
      <lb ed="#V" n="40"/>larium similium fingendo similitudinem quandam: seu conceptum communem 
      <lb ed="#V" n="41"/>cuilibet singularium illorum et aliorum sibi similium: qui conceptus nul 
      <lb ed="#V" n="42"/>lum determinate illorum repraesentat: sed confuse et comuniter omnia sicut 
      <lb ed="#V" n="43"/>apprehensis albedinibus pluribus singularibus et earum conuenientia in 
      <lb ed="#V" n="44"/>hoc quod est esse albedinem: formatur conceptus communis albedinis cuile 
      <lb ed="#V" n="45"/>albedini similis et talis in esse repraesentatiuo qualis est albedo extra 
      <lb ed="#V" n="46"/>in esse reali: sicut suo modo dictum est de speciebus fictis in praecedentibus. 
      <lb ed="#V" n="47"/>vt tamen dixi iste est abstractior: quando talis conceptus formari 
      <lb ed="#V" n="48"/>potest in intellectum de albedine: per quem nec quantitas aliqua nec 
      figu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ra aut omnino aliquid aliud praeter essentiam albedinis repraesentabitur: sicut 
      <lb ed="#V" n="50"/>experientia probat in aimaduertere volente: et ita est de aliis: sic 
      <lb ed="#V" n="51"/>autem abstractus conceptus per virtutem sensitiuam haberi non potest: sed per 
      <lb ed="#V" n="52"/>solum intellectum: vt dicebatur sicut experientia docet: quod etiam 
      eui<lb ed="#V" n="53" break="no"/>denter patet per illud quod dicit Aug. in li. de quantitate anime. Nam 
      <lb ed="#V" n="54"/>longitudo nulla est in re sine latitudinie et altitudinie: nec esse 
      <lb ed="#V" n="55"/>potest: nec est aliqua sensu cogitari. et tamen longitudo sic intelligi potest 
      <lb ed="#V" n="56"/>vt pro tunc nec lata nec alta esse concipiatur: et isti conceptus proprie 
      <lb ed="#V" n="57"/>sunt vniversales: et qui vocantur vniversalia: sicut suo loco patebit. Et ideo pro 
      <lb ed="#V" n="58"/>nunc de hoc hec sufficiant.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4925">
      ⁋ huiusmodi quoque conceptuum quidam sunt 
      <lb ed="#V" n="59"/>simplices: quidam vero ex pluribus simplicibus compositi: sicut suo 
      <lb ed="#V" n="60"/>de aliis dicebatur. Et simplicium quidam communiores. quidam vero minus 
      <lb ed="#V" n="61"/>communes. Similiter compositorum quidam ex quibusdam: quidam ex aliis. Sed 
      <lb ed="#V" n="62"/>de omnibus istis nunc discernere non est pertinens ad propositum. Sicu 
      <lb ed="#V" n="63"/>autem species ficte dicebantur conuenire cum receptis: et est differre 
      <lb ed="#V" n="64"/>quantum ad habere illas: et quantum ad alia intelligere per illas: sic etiam 
      <lb ed="#V" n="65"/>suo modo de his quae in intellectu sunt est sentiedum. Ex his patet statim 
      <!--84.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 44-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>onclusio proposita. Et quantum quidem ad primam partem probatur: quia impossibile est nos 
      <lb ed="#V" n="67"/>habere proprium conceptu aliquorum sensibilium: nisi aliqua talium sint 
      <lb ed="#V" n="68"/>sensata: vt ex dictis patet: et per consequens nec illa in proposio conceptu 
      sim<lb ed="#V" n="69" break="no"/>plici possunt a nobis cognosci. Alioquin: vt dictum est: cecus a natiuita 
      <lb ed="#V" n="70"/>te posset de coloribus proprium habere conceptum. 2a pars patet ex dictis. 
      <lb ed="#V" n="71"/>Nam ex aliquibus sensatis possumus formare conceptu communem illis 
      <lb ed="#V" n="72"/>et aliis similibus secundum speciem aut genus: quae sensata in se non sunt.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4964">
      ⁋ Und 
      <lb ed="#V" n="73"/>quis qui vidit aliquas albedines potest sibi sormare conceptu communem 
      <lb ed="#V" n="74"/>omnibus albedinibus: qui quidem in vniversali omnes et confuse nullamque distincte 
      <lb ed="#V" n="75"/>repraesentabit. Nec ad formandum talem conceptum speculatiuum ne 
      <lb ed="#V" n="76"/>cesse est quod omnes albedines sint vise secundum se. Similiter ex visionibus 
      <lb ed="#V" n="77"/>aliquarum specierum coloris potest generalem conceptum coloris formare: 
      <lb ed="#V" n="78"/>esto quod non viderit cuiuslibet speciei coloris aliqua singa. Et quia 
      ta<lb ed="#V" n="79" break="no"/>les conceptus sunt signtia illarum rerum: et taptia in esse apparenti et 
      represen<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tatiue quales sunt res ille in ealiter et virtute notitia habitualis 
      ali<lb ed="#V" n="81" break="no"/>quorum quarum sunt signa cognoscuntur esse signa illorum et eis similium: et 
      <lb ed="#V" n="82"/>ad tatia significanda formantur tales conceptus: idcirco per illos 
      <lb ed="#V" n="83"/>res aliqua non sensate possunt a nobis intelligi: vt ex supra dictis 
      <lb ed="#V" n="84"/>apparet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e4993">
      ⁋ Ueruntm: quia illi conceptus sunt communes aliquibus sensatis 
      <lb ed="#V" n="85"/>singularibus et quibusdam non sensatis: et hec: et illa: vt dictum est: 
      <lb ed="#V" n="86"/>repraesentant confuse et indistincte: ideo per eos talia quibus sunt communes 
      <lb ed="#V" n="87"/>non possunt distincte cognosci. vnde per communem conceptum albedinis 
      <lb ed="#V" n="88"/>non possum distincte nosse albedinem: quae est in camera 
      guiller<lb ed="#V" n="89" break="no"/>mi si qua ibi est: aut aliam aliquam in speciali. nec per conceptum co 
      <lb ed="#V" n="90"/>loris possum distincte omnes: immo nec aliquam speciem coloris: 
      <lb ed="#V" n="91"/>cognoscere: quia si aliquam possem et omnes indresponter: cum indresponter 
      <lb ed="#V" n="92"/>quamlibet repraesentet. Constat autem multas esse species colorum quarum 
      <lb ed="#V" n="93"/>nullam in speciali possum habere notitiam. Confirmatur hoc. quia alias 
      <lb ed="#V" n="94"/>cum cecus possit habere in se communem conceptum qualitatis sequeretur quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>distincte posset nosse colores: qui sunt species qualitatis. consequens est 
      fa<lb ed="#V" n="96" break="no"/>sum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5022">
      ⁋ 4a conclusio est quod sensibiua a nobis non sensata non possumus 
      <lb ed="#V" n="97"/>naturaliter cognoscere in aliquo conceptu composito sibi proprio: in 
      <lb ed="#V" n="98"/>conceptu communi composito possumus: sed non distincte non curo nunc 
      <lb ed="#V" n="99"/>vtrum conceptus dicatur compositus essentialiter: vel solum obiectiue 
      <lb ed="#V" n="100"/>et equiualenter: sicut de propositione mentali. q. prima prologi dictum est: 
      <lb ed="#V" n="101"/>qui quantum ad propositum tantumdem valet vtrumque.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5036">
      ⁋ Ad euidentiam conclusionis 
      <lb ed="#V" n="102"/>huius est sciendu: quod qui debet aliqua cognoscere in conceptu composito: 
      ne<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cesse est eum habere in mente talem conceptum: et cum hoc habere notitiam 
      <lb ed="#V" n="104"/>actualem aut habitualem qua nouit hunc conceptum esse alicuius 
      <lb ed="#V" n="105"/>rei signum: et ista vtique seperantur abinuicem. Nam quis potest 
      for<lb ed="#V" n="106" break="no"/>mare aliquem conceptum compositum: et ignorare: an per ipsum aliqua res 
      <lb ed="#V" n="107"/>significet: quamuis sciat per quamlibet eius partem aliquod significari: 
      <lb ed="#V" n="108"/>immo potest scire quod ille conceptus nullius rei est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5054">
      ⁋ Exemplum primi. potest 
      <lb ed="#V" n="109"/>quis habens conceptum circuli et conceptum quandrati et conceptum equa 
      <lb ed="#V" n="110"/>litatis componere ex his conceptum vnum: qualis conceptus esset ille 
      <lb ed="#V" n="111"/>cui subordinatur hoc toum in voce: circulus equalis quadrato: et 
      <lb ed="#V" n="112"/>hoc experitur hic quilibet cum hoc tamen potest ignorare: an iste conceptus 
      <lb ed="#V" n="113"/>sit conceptus alicuius rei: sicut multi hunc conceptum formantes 
      <lb ed="#V" n="114"/>ignorant: an aliqua res sit vel possit esse circulus equalis quadra 
      <lb ed="#V" n="115"/>to.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5072">
      ⁋ Exemplum secundi. si quis habeat conceptum circuli et conceptum 
      an<lb ed="#V" n="116" break="no"/>guli et coponat vtrumque simul: vt fiat conceptus compositus: qualis est 
      <lb ed="#V" n="117"/>hec oratio in voce: circulus angularis. certum est quod iste potest 
      <lb ed="#V" n="118"/>scire quod nulla res est: aut esse potest cui conueniat iste conceptus: 
      <lb ed="#V" n="119"/>et in vtroque casu haberetur conceptus compositus: non tamen cognosceretur in 
      <lb ed="#V" n="120"/>illo res aliqua extra animam per illum qui talem conceptum haberet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5085">
      ⁋ Scitur 
      <lb ed="#V" n="121"/>autem de aliquo hosmodi conceptu ipsum esse conceptum alicuius rei: quando scitu 
      <lb ed="#V" n="122"/>ipsum de ipsa re verificari: sicut tunc quis nouit quod coceptus 
      <lb ed="#V" n="123"/>n mente qui est diffinitio. verbi gratia animal rationale est conceptus 
      <lb ed="#V" n="124"/>hominis: quando nouit quod homo est animal rationale. quo cognito dum post 
      <lb ed="#V" n="125"/>modum illum conceptum compositum intuetur cognoscit in ipso rem que 
      <lb ed="#V" n="126"/>est homo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5101">
      ⁋ Item aliquando potest talis conceptus proprius alicui: cognosci 
      <lb ed="#V" n="127"/>esse conceptus alicuius ex hoc quod cognoscitur ipsum verificari de conceptu 
      <lb ed="#V" n="128"/>entis particulariter sumpto: sicut siquis nosset quod aliquod ens est 
      <lb ed="#V" n="129"/>animal rationale: de quo magis patebit in sequentibus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5110">
      ⁋ Ex  
      <lb ed="#V" n="130"/>bis probari posset conclusio quo ad primam partem sic. Impossibile est aliquem 
      <!--85.xml-->
      <pb ed="#V" n="44-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>cognoscere aliquem conceptum compositum proprium sensibilibus non 
      <lb ed="#V" n="2"/>sensatis ab eo verificari de aliquo. igitur impossibile est eum naturaliter 
      <lb ed="#V" n="3"/>cognoscere in aliquo conceptu composito proprio sensibilia non 
      <lb ed="#V" n="4"/>sensata per eum. consequentia patet ex dictis. Antecedens est euidens per experien 
      <lb ed="#V" n="5"/>tiam: et sumatur gratia exempli iste conceptus compositus: actus 
      dyapha<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ni secundum actum. aut iste color disgregatiuus visus. patet quod qui numquam 
      <lb ed="#V" n="7"/>sensisset lumen: numquam posset naliter cognoscere: quod aliquod ens 
      <lb ed="#V" n="8"/>est actus dyaphani secundum actum. et qui numquam vidisset albedinem: 
      <lb ed="#V" n="9"/>numquam posset scire quod aliquod ens est color disgregatiuus visus 
      <lb ed="#V" n="10"/>nam tales notitia non possunt haberi: nisi mediante intuitiua prauia vel 
      <lb ed="#V" n="11"/>coexistente talium sensibilium. 2o quia vel talis notitia habetur per 
      ap<lb ed="#V" n="12" break="no"/>prehensionem alicuius sensibilis illorum quorum est ille conceptus 
      <lb ed="#V" n="13"/>proprius: aut per notitiam alicuius effectus vel causae dictorum sensi 
      <lb ed="#V" n="14"/>bilium. hoc videtur sufficiens: quia nec alius apparet modus eam huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="15"/>bendi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5155">
      ⁋ Si dicatur primum: constat quod ille conceptus communis erit est sen 
      <lb ed="#V" n="16"/>sibili sensato: et per consequens non erit proprius non sensatis: vt 
      suppo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nitur in conclusione. Per effectum autem talis notitia haberi non potest: quoniam 
      <lb ed="#V" n="18"/>nullus effectus sensibilis: praeter eum qui fit in sensu dum 
      sen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tiuntur: qui non potest iuuare propositum propter illud quod immedia 
      <lb ed="#V" n="20"/>te dictu est: ducit in talem notitiam: quod patet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5168">
      ⁋ Supposito nam 
      <lb ed="#V" n="21"/>que quod aliquis calor sit effectus lucis: per notitiam caloris non po 
      <lb ed="#V" n="22"/>terit haberi notitia: quod prius conceptus lucis verificetur de luce: 
      <lb ed="#V" n="23"/>aut etiam ente particulariter sumpto. Et ratio est: quia talis effectus 
      <lb ed="#V" n="24"/>potest a pluribus aliis causari. et io quamuis ex eo quis posset nosse quod 
      <lb ed="#V" n="25"/>aliquod ens est productiuum caloris: non tamen poterit scire quod 
      lur<lb ed="#V" n="26" break="no"/>vel lumen est productiuum caloris: nisi immediate per sensum hoc 
      <lb ed="#V" n="27"/>apprehendat. et tamen ille conceptus productiuum caloris non est propri 
      <lb ed="#V" n="28"/>luci: vt dictum est: nec per illum effectum posset nosse aliquem 
      coce<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ptum proprium lucis verificari de aliqua.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5190">
      ⁋ Item nec per causam 
      sen<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sibilium. Nam quis potest nosse omnes causas extrinsecas alicuius 
      sensibi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lis scilicet soni: qui tamen nullum proprium conceptum cognoscet de sono ante 
      <lb ed="#V" n="32"/>verificari. Surdus enim a natiuitate potest cognoscere corpora 
      <lb ed="#V" n="33"/>fonantia et aerem et commotionem aeris per sensum tactus: quae sunt causae 
      <lb ed="#V" n="34"/>soni: et tamen nullum proprium conceptum soni cognoscet verificari de 
      <lb ed="#V" n="35"/>aliquo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5206">
      ⁋ Confirmantur omnia hec per illud sepe adductum: quod 
      ce<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cus naturaliter non potest nosse diffinitionem: aut aliquem proprium conce 
      <lb ed="#V" n="37"/>ptum coloris vel lucis de aliquo ente verificari: nec naturaliter 
      <lb ed="#V" n="38"/>surdus aliquem proprium conceptum soni.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5215">
      ⁋ 2a pars conclusionis declaratur. 
      <lb ed="#V" n="39"/>qui aliquis naturaliter cecus potest habere conceptum in mente cui subor 
      <lb ed="#V" n="40"/>dinat hec vocalis oratio qualitas sensibilis: et potest nosse mediam 
      <lb ed="#V" n="41"/>te notitia tactus quod aliquod ens est qualitas sensibilis. et potest per 
      <lb ed="#V" n="42"/>consequens cognoscere quod ille conceptus est alicuius entis: vel istorum en 
      <lb ed="#V" n="43"/>tium: ac per hoc cognoscere in illo entia quorum est conceptus: sed 
      con<lb ed="#V" n="44" break="no"/>stat quod ille conceptus est communis est coloribus: et per hunc ex consequenti 
      <lb ed="#V" n="45"/>cognoscet colores: non tamen distincte: quia nec distincte illos 
      si<lb ed="#V" n="46" break="no"/>gnificat aut repraesentat.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5235">
      ⁋ Contra tamen hoc obiiceret aliquis for 
      <lb ed="#V" n="47"/>te: quia principium motus ad superius videtur esse conceptus proprius le 
      <lb ed="#V" n="48"/>uitatis: et principium motus deorsum proprius grauitatis: et vterque 
      <lb ed="#V" n="49"/>istorum potest cognosci verificari de ente particulariter. esto quod 
      <lb ed="#V" n="50"/>nec grauitas nec leuitas sint sensata: solum modo enim videndo 
      <lb ed="#V" n="51"/>igne ascendere et terram descendere nullo impellente nosse potest 
      <lb ed="#V" n="52"/>quis quod aliquod ens est principium huius motus: et aliquod illius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5252">
      ⁋ Rsponsio 
      <lb ed="#V" n="53"/>primo potest dici quod grauitas et leuitas proprie non sunt forme sen 
      <lb ed="#V" n="54"/>sibiles. non enim apparet quo leuitas aliquo sensu poterit sen 
      <lb ed="#V" n="55"/>tiri. vnde si non moueretur corpus: nunquam aliquis posset cognoscere 
      <lb ed="#V" n="56"/>ipsum esse graue vel leue. et ideo si cognoscitur aliqua talis: hoc est 
      <lb ed="#V" n="57"/>per motum: quia scilicet sentimus illud corpus descendere: vel per visum 
      <lb ed="#V" n="58"/>aut per tactum ipsum tenemus in manu: et tamen nec per manum nec per 
      <lb ed="#V" n="59"/>visum cognoscimus grauitatem immediate: sed per intellectum ai 
      <lb ed="#V" n="60"/>guitiue.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5272">
      ⁋ Et ad hoc facit multum dictum Commentatoris qui 
      <lb ed="#V" n="61"/> 7mo meta. et 12. dicere videtur formas istas non esse qualitates: 
      <lb ed="#V" n="62"/>sed formas substantiales elementorum. forme autem substantia 
      <lb ed="#V" n="63"/>les non sunt de numero sensibilium: vt hic est sermo de 
      sensi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>bilibus. 2o potest dici quod ille conceptus principium motus sur 
      <lb ed="#V" n="65"/>sum: non est proprius conceptus leuitatis: cum videamus ipsum 
      <!--85.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 44-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>verificari de aliis formis a leuitate. Nam auis mouetur 
      <lb ed="#V" n="67"/>sursum etiam a se.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5296">
      ⁋ Item aqua ascendit: vt patet in conductibus:  
      <lb ed="#V" n="68"/>et ferrum etiam ascendit versus magnetem si magnes sit supra 
      <lb ed="#V" n="69"/>ferrum. et constat quod cuiuslibet horum motuum est aliquod principium et 
      <lb ed="#V" n="70"/>non forma leuitatis. suo modo sic potest dici de principio motus 
      deor<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5307">
      ⁋ Per hoc patet quid dicendum sit ad argumentum factum pro quin 
      <lb ed="#V" n="72"/>to dubio. Nam talia sensibilia non sensata non intelliguntur a 
      <lb ed="#V" n="73"/>nobis immediate: nec in speciebus causatis a sensibilibus: sed in con 
      <lb ed="#V" n="74"/>ceptibus tantummo communibus non propriis et tantum indisticte et confu 
      <lb ed="#V" n="75"/>se.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e23-d1e5318">
      ⁋ Ad rationes. Ad primam dico quod. P. non dicit animam esse 
      sensi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>bilem tantum per sensum: sed sine exclusione loquitur: cum quae dicto stat a 
      <lb ed="#V" n="77"/>verum est quod sit sensibilis per intellectum: nec oppositum ipse vel 
      ali<lb ed="#V" n="78" break="no"/>quis sane mentis diceret: cum omne scire phycum sit de rebus sen 
      <lb ed="#V" n="79"/>sibilibus. veruntm. quia non solum per intellectum: sed per sensum anima est 
      <lb ed="#V" n="80"/>sensibilis: ideo est locutus est de sensu: et quia intelligibiua 
      comprehen<lb ed="#V" n="81" break="no"/>dere est proprium intellectui: ideo dicit quod per intellectum est 
      intelligi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bilis: vt supra in dissolutione tertii dubii est dictum. Per quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>patet quid sit dicendum aliam rationem factam in principio questionis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>