<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="44-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="grvnZZ-ed1e28"><!-- l1d3q2 -->
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e28-Hd1e106">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e28-Hd1e109" type="question-title">Utrum res creatae insensibiles naturaliter a nobis intelligantur</head>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e112">
          <lb ed="#V" n="84"/>⁋ Distinctionis tertie. Questio II 
          <lb ed="#V" n="85"/>VIso quod res create sensibiles naturaliter 
          intel<lb ed="#V" n="86" break="no"/>liguntur a nobis et qualiter. 
          consequen<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ter quaero. vtrum res create insensibiles naturaliter a 
          <lb ed="#V" n="88"/>nobis intelligantur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e125">
          ⁋ Et arguitur quod non. quia si 
          <lb ed="#V" n="89"/>aliqua res insensibilis cognosceretur a nobis. hoc 
          <lb ed="#V" n="90"/>maxime verum esset de anima nostra et de mente seu 
          <lb ed="#V" n="91"/>intellectu: patet quia nihil praesentius est intellectui 
          <lb ed="#V" n="92"/>nostro: quam ipsemet: sed consequens est falsum: vt manifestat opinionum 
          di<lb ed="#V" n="93" break="no"/>uersitas: quas homines habent de intellectu nostro: opinantibus quibusdam 
          <lb ed="#V" n="94"/>ipsum subiectam quamdam abstractam et vnum in omnibus hominibus: quibusdam 
          <lb ed="#V" n="95"/>opinantibus ipsum esse subiectam anime nostre. quibusdam vero accidens eius: quae 
          <lb ed="#V" n="96"/>diuersitas non esset si ipse intellectus a nobis cognosceretur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e145">
          ⁋ 
          Con<lb ed="#V" n="97" break="no"/>firmatur. quia si esset nobis cognitus intellectus noster: aut hoc esset: quia 
          <lb ed="#V" n="98"/>cognitus esset immediate in seipso: aut in specie ab ipso causata in se 
          <lb ed="#V" n="99"/>ipso: aut in conceptu abstracto et ficto. non per modo: quia quae sic cogrno 
          <lb ed="#V" n="100"/>scuntur sunt nobis euidentissima et notissima: nec est necesse nos 
          <lb ed="#V" n="101"/>ex aliis acquirere notitiam de ipsis. constat autem quod non sic est de 
          <lb ed="#V" n="102"/>intellectum nostro: quin potius ex aliis rebus conamur deuenire in no 
          <lb ed="#V" n="103"/>titiam eius. nec 2o modo. quia de nullo habemus naturaliter speciem quae non 
          fue<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rit nobis nota immediate in seipa. nec 3o modo. quia illum conceptum 
          <lb ed="#V" n="105"/>vel intellectus formaret apprehendendo seipum: aut apprehendendo 
          <lb ed="#V" n="106"/>aliquos alios intellectus non peor modo. quia restaret quaestio quo ante 
          for<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mationem conceptus illius cognosceret seipum: an scilicet in se immediate 
          <lb ed="#V" n="108"/>vel in specie nec apprehendem modo alios intellectus: quia nullus alius intellectus est 
          <lb ed="#V" n="109"/>sibi notior: quam ipsemet sibi: et ideo multo minus ex notitia aliorum 
          <lb ed="#V" n="110"/>intellectum potest et poterit formare huiusmodi conceptum de se quam ex propria 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e179">
          <lb ed="#V" n="111"/>⁋ Xntra multe veritates in scientiis habuanis sunt nobis 
          <lb ed="#V" n="112"/>note de rebus insensibilibus: sicut patet de intellectum et 
          <lb ed="#V" n="113"/>eius operationibus. Similiter de voluntate et eius actibus. similiter de angel 
          <lb ed="#V" n="114"/>igitur tales res creatas insensibiles naturaliter intelligimus. 
          <lb ed="#V" n="115"/>In declar atione quaestionis videbitur an huomodi res prasesen 
          <lb ed="#V" n="116"/>a nobis naturaliter intelligi: et quali 
          <lb ed="#V" n="117"/>ter. 2o mouebuntur quedam dubia et soluentur. 
          <lb ed="#V" n="118"/>Quantum ad primum praemitto distinctionem vnam quae 
          colli<lb ed="#V" n="119" break="no"/>gitur ex praecedenti et proxima. q. valet quod re aliquam 
          <lb ed="#V" n="120"/>intelligi a nobis contingit tripliciter scilicet immediate in seipa: sic quod 
          <lb ed="#V" n="121"/>notitia illa qua cognoscitur ad nullum medium cognitum terminetur: vel quia 
          <lb ed="#V" n="122"/>cognoscatur in spe propria anime in intellectu causata: vel 3o modo quod cognoscatur 
          <lb ed="#V" n="123"/>in aliquo conceptu de ipsa ab anima formato.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e210">
          ⁋ Tunc pono tres 
          <lb ed="#V" n="124"/>conclusiones quarum prima est: quod quaedam insensibilia intelliguntur a nobis 
          in<lb ed="#V" n="125" break="no"/>mediate in se ipsis. 2a quod quaedam intelliguntur a nobis in specieb 
          <lb ed="#V" n="126"/>propriis in intellectum ab ipsis causatis. 3a quod quaedam intelliguntur in com 
          <lb ed="#V" n="127"/>ceptibus per animam fictis et formatis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e221">
          ⁋ Prima conclusio probatur. primo quidem 
          <lb ed="#V" n="128"/>ex dictis in praecedente. q. ibi enim patet quod species vel imagines rerum 
          <lb ed="#V" n="129"/>absentium intellectus intuet: et in illis cognoscit res quarum sunt species. 
          <lb ed="#V" n="130"/>idem quoque patebit in 2a conclusione de speciebus quorumdam mere intelligibius. 
          <!--86.xml-->
          <pb ed="#V" n="45-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Constat autem quod tales species intellectus non mediante aliquo 
          intue<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tur: sed eas ita immediate: sicut visus immediate intuet colores: 
          <lb ed="#V" n="3"/>et ita vnum experimur vt aliud.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e243">
          ⁋ 2o quilibet potest in seipso 
          ex<lb ed="#V" n="4" break="no"/>periri: quod ipse cognoscit se intelligere aliquam rem determinatam: 
          <lb ed="#V" n="5"/>et se credere id quod credit: et se velle illud quod vult a nolle quod 
          <lb ed="#V" n="6"/>non vult. igitur intelligit immediate actum suum intelligendi volendi 
          no<lb ed="#V" n="7" break="no"/>lendi et credendi. consequentia patet ratione: et vt breuius fiat probetur hoc de 
          <lb ed="#V" n="8"/>actu credendi: et eodem modo poterit probari de aliis. actus igitur. 
          <lb ed="#V" n="9"/>iste singularis credendi que quis noscit se habere de hac re 
          signa<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ta: aut cognoscitur ab eo per sensum aut per intellectum: non per 
          sen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sum: quia res omnino insensibilis est: igitur per intellectum: aut igitur in 
          <lb ed="#V" n="12"/>specie propria vel in specie propria alterius: aut in aliquo conceptu: aut 
          <lb ed="#V" n="13"/>immediate in seipo. Non in specie propria: frustra enim poneretur: cum 
          <lb ed="#V" n="14"/>ipse per seipsum sit praesens equa: vt species esset: nec in specie alterius 
          pro<lb ed="#V" n="15" break="no"/>pria. patet ex dictis in praecedenti. q. Etiam non apparet: cuius alterius 
          <lb ed="#V" n="16"/>rei species duceret in noticiam eius: nec in conceptu: quia autem in 
          ali<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quo conceptu singulari proprio: vel in conceptu commui. non 
          singu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lari: quia vel nullus alius est a specie: vel si esset: idem inconueniens 
          <lb ed="#V" n="19"/>esset de eo quod de specie: nec in conceptu communi: quia per illum non co 
          <lb ed="#V" n="20"/>gnosceretur in singulari et distincte. relinquit igitur quod 
          immedia<lb ed="#V" n="21" break="no"/>te cognoscatur in seipso. Eodem modo modo probari potest de actu volen 
          <lb ed="#V" n="22"/>di. hoc idem patet de intentione Aug. 13. de tri. vbi etiam in virtute 
          <lb ed="#V" n="23"/>ponit rationem praedictam. Eidem inquit quam videt quisque in corde suo 
          <lb ed="#V" n="24"/>esse: si credit: vel non esse si non credit: aliter nouimus: non sicut 
          <lb ed="#V" n="25"/>corpora quae videmus oculis corporeis: et per ipsorum imagines 
          <lb ed="#V" n="26"/>quaes memoria tenemus: est absentia cogitamus: nec sicut ea que 
          <lb ed="#V" n="27"/>non vidimus: et ex his quae vidimus cogitationem vtcumque 
          forma<lb ed="#V" n="28" break="no"/>mus et memorie commendamus. Et subdit. nec sicut hominem 
          vi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uum: cuius est animam si non videmus ex nostra conuincimus et ex 
          <lb ed="#V" n="30"/>motibus corporalibus hominem viuum sicut viuendo didicimus 
          <lb ed="#V" n="31"/>intuemur et cogitando: hoc excludit modum cognoscendi aliquid 
          <lb ed="#V" n="32"/>per discursum et argumentationem: qui tamen modus requirit aut 
          <lb ed="#V" n="33"/>exigit aliquem praedictorum in ratione supra facta: cum noticia 
          con<lb ed="#V" n="34" break="no"/>plexa de aliquo necessario exigat incomplexam eiusdem: vt patet ex prima 
          <lb ed="#V" n="35"/>armtuo praecedentis proxime. q. et immediate dat Aug. modum quo 
          <lb ed="#V" n="36"/>videtur fides non sic inquit scilicet modo praedicto videtur fides in corde in 
          <lb ed="#V" n="37"/>quo est ab eo cuius est: sed eam tabet certissima scientia: clamatque 
          con<lb ed="#V" n="38" break="no"/>scientia. cum itaque propterea credere iubeamur: quia id quod credere 
          <lb ed="#V" n="39"/>iubemur videre non possumus: ipsam tamen fidem quando inest in no 
          <lb ed="#V" n="40"/>bis videmus in nobis: quia et rerum absentium praesens est fides: et 
          <lb ed="#V" n="41"/>rerum quae foris sunt intus est fides: et rerum quae non videntur 
          vide<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tur fides.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e330">
          ⁋ Ex his patet conclusio eus scilicet quod fides videtur sicut res per se 
          <lb ed="#V" n="43"/>ipsam animo praesens: quod est immediate videri in seipsa.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e335">
          ⁋ Idem 
          se<lb ed="#V" n="44" break="no"/>quenti. c. in fine. dicens de actu volendi. vbi ait. quod sua voluntas 
          <lb ed="#V" n="45"/>cuique conspicua est. alterius autem latet: quamuis idem velit. Et si 
          <lb ed="#V" n="46"/>aliquibus signis sese iudicet: creditur potius quam videtur: vnusquisque 
          <lb ed="#V" n="47"/>autem sui animi conscius: non credit vtique hanc esse suam: sed 
          pla<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ne peruidet voluntatem. Non igitur ex aliquibus signis aut 
          effe<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctibus arguitiue cognoscit quis suum velle: sict dictum est etiam 
          <lb ed="#V" n="50"/>de fide: sicut alterius voluntatem conuincit ex signis: sed plane 
          <lb ed="#V" n="51"/>ex se immediate in seipsa suam peruidet voluntatem: quae est in 
          se<lb ed="#V" n="52" break="no"/>quenti capitulo distinguit: vbi dicit: quasdam esse communes hominum 
          vo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>luntates: quas quilibet certissime nouit: non tamen eodem modo vt 
          pro<lb ed="#V" n="54" break="no"/>priam. Unde ait: sed aliud est videre voluntatem suam: aliud quamuis 
          <lb ed="#V" n="55"/>certissima coniectura) conuincere alienam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e365">
          ⁋ Ex quo 
          manife<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ste patet: quod per videre suam non accipit hic aliud quam illam 
          immedia<lb ed="#V" n="57" break="no"/>te in seipsa intueri.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e372">
          ⁋ Item idem in de videndo deo ad pau 
          <lb ed="#V" n="58"/>linum: et sict inquit hanc lucem corporis sensu: sic etiam 
          volunta<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tem meam plane video: quia presto est animi mei sensibus: atque 
          <lb ed="#V" n="60"/>intellectus mihi praesens est: quid expressius dici potest ad 
          proposi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tum: quando dicit: ita voluntatem videri mente: sicut lux corporis 
          sen<lb ed="#V" n="62" break="no"/>su: et idem vult de actibus aliis anime: vt ibidem patet.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e385">
          ⁋ 3o probo 
          <lb ed="#V" n="63"/>quod sicut intellectus aut mens intelligit se immediate: sic mens 
          <lb ed="#V" n="64"/>intelligit se intelligere illud quod intelligit: quando illud 
          intel<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ligit. Et similiter intelligit se velle et se velle quod vult: et sic de 
          <!--86.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 45-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>pluribus posset dici. igitur mens intelligit seipsam. Antecedens est 
          <lb ed="#V" n="67"/>euidens consequentia deducitur per Aug. 10 de tri. vbi ostendens: quod 
          <lb ed="#V" n="68"/>nens cum quaerit se nosse nouit se: contra vnam possibilem responsionem qua dici 
          <lb ed="#V" n="69"/>posset quod non nouit se: sed nouit suum nosse: quo alia nouit: 
          ar<lb ed="#V" n="70" break="no"/>guit sic: vbi ergo nouit suum nosse si se non nouit: q. dicent hoc non est 
          <lb ed="#V" n="71"/>possibile. Nam nouit quod alia nouerit: se autem non nouerit id est nouit 
          <lb ed="#V" n="72"/>se alia nosse et non seipsam scilicet per reflexionem: et tunc in forma 
          inter<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rogationis infert propositum dicens: quo pacto igitur se aliquid scientem 
          <lb ed="#V" n="74"/>scit quae seipsam nescit: neque enim alteram mentem scientem scit: sed 
          se<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ipsam: scit igitur seipsam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e422">
          ⁋ Ex quibus patet quod Aug. vtitur hac consequentia. 
          <lb ed="#V" n="76"/>mens scit se scire: vel se scientem esse. igitur scit se: et statim post facit 
          <lb ed="#V" n="77"/>hanc: mens scit se nescire se. igitur mens scit se. patet etiam ratione: quoniam 
          im<lb ed="#V" n="78" break="no"/>possibile est aliquod de alio cognosci: nisi illud cognoscatur. mens igitur 
          no<lb ed="#V" n="79" break="no"/>uit seipam: aut igitur in aliqua propria sua speciem: aut in communi aliquo 
          conce<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ptu quem habet de mente aut immediate in seipsa: non primo: tum quia species 
          fru<lb ed="#V" n="81" break="no"/>stra poneretur cum mens sit per seipsam sibi praesens. Unde si res ipse 
          <lb ed="#V" n="82"/>corporales per seipsas possent esse praesentes mentis conspectui: 
          nul<lb ed="#V" n="83" break="no"/>le species earum fieret in mente: sicut potest haberi per. P. 3o de anima. et Aug. 
          <lb ed="#V" n="84"/>io. de tri. dicit quod quia mens non potest secum introrsus tamquam in regio 
          <lb ed="#V" n="85"/>nem incorporee naturae ipsa corpora inferre: imagines eorum 
          com<lb ed="#V" n="86" break="no"/>uoluit et rapit: tum quia esto quod esset aliqua species mentis in ipsa 
          men<lb ed="#V" n="87" break="no"/>te: adhuc non posset per illam cognosci: nisi primuo tempore vel natura ipsa mens 
          <lb ed="#V" n="88"/>cognosceret immediate in seipsa: vt patere potest ex dictis in 
          <lb ed="#V" n="89"/>precedenti. q. nec in aliquo est tali conceptu communi: tum quia non 
          cogno<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sceret se in singulari et distincte: tum quia illum conceptum non posset 
          <lb ed="#V" n="91"/>formare: nisi pus aliquam singularem mentem nosset. Nulla aut 
          <lb ed="#V" n="92"/>potest esse ei magis nota: quam illamet. Unde Aug. 9. de tri. ait. si 
          <lb ed="#V" n="93"/>quisquam dicit ex notitia generali vel speciali mentem credere se esse 
          ta<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lem qualem alias exparta est: et ideo amare seipam insipientissime 
          lo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>quitur. vnde enim mens mentem aliquam nouit: si se non nouit: 
          relinqui<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tur igitur quod mens scit se immediate: et nouit in seipsa.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e470">
          ⁋ 
          Confir<lb ed="#V" n="97" break="no"/>matur illud per Aug. 14. de tri. vbi dicit quod mens sibi est memoria: 
          <lb ed="#V" n="98"/>quae praesto est vt sua cogitatione possit intelligi.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e477">
          ⁋ Ad hanc rationem 
          <lb ed="#V" n="99"/>diceret quis forte: quod mens nouit se non immediate in se: sed per 
          quan<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dam argumentationem aut discursum ex notitia aliarum rerum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e485">
          ⁋ 
          Con<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tra. primo quia discursus proprie tantum est inter complexa siue noticias 
          comple<lb ed="#V" n="102" break="no"/>xorum. Sumo autem hoc singulare complexum contingens: hoc mens intelligit 
          <lb ed="#V" n="103"/>se velle hoc. vbi gratia. b. aut hoc est sibi notum per discursum ab alio 
          <lb ed="#V" n="104"/>complexo sibi notiori: aut est sibi notum per noticiam simplicem rem 
          <lb ed="#V" n="105"/>rum importatarum per terminos eius. primum non potest dici quoniam nullum 
          ali<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ud complexum est sibi notius: quam illud ex quo possit habere noticiam de 
          <lb ed="#V" n="107"/>ipsa: vnde sic dicit Aug. 15. de tri. Cum duo genera sint rerum quae 
          sciun<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tur: vnum earum quae per sensus corporis percipit animus: alterum 
          ea<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rum quae per seipm: multa illi philosop scilicet achademici garrirerunt contra 
          cor<lb ed="#V" n="110" break="no"/>poris sensus: anim aut quasdam firmissimas per seipum perceptiones vrarum 
          <lb ed="#V" n="111"/>rerum quale est illud quod dixi. Scio me viuere: neququam in dubium 
          reuo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>care potuerunt: et talia sunt secundum eundem ibidum. et libro ideo hec. scenio me 
          <lb ed="#V" n="113"/>velle. scenio me scire: et scienio me intellectre coginie et plura alia quae tantum 
          <lb ed="#V" n="114"/>sunt euidendia intellectui: vt nllcus ipsorum veritatem possit igrare: vnde sicut 
          <lb ed="#V" n="115"/>nlltus nouit per discursum veritates singulares contingentes de rebus 
          <lb ed="#V" n="116"/>sensibilibus: quas apprehendit per corporis sensus: sic nec tales: 
          <lb ed="#V" n="117"/>Assumptum igit complexum notum est non per discursum: sed 
          imme<lb ed="#V" n="118" break="no"/>diate per noticiam rerum ipsarum. igitur de illis rebus: et per consequens 
          <lb ed="#V" n="119"/>de mente non habetur notitia illa per discursum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e529">
          ⁋ 2o quia esto 
          <lb ed="#V" n="120"/>quod per discursum mens nosset se: quaero an ille discursus termi 
          <lb ed="#V" n="121"/>natr ad noticiam alicuius complexi formati de mente: aut ad 
          sim<lb ed="#V" n="122" break="no"/>plicem noticiam ipsius mentis: si ad simplicem noticiam mentis: 
          pro<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cedit arguium quaerendo qualiter mens per illam noticiam cognoscit: et 
          <lb ed="#V" n="124"/>pebet dicere quod in seipsa immediate. Si ad complexam: cum noticia 
          <lb ed="#V" n="125"/>oplexi exigat noticiam eius simplicem: aut eorum qua importantur per 
          <lb ed="#V" n="126"/>ipsum si plura sunt: adhuc habetur quod oportet dare: quod per aliquam 
          <lb ed="#V" n="127"/>noticiam simplicem mens ipsa apphendatur: et procedit argumentum vt 
          <lb ed="#V" n="128"/>prius: vnde in proposito non curo an noticia mentis praesupponat 
          <lb ed="#V" n="129"/>noticiam aliquam alterius simplicem: aut non: dummodo detur quod per 
          <lb ed="#V" n="130"/>aliquam noticiam ipsa in se immediate cognoscatur: et non per medium ali¬ 
          <!--87.xml-->
          <pb ed="#V" n="45-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>quod cognitum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e564">
          ⁋ Secunda conclusio. aliqua insensibilia 
          intelli<lb ed="#V" n="2" break="no"/>guntur ab intellectu in propriis speciebus ab ipsis causatis. 
          <lb ed="#V" n="3"/>Et hoc probatur auctoritate et ratione. auctoritate per quidem Aug. 14. de tri. vb 
          <lb ed="#V" n="4"/>ostendit quod trinitas quae est in retentione contemplatione et dilectione 
          <lb ed="#V" n="5"/>fidei: non est prpetua: sed temporalis: quia fides ipsa temporalis est 
          <lb ed="#V" n="6"/>nec semper erit. Et quia aliquis posset dicere ex hoc trinitatem illam non 
          <lb ed="#V" n="7"/>perire: quia et postquam fides cessauerit recordabimur eam et 
          im<lb ed="#V" n="8" break="no"/>telligemus: ait: quod qui hoc dicit non discernit nunc aliam esse 
          trinita<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tem quando praesentem fidem tenemus: videmus amamus in nobis: aliam 
          <lb ed="#V" n="10"/>tunc futuram quando non ipsam: sed eius velut imaginarium vestigium 
          <lb ed="#V" n="11"/>in memoria reconditum recordatie contuebimur. et infra. Que 
          <lb ed="#V" n="12"/>vero tunc erit quando eam recordabimur in nobis fuisse non esse alia 
          <lb ed="#V" n="13"/>perfectio eius erit. hanc enim quo nunc est: facit res ipsa praesens et animo 
          cre<lb ed="#V" n="14" break="no"/>dentis affixa: at illam quae tunc erit: faciet rei praeterite ymaginatio: 
          <lb ed="#V" n="15"/>recordantis memoria derelicta. Et ibidem dicit ita esse de fide 
          <lb ed="#V" n="16"/>praeterita quam recordamur: sicut de re aliqua corporali. Nam et hanc 
          <lb ed="#V" n="17"/>et illam in specie derelicta contuemur. Item ad idem propositum de 
          fi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>de in fine. aliam inquit nunc trinitatem facit per suam praesentiam retenta 
          <lb ed="#V" n="19"/>conspecta dilecta: aliam tunc faciet per quoddam sui vestigium: quod 
          <lb ed="#V" n="20"/>in memoria praeteriens dereliquit. et c. sequenti. ad idem. dicens quia et tunc 
          tri<lb ed="#V" n="21" break="no"/>nitas erit: cum illud qualecumque vestigium et memoriter retinebitur 
          <lb ed="#V" n="22"/>ac cognoscetur veraciter: et hoc vtrumque 3a voluntate iungetur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e612">
          ⁋ Ex 
          <lb ed="#V" n="23"/>his omnibus euidenter apparet secundum intentionem Aug. quod fidem non 
          pre<lb ed="#V" n="24" break="no"/>sentem in nobis: sed praeteritam recordamur et cognoscimus non in se: sed 
          <lb ed="#V" n="25"/>in quadam sui specie: vel imagine seu vestigio: qui omnia significant idem 
          <lb ed="#V" n="26"/>secundum eum quod in memoria nostra derelinquitur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e623">
          ⁋ Item. 10 confess. non vnum 
          <lb ed="#V" n="27"/>inquit dolorem corporis: nec inde deest dum nihil dolet nisi tamen 
          <lb ed="#V" n="28"/>adessent imagines eius in memoria menti nescirem quid dicerem: 
          <lb ed="#V" n="29"/>nec eum in disputando a voluptate discernerem: et plura 
          antecedem<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ter: et consequentur dicens idem ibidem ad ostendendum quod affectiones appetitus 
          <lb ed="#V" n="31"/>non praesentes cognoscuntur per proprias species in memoria derelictas. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e636">
          <lb ed="#V" n="32"/>⁋ Item ratione. Nam si nullam talem speciem derelinquaret actus 
          creden<lb ed="#V" n="33" break="no"/>di et intelligendi: similiter actus volendi cum nos experiamur quod illos 
          <lb ed="#V" n="34"/>recordando cognoscimus quando praeterierunt et non sunt exparitur enim 
          quili<lb ed="#V" n="35" break="no"/>bet se aliquando intellexisse rem aliquam: et credidisse: et similiter voluit 
          <lb ed="#V" n="36"/>se) sequeret quod tales actus intueretur immediate in seipsis: sed non 
          <lb ed="#V" n="37"/>est secundum hoc maior ratio de vno actu quam de alio. igitur quilibet poterit 
          <lb ed="#V" n="38"/>emper cognoscere et recordari quemlibet actum intellectudi et volendi: quem 
          <lb ed="#V" n="39"/>nunquam habuit: et ita faciliter vnum sicut alium: quod est contra experientiam. 
          <lb ed="#V" n="40"/>igitur oportet dicere quod actus tales derelinquunt suas proprias similitudines: 
          <lb ed="#V" n="41"/>seu species in mente quibus retentis nec deletis in illis potest actus 
          ta<lb ed="#V" n="42" break="no"/>les memorare et actualiter recordando intellectre: sicut dicitem est per Aug. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e663">
          <lb ed="#V" n="43"/>⁋ Praeterea tales actus praeteriti possent immediate in seipsis 
          cogno<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sci eadem ratione et actus futuri: qui nec sunt: nec vnquam fuerunt quod est 
          <lb ed="#V" n="45"/>manifeste falsum. Et consequentia patet: quia nullam causalitatem in intellectum possunt 
          <lb ed="#V" n="46"/>habere praeteriti secundum se plusquam futuri: cum neutri sint aliqua entia in 
          <lb ed="#V" n="47"/>actu: et in potes salte magis natmeraliter videantur esse futuri quam praeteriti: 
          <lb ed="#V" n="48"/>ac per hoc si ex eis alia deberent posse intelligi: magis videretur lioc 
          <lb ed="#V" n="49"/>verum de futuris. Et ideo cum ista sint absurda concedendum est cum 
          <lb ed="#V" n="50"/>Aug. quod talens non in se immediate sed in suis repraesentatiuis dere 
          <lb ed="#V" n="51"/>lictis cognoscuntur: sicut est in praecedem i. q. de noticia rerum 
          sensibi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lium praeteritarum dictum est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e687">
          ⁋ Ad hanc rationem forsitan dicetur. quod 
          <lb ed="#V" n="53"/>vtique oportet ponere in intellectum aliquid derelictum ab actu per quod 
          <lb ed="#V" n="54"/>determinare ipsum cognoscat postquam fuerit: sed illud derelictum 
          <lb ed="#V" n="55"/>non est aliqua species illius acius: quem intuendo intellectas veniat in no 
          <lb ed="#V" n="56"/>ticiam a: tus praeteriti: vt dictum est: sed est habitus quidam qui simul cum intellectu 
          <lb ed="#V" n="57"/>causat noticiam de tali actu detei minate: qua tamen notitia ille habitus 
          <lb ed="#V" n="58"/>non cogno scitur: sed nec actus praeteritus cognoscitur in tali habitu: sed 
          imme<lb ed="#V" n="59" break="no"/>in seipso.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e705">
          ⁋ Istud dictum non saluat possibilitatem 
          recordatio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nis. Nam vt in praecedenti. q. tam per Aug. quam per. P. et Commentatori. quam 
          <lb ed="#V" n="61"/>etiam per e pperieniam ostensum est. Recordaiio a notitia rerum 
          absen<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tium et non existentium: est notitia alicuius speciei vel imaginis seu quocumquoe 
          <lb ed="#V" n="63"/>alio nomine nuncupet: qua visa vt imago rei est. dicitur cognosci res co 
          <lb ed="#V" n="64"/>imago est: sicut autem experimur in tali noticia sensibius: sic est 
          ar<lb ed="#V" n="65" break="no"/>guere debemus esse in notitia insensibius: quamuis non possimus 
          <!--87.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 45-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>sic experiri: et sic ponit Aug. vt proxime allegatum est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e729">
          ⁋ 3a conclusio quod 
          <lb ed="#V" n="67"/>quaedam insensibilia intelligunt a nobis in conceptibus fictis: seu 
          <lb ed="#V" n="68"/>formatis per animam. probatur hoc. Nam vnus homo potest cognoscere animam 
          <lb ed="#V" n="69"/>alterius ex certis signis et opositionibus et motibus quae in se cognoscit 
          <lb ed="#V" n="70"/>ex anima prouenire arguendo ipsum viuere: et talem animam habere: 
          qua<lb ed="#V" n="71" break="no"/>le ipse habet: ita quod de illo concludet quod aliquid habet in se de quo vri 
          <lb ed="#V" n="72"/>ficatur conceptus generalis hbuane anime quem ex notitia: quam habet de sua 
          <lb ed="#V" n="73"/>anima formauit: in quo quidem conceptu iuxta modum dictum de 
          sen<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sibilibus non sensatis in. 5. dubio praecedentis quaestionis intelliget 
          <lb ed="#V" n="75"/>alias animas rationales.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e751">
          ⁋ Et istud confirmatur: quia certum est quod nos 
          <lb ed="#V" n="76"/>possumus cognoscere aliquem hominem viuere et habere animam: et per consequens 
          <lb ed="#V" n="77"/>aliqua noticia generali: aut speciali cognoscere animam eius: aut igitur 
          vi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>demus ipsam in seipsa sicut quilibet videt suam: et patet quod non: aut in 
          <lb ed="#V" n="79"/>specie causata ab ipsa: quod etiam non potest dici: quia nihil causat talem speciem 
          <lb ed="#V" n="80"/>nisi quod apphenditur in seipso: vt supra patet: aut in conceptu 
          fi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cto: et habetur propositum. Unde Aug. 8. de tri. neque inquit cum corpus 
          vi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>uum mouetur: aperitur vlla via oculis nostris: ad videndum animum 
          <lb ed="#V" n="83"/>rem qua videri oculis non potest: sed illi moli aliquid inesse sentimus 
          <lb ed="#V" n="84"/>quale nobis inest ad mouendum: similiter molem nostram quod 
          <lb ed="#V" n="85"/>est vita et anima: et subdit. animum igitur cuiuslibet ex nostro noui 
          <lb ed="#V" n="86"/>mus: et ex nostro credimus que nouimus. non enim tantum 
          sen<lb ed="#V" n="87" break="no"/>timus animum: sed etiam scire possumus quid sit animus 
          con<lb ed="#V" n="88" break="no"/>sideratione nostri. habemus enim animu: ecce quod 
          considera<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tione animi nostri possumus scire: quid sit animus: et 
          forma<lb ed="#V" n="90" break="no"/>re per consequens conceptum in nobis quiditatiuum et specificum animi. 
          <lb ed="#V" n="91"/>ex quo vel in quo cognoscere possumus modo premisso 
          ani<lb ed="#V" n="92" break="no"/>mum cuiuslibet eiusdem rationis nobiscum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e790">
          ⁋ Praeterea stat quod de 
          sub<lb ed="#V" n="93" break="no"/>stantiis seperatis plures veritates naturaliter cognoscuntur a nobis: 
          <lb ed="#V" n="94"/>igitur et iste subiecte separate: sed non immediate in seipsis: nec in 
          <lb ed="#V" n="95"/>speciebus propriis ab ipsis dum intelligerentur causatis. igitur ex 
          con<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ceptibus fictis ex nobis notis. Undem ex qubusdam conceptibus 
          <lb ed="#V" n="97"/>simplicibus abstractis a rebus: formamus vnum complexum: qui 
          <lb ed="#V" n="98"/>proprius est substantiis separatis: et illum probamus de ente 
          par<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ticulariter sumpto: ac per hoc cognoscimus illum conceptum 
          <lb ed="#V" n="100"/>complexum esse conceptum proprium entium aliquorum: et ex tunc illa 
          <lb ed="#V" n="101"/>in illo cognoscimus. Contingit autem hoc probando primo quemlibet 
          il<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lorum simplicium de ente particulariter. vbi gratia. ex motu celi 
          <lb ed="#V" n="103"/>quem videmus sensu: concludimus celum moueri ab aliquo 
          <lb ed="#V" n="104"/>alio ea vltra per alias rationes: quod illud est subiecta quod mouet ce 
          <lb ed="#V" n="105"/>lum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e822">
          ⁋ Item ex eo quod circulariter mouetur arguimus quod subiecta 
          <lb ed="#V" n="106"/>mouens celum: est intelligens. Et quia motus ille semper 
          vide<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tur durare: concluditur vlterius quod illud mouens est 
          incor<lb ed="#V" n="108" break="no"/>poreum et immateriale. Et ex omnibus istis colligimus: quod est aliquod ens 
          <lb ed="#V" n="109"/>quod est subiecta intellectualis: immaterialis incorporea: qui coceptus 
          <lb ed="#V" n="110"/>est proprius subiectarum seperatarum. Et ideo hunc postea conceptum 
          <lb ed="#V" n="111"/>intuentes mediante habituali noticia quam habemus: ipsum 
          <lb ed="#V" n="112"/>esse conceptum proprium aliquarum rerum cognoscimus: et in ipso 
          <lb ed="#V" n="113"/>res illas determinate: licet non quamlibet distincte: et hec 
          exen<lb ed="#V" n="114" break="no"/>pla solum vt exempla sint dicta: quia an tales deductiones sint 
          <lb ed="#V" n="115"/>efficaces ad concludendum talia praedicata de motore celi vel 
          <lb ed="#V" n="116"/>non: non curo ad praesens. hoc itaque mod scilicet in talibus conceptibus 
          pro<lb ed="#V" n="117" break="no"/>priis complexis multa cognoscuntur a nobis: immo omnia quorum 
          <lb ed="#V" n="118"/>nullum cognoscimus in se immediate: nec possumus aliter 
          co<lb ed="#V" n="119" break="no"/>gnoscere naturaliter propria cognitione: quamuis generali noticia po 
          <lb ed="#V" n="120"/>sint cognosci in conceptibus simplicibus communibus sibi et aliis 
          <lb ed="#V" n="121"/>formatis et abstractis de rebus aliquibus in se notis nobis: 
          <lb ed="#V" n="122"/>immo huiusmodi res prius cognoscuntur in talibus conceptibus simpli 
          <lb ed="#V" n="123"/>cibus: quam concludatur complexus conceptus: vt patet in exemplo iam 
          <lb ed="#V" n="124"/>posito. Nam conceptum subiecte formamus ex noticia subiectarum 
          sen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sibilium. Similiter conceptum intellectualitatis: habemus ex notitia 
          <lb ed="#V" n="126"/>ntellectus nostri. Similiter ex corporibus quae videmus formamus conceptum 
          <lb ed="#V" n="127"/>corporeitatis et materialitatis: et per consequens possumus formare 
          conce<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ptum negatiuum: aut etiam ex rebus immaterialibus et incorporeis existentibus 
          <lb ed="#V" n="129"/>in nobis: quales sunt anima nostra: et quae sunt in illa possumus habere talem 
          <lb ed="#V" n="130"/>conceptum: de quo non est multum contendendum. constat autem quod quilibet 
          <!--88.xml-->
          <pb ed="#V" n="46-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>praedictorum conceptuum communis est etiam subiectis separatis: et pro eis vif 
          <lb ed="#V" n="2"/>cabilis de ipsis: nullus autem est sibi proprius: et quilibet proprius 
          pro<lb ed="#V" n="3" break="no"/>batur diuisim de ente quod concludimus mouere celum: et sic in quolibet 
          <lb ed="#V" n="4"/>talium prius cognoscuntur subiecte separate: quam in conceptu complexo proprio eis 
          <lb ed="#V" n="5"/>unc secundo mouenda sunt quadam ditia: et pim contra illud 
          <lb ed="#V" n="6"/>dictum in pria conclusione valet. quod intellectus et species 
          ac<lb ed="#V" n="7" break="no"/>intellectones et volitiones cognoscunt immediate in seipsis. Nam cum 
          ta<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lis cognitio videatur esse intuitiua eius: quod sic immediate 
          cogno<lb ed="#V" n="9" break="no"/>scitur per ipsam: et omnes huiusmodi notitia sint reflexe: sequitur quod aliqua no 
          <lb ed="#V" n="10"/>ticie intuitiue sint reflexe: quod videtur inconueniens.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e907">
          ⁋ 2o contra idem 
          <lb ed="#V" n="11"/>qui tunc videtur sequi: quod similiter actualiter sint in intellectum infinite intellectiones 
          <lb ed="#V" n="12"/>qui qua ratione vna intellectio cognoscitur immediate in seipsa: ea 
          <lb ed="#V" n="13"/>dem ratione illa noticia: qua prima cognoscitur: cognoscetur in seipsa: cum equa 
          <lb ed="#V" n="14"/>praesens sit intellectui: sicut et prima et 3a: et sic deinceps in infinitum
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e918">
          ⁋ 
          Con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>firmatur: quia talis agit naturaliter ad noticiam sui: et intellectus est naturaliter 
          <lb ed="#V" n="16"/>patitur: positis autem actiuo et passiuo naturaliter agente et patiente: et 
          <lb ed="#V" n="17"/>in dispositione debita ad agendum necessario sequitur actio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e927">
          ⁋ 3o ad  
          <lb ed="#V" n="18"/>idem. quaecumque intuitiue cognoscuntur: si distincta sunt euidenter 
          cogno<lb ed="#V" n="19" break="no"/>scunt esse distincta: et per consequens si praedictam quae sunt in intellectum naturaliter co 
          <lb ed="#V" n="20"/>gnoscuntur intuitiue: et etia intellectus tunc esset nobis euidens quod actus 
          <lb ed="#V" n="21"/>intellectus distinguitur ab intellectum: et a specie et ab actu voluntatis: et 
          <lb ed="#V" n="22"/>rectus a reflexo: et similiter intellectus a voluntate: si omnia hec adinuicem 
          <lb ed="#V" n="23"/>distinguuntur: aut si aliqua de illis: maxime esset notum quod distinguum 
          <lb ed="#V" n="24"/>tur. Et quae distincta non sut notum esset illa non distingui: quod tamen 
          fal<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sum est: cum de quolibet praedicititorum diuerse sint estimationes et 
          opinio<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nes magnorum doc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e949">
          ⁋ 2m dubium potest esse. vtrum habitus existentes in 
          <lb ed="#V" n="27"/>intellectum vel voluntate cognoscantur immediate in seipsis: sed de hoc alias. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e954">
          <lb ed="#V" n="28"/>⁋ 3m dubium potest esse de subiecta: quo cognoscatur an scilicet in se immediate:  
          <lb ed="#V" n="29"/>vel in sua specie tantum: vel tantum in conceptu formato per intellectum. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e962">
          <lb ed="#V" n="30"/>⁋ 4m dubium an et quo quis cognoscat quadam insensibilia: quorum nullum 
          <lb ed="#V" n="31"/>immediate nouit in seipo: sicut verbi gratia. homo qui nunquam fuit iustus:  
          <lb ed="#V" n="32"/>et per consequens qui nunquam immediate intuitus est iusticiam aliquam 
          singula<lb ed="#V" n="33" break="no"/>re potest noscere iusticiam: quod autem aliquis potest huiusmodi cognoscere 
          iusti<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ciam patet: quia aliquis talis potest desiderare et velle esse iustus: quod non 
          <lb ed="#V" n="35"/>posset nisi nosset quid est iusticia: et quid est esse iustum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e978">
          ⁋ Ad primo 
          <lb ed="#V" n="36"/>dubium concedo talia intuitiue cognosci. Et vlterius concedo quod aliqua 
          <lb ed="#V" n="37"/>notitia intuitiue sunt reflexe eo modo: quo licet improprie) dicitur noticia 
          ali<lb ed="#V" n="38" break="no"/>qua reflexa.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e987">
          ⁋ Ad 2m articum dico primo quod hoc articulm est contra omnem 
          opinio<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nem. Nam qualitercumque intellectio intelligat scilicet abstractiue vel 
          intui<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tiue: constat tamen ipsam intelligi et esse sufficienter praesentem: sicut requiritur. 
          <lb ed="#V" n="41"/>ad ipsam intelligendam: et quod non minus numeraliter agit ad eius noticiam 
          si<lb ed="#V" n="42" break="no"/>abstractiue intelligat: quam si intuitiue: supposito quod agat 
          vtro<lb ed="#V" n="43" break="no"/>libet modo intellectam: et sic oportebit si argumentum valeret: quod sint 
          intel<lb ed="#V" n="44" break="no"/>lectiones infinite simul. Quia si dicatur. quod illud quod abstractiue 
          cogno<lb ed="#V" n="45" break="no"/>scitur: non agit noticiam suam: non minus sequitur quod dictum est: quia quid 
          <lb ed="#V" n="46"/>quid sit actiuum illius notitia non erit magis liberum: quam actiuum 
          noti<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cie intuitiue.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e1009">
          ⁋ Dico igitur quod non sequitur. notitia est praesens intellectui: 
          <lb ed="#V" n="48"/>igitur intelleiter: loquindo de praesentia essentiali: non autem obiectiua. Et quod 
          <lb ed="#V" n="49"/>ista consequentia non valeat patet in aliis consimilibus. Nam vt experimur: et dicen 
          <lb ed="#V" n="50"/>Aug. xi. de tri. quamuis in memoria multe sint spes: et omnes eque 
          <lb ed="#V" n="51"/>praesen tes aciei cogitantis essentialiter: non tamen omnes simul acies anim 
          contue<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tur. Similiter vt idem libro 14. dicents Momiens nunquam est absens sibi: sed smpen 
          <lb ed="#V" n="53"/>consequens si aliquid sibi praesens dici possit: et similiter conspectui suo: cum 
          con<lb ed="#V" n="54" break="no"/>spectus nihil aliud sit quam ipsa: et tamen non semper actualiter se cogitat nec 
          <lb ed="#V" n="55"/>est semper obiectiue in conspectu suo id est vt exponit: non seper de seipsa 
          <lb ed="#V" n="56"/>suus formatur obtuitus. Que autem sit causa huius ibidem. dicens Aug. se 
          inue<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nire sufficienter non posse.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e1033">
          ⁋ Sic dico quod non omnis spes aut 
          in<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tellectio existens in intellectum actualiter cognoscitur ab intellectum. Et 
          di<lb ed="#V" n="59" break="no"/>co quod non solum aliqua reflexa: sed etiam intellectio recta: quae cogitat 
          <lb ed="#V" n="60"/>alia: aliquando non cognoscitur ab intellectum: et hoc experientia probat: et 
          suf<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ficit probatio experientie: esto quod causam huius assignare nesciremus: 
          <lb ed="#V" n="62"/>de hoc tamen dicet in 2o dici. i.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e1046">
          ⁋ Ad 3m articum dico quod assumptum non 
          <lb ed="#V" n="63"/>est verum. Nam videmus intuitiue lucem solis: et sic intuitiue vide 
          <lb ed="#V" n="64"/>mus quantitatem lucis: et tamen non est euidens quod lux illa sit res 
          di<lb ed="#V" n="65" break="no"/>stincta a quantitate illa: nec euidens est et: quod non sit res distin 
          <!--88.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 46-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>cta.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e1065">
          ⁋ Ad 3m dubium pro nunc potest dici: sicut. dicens vnus doc. quod subiecta co 
          <lb ed="#V" n="67"/>gnoscitur in aliquo conceptu proprio negatiuo: qualis est ens naturaliter priro 
          <lb ed="#V" n="68"/>existens quem conceptum de ente particulariter probat quis: vel ex eo 
          <lb ed="#V" n="69"/>quod non est processus in infinitum in entibus: quorum vnum in altero sit 
          sub<lb ed="#V" n="70" break="no"/>iectiue: vel aliquo modo: alio. Utrum autem talis conceptus sit simplex 
          <lb ed="#V" n="71"/>aut compositus: alias poterit discuti.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e1078">
          ⁋ Ad 4m dubium dicendum: sic 
          <lb ed="#V" n="72"/>ab Aug. potest haberi. 8. de tri. vbi difficultatem praedictam prolixe 
          per<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tractat: quod talia cognoscuntur in propriis conceptibus: quos quis 
          <lb ed="#V" n="74"/>habet apud seipsum. vnde quaerens quo qui nodum iustus fuit: diligit: et per 
          <lb ed="#V" n="75"/>consequens nouit quid est animus iustus: tandem determinans ait. cu 
          <lb ed="#V" n="76"/>enimd dicens et sciens dico: iustus est animus: qui scientia atque ratione in 
          vi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ta ac moribus sua cuique distribuit: non aliquam rem absentem 
          co<lb ed="#V" n="78" break="no"/>gito: sed praesens quidem cerno: et cerno apud me: et si non sum ipse quod 
          <lb ed="#V" n="79"/>cerno: et multi si audiant approbabunt. Et quisquis me audit 
          <lb ed="#V" n="80"/>atque scienter approbat apud se: et ipse hoc idem cernit etiam si non 
          <lb ed="#V" n="81"/>sit: et ipse quod cernit. Ex quibus patet quod iustum animum nouit quis est:  
          <lb ed="#V" n="82"/>qui per nullum tale vidit in ratione propria seu conceptu significante quid 
          <lb ed="#V" n="83"/>est animus iustus. valet. qui scientia atque moribus in vita et ratione etc. 
          <lb ed="#V" n="84"/>quem conceptum quilibet qui scienter id. dicens apud se habet et cognoscit: est si 
          <lb ed="#V" n="85"/>lusticiam non habet: nec ipse talis sit vt praedictus conceptus de eo 
          vri<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ficari possit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e1113">
          ⁋ Sed vnde huiusmodi conceptu habet in mente: et cognoscit 
          <lb ed="#V" n="87"/>ipsum esse alicuius conceptum: is qui nunquam aliquam rem vidit cui 
          <lb ed="#V" n="88"/>conueniret ille conceptus: Duend sicut idem Aug. tradit. 2. de liber. 
          <lb ed="#V" n="89"/>rbitr. in fine et in multis etiam aliis locis: sicut naturaliter 
          impressi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sunt nobis quidam appetitus. verbi gratia. beatitudinis et sapientie: sic 
          <lb ed="#V" n="91"/>etiam talium sunt nobis naturaliter impresse notitie: sine quibus talia 
          <lb ed="#V" n="92"/>appetere non possemus: vnde btitudinis noticiam habet etiam qui non 
          <lb ed="#V" n="93"/>est beatus nec vnquam aliquem beatum vidit. Similiter appetitum et no 
          <lb ed="#V" n="94"/>ticiam sapientie habet qui non est sapiens: nec sapientem quempiam 
          no<lb ed="#V" n="95" break="no"/>uit. Unde sicut ibidem. dicens antequam beati simus mentibus tamen 
          no<lb ed="#V" n="96" break="no"/>stris impressa est beatitudinis noticia: per hanc enim scimus 
          fi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>denterque et sine vlla dubitatione dicimus nos beatos esse 
          <lb ed="#V" n="98"/>velle: ita etiam priusquam sapientes simus sapientie notionem in 
          <lb ed="#V" n="99"/>mente habemus impressam: per quam vnusquisque si 
          interroge<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tur: velit ne esse sapiens: sine vlla caligine dubitationis se 
          <lb ed="#V" n="101"/>velle respondet.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e1148">
          ⁋ Ite. 8. de tri. neque inquit in omnibus his bonis 
          <lb ed="#V" n="102"/>vel quae commemoraui: vel que alia cernuntur: vel que 
          cogitan<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tur diceremus aliud alio melius: cum vere iudicamus nisi nobis 
          <lb ed="#V" n="104"/>esset impressa noticia ipsius boni: secundum quam et probaremus aliquid 
          <lb ed="#V" n="105"/>et aliud alii praeponeremus: sic etiam naliter nobis impressa est 
          noti<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cia boni et mali iusti et iniusti: siue recti et praui: per quam cum 
          <lb ed="#V" n="107"/>aliquod opus aspicimus: statim ipsum bonum aut prauum censemus. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e1164">
          <lb ed="#V" n="108"/>⁋ Ex hac igitur noticia habituali naturaliter insita: per quam quis 
          <lb ed="#V" n="109"/>nouit hoc et illud: cum illa considerat esse bona et recte factar 
          <lb ed="#V" n="110"/>illud vero ea illud non recte. q. naturaliter etiam format sibi 
          conce<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ptum generalem boni et iusti: et bonitatis et iusticie: in quo genem 
          <lb ed="#V" n="112"/>rali noticia iusticiam cognoscit: qui nec in seipo iusticiam 
          ha<lb ed="#V" n="113" break="no"/>bet: quam immediate in se cognoscat: nec alicuius alterius 
          iusti<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ciam in seipsa cognouit. Cui quoque facile est cognoscere quid 
          <lb ed="#V" n="115"/>est animus iustus: eo quod animum suum nouit: et quid est iusticia 
          <lb ed="#V" n="116"/>nouit: non sic autem faciliter cognoscitur quaelibet alia res insensibilis 
          <lb ed="#V" n="117"/>quam in seipsa nullus nouit: vt medicinam qui nunquam 
          medi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cus fuit: aut liberalitatem qui numquam liberalis fuit: quamuis et ista 
          <lb ed="#V" n="119"/>in propriis quibusdam conceptibus complexis: aut connotatis possit ali 
          <lb ed="#V" n="120"/>quo modo cognosci vnde habens notitiam communem habitus vel artis: et 
          noti<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ciam sani et egri: et videns aliquem sanare prompte et expedite 
          <lb ed="#V" n="122"/>ad modum quo alii artifices agunt potest concludere: hunc habere 
          ali<lb ed="#V" n="123" break="no"/>quem habitum qua rationabiliter sanat: et sic habere conceptum medicie: quamuis 
          <lb ed="#V" n="124"/>nullam medicinam singuliter immediate apprehenderet in seipsa: huc tamen 
          <lb ed="#V" n="125"/>conceptum est non habet nisi praehabitis pluribus aliis noticiis: vt patet. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e1206">
          <lb ed="#V" n="126"/>⁋ Ex dictis igitur in praecedenti ac praesenti quaestionibus possumus colli 
          <lb ed="#V" n="127"/>gere quod omnis res creata: quam per intellectum cognoscimus: aut 
          <lb ed="#V" n="128"/>cognoscitur a nobis immediate in seipa: sic quod noticia illa ad  
          <lb ed="#V" n="129"/>nullam rem vel repraesentatiuum medium terminatur: aut cognoscitur in specie 
          <lb ed="#V" n="130"/>propria a se causata: aut in conceptu aliqua proprio aut communi ficto: seu  
          <!--89.xml-->
          <pb ed="#V" n="46-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>formato per animam in quo 3o modo potest includi modus cognoscendi per speciem 
          <lb ed="#V" n="2"/>fictam. Quo autem huic non sit contrarium: quod Aug. 8. de tri. vbi hoc 4m 
          <lb ed="#V" n="3"/>dubium discutit: et ait quod iustus animus noscit in veritate interiore: 
          <lb ed="#V" n="4"/>quae animo praesens est. Et frequenter est alibi loquitur de isto modo: cognoscendi 
          <lb ed="#V" n="5"/>res in eterna veritate quae deus est: de quo patebit cum quaeritur qualiter deus 
          <lb ed="#V" n="6"/>cognosci potest a nobis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e1240">
          ⁋ Ad argumentum quaestionis dicendum quod vtique mens 
          <lb ed="#V" n="7"/>nostra seu intellectus cognoscit a nobis et immediate in seipso: quamuis non omnis 
          <lb ed="#V" n="8"/>veritas de ipso scibilis sit nota nobis. Et quod inducitur de 
          diuersi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tate opinionis: magis arguit quod intellectus cognoscatur: quam oppositum: quamuis 
          <lb ed="#V" n="10"/>non omnis notitia complexa sciatur de eo: et in hoc opinantes 
          diuersan<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e28-d1e1253">
          ⁋ Ad confirmationem. q. patet ex dicitis quod immediate cognoscitur in se: 
          <lb ed="#V" n="12"/>non tamen quodlibet sic cognitum ita euidenter cognoscitur: vt sciatur quicquid 
          <lb ed="#V" n="13"/>est scibile de ipso: quin immo ex aliis inuestigamus et cognoscimus de 
          <lb ed="#V" n="14"/>illo quod per immediatam eius notititam non est immediate notum: et sic finitur q. praesens. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>