<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="8-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="grvnZZ-d1e116"><!-- l1prolq2 -->
            <head xml:id="grvnZZ-d1e116-Hd1e106">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="grvnZZ-d1e116-Hd1e109" type="question-title">
      Utrum de huiusmodi obiecto possit haberi scientia vel opinio
    </head>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e112">
               <lb ed="#V" n="56"/>⁋ Prologi. Questio. II
      <lb ed="#V" n="57"/>VIso ex quaestione praecedenti quod de obiecto 
      theolo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>gico non acquiritur per theologicum discur 
      <lb ed="#V" n="59"/>sum scientia proprie dicta: consequenter quaero. Utrum de huiusmodi obiect 
      <lb ed="#V" n="60"/>possit haberi scientia vel opinio.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e125">
      ⁋ Arguitur quod non. primo sic 
      <lb ed="#V" n="61"/>mpossibile est habitus specifice diuersos esse de eodem
      <lb ed="#V" n="62"/>subiecto: et intelligo per subiectum illud pro quo supponit 
      <lb ed="#V" n="63"/>subiectum conclusionis: igitur impossibile est diuersos habitus spe 
      <lb ed="#V" n="64"/>esse de eodem obiecto: ex quo vltra sequitur: quod nulla scientia vel opinio potest ha 
      <lb ed="#V" n="65"/>beri de obiecto theo modo. 2a consequentia probat: quia quaelibet scientia et quolibet opinio specie 
      <!--13.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 8-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>dicternt et distinguuntur a theomia: cum theo mido non sit scientia nec opinio: sed  
      <lb ed="#V" n="67"/>fides vt patuit in quaestione praecedenti: consequentia vero prima patet: quia illud quod 
      <lb ed="#V" n="68"/>mportat subiectum est pars obiecti: sicut subiectum pars conclusionis: ad identitatem aut 
      <lb ed="#V" n="69"/>totius sequitur identitas partis: antecedens probatur: ex auctesititate philosoph 3. de anima eua 
      <lb ed="#V" n="70"/>dicentis. Secantur scientieid est diuiduntur quemadmoum et res: igitur alia 
      <lb ed="#V" n="71"/>et aia scientia sunt de alia et alia re: et non de eadem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e158">
      ⁋ 2o nullarum 
      scientia<lb ed="#V" n="72" break="no"/>rum specie differntium est vna conclusio igitur nec vnum obiectum: patet consequentia antecedens probatur: 
      <lb ed="#V" n="73"/>qui secundum P. primo poste. non contingit demonstrantem de genere in genus 
      diescen<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dere: sed hoc contingeret si eadem conclusio esset diuersarum scientiarum: tunc enim per 
      <lb ed="#V" n="75"/>principium vnius scientie contingeret probare conclusionem alterius. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e170">
               <lb ed="#V" n="76"/>⁋ ontra. deum esse eternum et incorruptibilem est obiectum theolo et 
      <lb ed="#V" n="77"/>gicum: et de ipso potest haberi tam scientia quam opinio: quia potest 
      con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cludi tam per demonstrationem quam per syllogismum topicum. igitur etc. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Ista questio potest habere duplicem intellectum. vnum. vtrumde 
      <lb ed="#V" n="80"/>eodem obiecto de quo est theomisa: possit 
      habe<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ri scientia vel opinio: siue ab eodem: siue a diuersis. Alium. vtrum ab 
      <lb ed="#V" n="82"/>eodem homine possit haberi theormida et scientia vel opinio. Erunt ergo. 4. arti. in 
      <lb ed="#V" n="83"/>hac quaestione primo videbitur de quaestione in primo sensu. 2o vtrum ab eodem 
      ho<lb ed="#V" n="84" break="no"/>misericordiae possit haberi de eodem obiecto simul theologia et scientia. 3o vtrum ab eodem 
      <lb ed="#V" n="85"/>possit de eodem haberi simul opinio e theomia. 4o gratia praedictorum: vtrum 
      <lb ed="#V" n="86"/>ab eodem de eodem possit haberi simul scientia et 
      opinio<lb ed="#V" n="87" break="no"/>Quantum ad primum art. propter diuersitatem opinantium: et aliqua ro 
      <lb ed="#V" n="88"/>tacta in argumenti. pono conclusiones 4 prima est quid 
      <lb ed="#V" n="89"/>diuersi habitus specie possunt esse de eodem subiecto. 2a diuersi habitus specie 
      <lb ed="#V" n="90"/>possunt esse de eodem obiecto. 3a. diuersorum habituum specie non potest esse vna 
      <lb ed="#V" n="91"/>onclusio nentalis. 2o modo posito in quaestione acquisita: qua scilicet est signum naturale: et non 
      <lb ed="#V" n="92"/>ad plurum: quamuis possit vna vocalis: ac est vna mentalis sibi 
      si<lb ed="#V" n="93" break="no"/>milis et idipsum significans ad plurum: sicut in praecedenti quaestione 
      diceba<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tur. 4a conclusio est quod de aliquo obiecto eodem potest haberi scientia et theomoda et opinio. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e214">
               <lb ed="#V" n="95"/>⁋ primam conclusionem probo primo sic. diuersa spe obiecta scibilia habent idem 
      <lb ed="#V" n="96"/>subiectum ergo diuersi habitus specie possunt esse de eodem subiecto. consequentia probatur: quia 
      <lb ed="#V" n="97"/>quorumlibet obiectorum scibilium diuersorum specie: possunt esse diuerse 
      noti<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cie scientifice: quinimmo si de quolibet habeatur noticia: noticia vnius 
      <lb ed="#V" n="99"/>dicitre specie a noticia alterius: ex diuersis aut noticiis talibus 
      di<lb ed="#V" n="100" break="no"/>uersi habitus scientiales possunt gnerari: antecedens probatur. Nam constat quod aliud  
      <lb ed="#V" n="101"/>obiectum scibile est quod angulus quilibet rectilineus potest diuidi in duo me 
      <lb ed="#V" n="102"/>dia: et aliud est quod quilibet agulus rectilineus equalis potest esse suo opposi 
      <lb ed="#V" n="103"/>to: et hoc duo obiecta habent idem subiectum scilicet angulum rectilineum: voco enim 
      <lb ed="#V" n="104"/>subiectum nunc illud pro quo supponit subiectum propositionis: cuius significatum totalem 
      <lb ed="#V" n="105"/>est huiusmodi obiectum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e240">
      ⁋ 2o intellectus et scientia possunt esse de eodem subiecto. ergo 
      di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uersi habitus etc. patet consequentia quia intellectus qui est habitus principiorum: alterius 
      ratio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nis est a scientia quae est habitus conclusionm: antecedens patet: quia idem est subiectum minoris et conclus 
      <lb ed="#V" n="108"/>nis in demonstratione potissima: cuius ambe praemisse sunt immediate 
      <lb ed="#V" n="109"/>minor aut est habitualiter non per habitum qui dicitur intellecus conclusio ero per scientiam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e251">
      ⁋ 3o 
      <lb ed="#V" n="110"/>contra dictorum enunciabilium possunt esse habitus diuersi. igitur de eodem subiecto 
      <lb ed="#V" n="111"/>diuersi sunt habitus secundum speciem: consequentia patet: quoniam in contradictoriis est idem subiectum: 
      <lb ed="#V" n="112"/>et habitus contradiemum vtique distinguitur secundum speciem: antecedens clarum est. Nam conti 
      <lb ed="#V" n="113"/>git diuersos homines diuersa opiniari: vtputa contradictonia. contingi 
      <lb ed="#V" n="114"/>etiam verum hominem scire alterum contradconriorum: vtpote quod dyameter non est 
      <lb ed="#V" n="115"/>symeter: et alium hominem opiniari reliquum contradictoriorum scilicet quod 
      dya<lb ed="#V" n="116" break="no"/>meter est symeter.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e269">
      ⁋ 4o constat quod de eisdem celu et de eisdem astris 
      <lb ed="#V" n="117"/>est philosophica et astroria. de eisdem et magnitubus philosophica et geoeia: et mult 
      <lb ed="#V" n="118"/>aptile diferntes scite de eisdem rebus considerant: sic facile patet intuenti. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e276">
               <lb ed="#V" n="119"/>⁋ Ad hoc sunt aucteorititates. P. 2. phy. et primo ethi. et Aue. 3o ee. et 2o  
      <lb ed="#V" n="120"/>phy.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e284">
      ⁋ Item. 2. meta. ait. quod cum ens diditur secundum considerationem de 
      <lb ed="#V" n="121"/>monstratiuam intrabit vna natura duas artes: vt consituio matedie et divini de 
      <lb ed="#V" n="122"/>nuoa: et similiter matendiso: et naturalis in cormie et linea et superficie. Item eusti 
      <lb ed="#V" n="123"/>primo ethi. super ilo verbo philosophi eteni rhetor et geometer difernter ingu 
      <lb ed="#V" n="124"/>runt rectum ait: inueniuntur enim multotiens differntes methos factas: 
      <lb ed="#V" n="125"/>circa idem subiectum: non secundum eandem intentionem: sed hanc quidem secundum hoc: illam aut 
      <lb ed="#V" n="126"/>secundum aliud propositum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e300">
      ⁋ Ex his potest consequentur apparere falsitas illius opi 
      <lb ed="#V" n="127"/>nionis quae dic quod impossibile est aliquas habitus differre specie: nisi sint de 
      di<lb ed="#V" n="128" break="no"/>stictis totaliter vel partialiter. valet. quia vnus includit aliquam rem infra suam com 
      <lb ed="#V" n="129"/>siderationem quam non includit alius sicut metaphysica inqunt est de rebus 
      ab<lb ed="#V" n="130" break="no"/>stracti de quibus non est aliqua aa scientia quamuis consideret de his rebus de 
      <!--14.xml-->
      <pb ed="#V" n="9-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>quibus alie considerant: sicut etiam geometria ad plures 
      li<lb ed="#V" n="2" break="no"/>neas se extendit quam perspectiua: cum perspectiua de visuali 
      <lb ed="#V" n="3"/>tantum consideret: sic et de philosophica dicunt qui licem sit consideratiua 
      <lb ed="#V" n="4"/>omnium de quibus tamquam de obiecto est geometria: de plitribus est aliis 
      <lb ed="#V" n="5"/>considerat de quibus non illa: vt de qualibus sensibilibus de materia 
      <lb ed="#V" n="6"/>etaliis multis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e331">
      ⁋ Ex predictis patet falsitas huius opinionis 
      di<lb ed="#V" n="7" break="no"/>te etc. Primo quia probatum est: quod de eodem subiecto possunt esse 
      diuer<lb ed="#V" n="8" break="no"/>si habitus partiales: vocando habitum partialem qui est vnius conclusionis 
      <lb ed="#V" n="9"/>tantum. totalem vero vocando illum habitum qui est plurium conclusionum: siue sit 
      <lb ed="#V" n="10"/>vnus essentialiter siue collectio plurium de quo infra inqui 
      <lb ed="#V" n="11"/>retur: sic vsum est vocare vnam scientiam geometriam vel 
      geo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>met. omnium conclusionum: quarum doctria traditur ab euclide: et similiter phhi 
      <lb ed="#V" n="13"/>cam etmetaphicam: et ita de aliis: de quarum qualibet multe 
      <lb ed="#V" n="14"/>conclusiones seu multarum conclusionem significata sciuntur. igitur nihil pro 
      <lb ed="#V" n="15"/>hibet de eisdem rebus precipue esse diuersos habitus totales: 
      <lb ed="#V" n="16"/>patet consequentia: quia ex aliis et aliis partialibus alii et alii to 
      <lb ed="#V" n="17"/>tales sunt.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e357">
      ⁋ Confirmatur. nam constat quod illa pars philosophi 
      <lb ed="#V" n="18"/>totalis que est de corporibus celestibus: et eorum motibus: non 
      <lb ed="#V" n="19"/>distinguitur ab astronomia: per hoc quod alia pars phisice est 
      <lb ed="#V" n="20"/>de aliis rebus: de quibus non est astronomia: immo si 
      nul<lb ed="#V" n="21" break="no"/>la alia pars philosophie esset: vel etiam nulla alia res naturalis: adhuc 
      <lb ed="#V" n="22"/>philosophica de celo esset alius habitus secundum speciem ab astro 
      <lb ed="#V" n="23"/>nomia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e373">
      ⁋ 2o quia de quibuscumque potest esse scientia potest esse 
      <lb ed="#V" n="24"/>opinio. igitur de eisdem precipue contingit esse habitus 
      <lb ed="#V" n="25"/>totales distinctos specifice: patet consequentia cum opinio et scientia 
      <lb ed="#V" n="26"/>specifice distinguatur: antecedens patet: quoniam omne quod potest 
      demonstra<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ri potest etiam probabiliter concludi et conformiter assentiri. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e384">
               <lb ed="#V" n="28"/>⁋ Confirmatur ex intentione philosophi. 4. metha. dicentis quod 
      <lb ed="#V" n="29"/>circa idem genus versatur sophistica et dialetica cum 
      phi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sica. et loquitur de dialetica vtente et non docente iuxta 
      <lb ed="#V" n="31"/>distinctionem expositorum. et sequitur. est autem dialetica 
      tenta<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tiua de quibus philosophia est sciens: vbi Commen. Commune est: in 
      <lb ed="#V" n="33"/>quit: eis loqui de ente: et quia conueniunt subiecto deducit 
      <lb ed="#V" n="34"/>scilicet Agr3 modum secundum quem differunt. Et dicit. scientia enim etc. 
      <lb ed="#V" n="35"/>id est genus omnium istorum trium: in quo considerant est vnum: 
      <lb ed="#V" n="36"/>et est ens simpliciter: sed philosophia vera differt a logica per modum 
      <lb ed="#V" n="37"/>scientie: philosophia enim considerat de ente consideratione 
      demon<lb ed="#V" n="38" break="no"/>stratiua: logica vero consideratione probabili: hec Commen. Ex 
      <lb ed="#V" n="39"/>his patet quod de quibuscumque rebus possunt esse scientie: possunt esse et 
      opi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>niones.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e416">
      ⁋ Arguitur autem pro opinione illius tripliciter. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Et primo auctoritate philosophi 3o de anima allegata in prima ratione 
      <lb ed="#V" n="42"/>facta ad questionem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e423">
      ⁋ 2o quia omnis scientia probat aliquam 
      <lb ed="#V" n="43"/>passionem de suo subiecto: quam alia non probat: igitur habet 
      <lb ed="#V" n="44"/>aliud subiectum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e430">
      ⁋ 3o quia 6. metaph. dicit philosophus quod si non esset 
      <lb ed="#V" n="45"/>subiecta separata: philosophica esset prima philosophia: igitur 
      si<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nunc methaphisica distinguitur a phisicam: hoc est: quia 
      consi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>derat de substantiis abstractis de quibus non 
      conside<lb ed="#V" n="48" break="no"/>rat phisica.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e441">
      ⁋ 4o ad idem induci potest auctoritas Commmen 
      <lb ed="#V" n="49"/>tatoris: quamuis ipsi eam non inducant. Ait enim 2o metha. 
      su<lb ed="#V" n="50" break="no"/>per illo verbo philosophi. videtur enim quod quelibet natura habeat materiam 
      <lb ed="#V" n="51"/>inquit. Uidet enim quod omne ens habeat causam materialem: et si 
      <lb ed="#V" n="52"/>ita est nulla scientia est alia a scientia naturali. Fundatur. 
      <lb ed="#V" n="53"/>autem hec consequentia super hoc quod de omni re habente materiam habet 
      conside<lb ed="#V" n="54" break="no"/>rare naturalis. Ex eius autem consequente infertur vlterius quod si 
      <lb ed="#V" n="55"/>est nunc aliqua alia scientia a naturali: illa vtique est de rebus carem 
      <lb ed="#V" n="56"/>tibus materia: de quibus non est philosophica.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e461">
      ⁋ Ad primum dico quod pari 
      <lb ed="#V" n="57"/>ter per illam auctoritatem probaretu quod nec est due scientio 
      <lb ed="#V" n="58"/>partiales possunt esse de eadem re. cuius oppositum manifeste est 
      <lb ed="#V" n="59"/>ostensum. 2o quod illa verba philosophi non scribuntur ad propositum 
      il<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lud. non enim vult dicere philosophus quod distinctio scientiarum sit secum 
      <lb ed="#V" n="61"/>dum distinctionem rerum et econtra. nec hoc facit ad propositum 
      <lb ed="#V" n="62"/>suum: sed vult dicere quod simili diuisione diu iduntur res et 
      <lb ed="#V" n="63"/>scientia atque sensus: scilicet diuisione secundum actum et potentiam 
      <lb ed="#V" n="64"/>vnde Commentator exponens illud quod allegatum est: secatur 
      <lb ed="#V" n="65"/>igitur scientia et sensus in res: que quidem potentia in ea quae 
      <!--14.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 9-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>sunt potentia etc. inquit. Cum posuit quod anima est 
      quodan<lb ed="#V" n="67" break="no"/>modo anima: incepit declarare illum modum: dicit dicaus etc. 
      <lb ed="#V" n="68"/>quia differentie entium quibus diuiduntur cum 
      differen<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tiis anime sunt eedem et sunt potentia et actus. Sicut enim 
      <lb ed="#V" n="70"/>et intellectus et sensus sunt potentia aut actu: ita omne 
      sensi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>bile aut intelligibile est aut potentia aut actu. et cum ita sit si sen 
      <lb ed="#V" n="72"/>tiens est in potentio. sensatum erit in potentia. Et si fuerit in actu: 
      <lb ed="#V" n="73"/>sensatum erit in actu: et sic est de intellectu cum intellecto: 
      <lb ed="#V" n="74"/>Et ex hoc concludit ipse et philosophus: quod sciens est quodammodo 
      <lb ed="#V" n="75"/>scitum et sentiens sensatum. Et quia hoc non potest esse 
      <lb ed="#V" n="76"/>secundum essentiam suam. quia lapis non est in anima: nec 
      <lb ed="#V" n="77"/>in ea erit: sed secundum similitudinem et speciem. Et ideo conclu 
      <lb ed="#V" n="78"/>dit quod intellectus est species specierum: et sensus species 
      sensi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bilium. patet autem quod ista non faciunt ad propositum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e520">
      ⁋ Ad 
      <lb ed="#V" n="80"/>secundum dico primo. quod consequentia non est necessaria. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Nam de eodem subiecto possunt diuersi artifices 
      diuer<lb ed="#V" n="82" break="no"/>sas passiones demonstrare: sicut de astris alias passiones 
      <lb ed="#V" n="83"/>probat Astrologus: alias probat phisicus. Et de magnitudi 
      <lb ed="#V" n="84"/>nibus alias probat passiones physicus: alias geometra.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e534">
      ⁋ 2o 
      <lb ed="#V" n="85"/>dico quod si in antecedente accipiatur scientia communiter pro 
      <lb ed="#V" n="86"/>partiali et pro totali: patet ipsum esse falsum: quoniam eande 
      <lb ed="#V" n="87"/>passionem de eodem subiecto distincte scientie partiales 
      pro<lb ed="#V" n="88" break="no"/>bant: vt in sequentibus patebit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e545">
      ⁋ Preterea. quicquid sit 
      <lb ed="#V" n="89"/>de habitibus scientificis: vniuersaliter tamen de habitibus. 
      <lb ed="#V" n="90"/>loquendo: illud antecedens non est verum. nam omnem passionem 
      <lb ed="#V" n="91"/>quam probat de aliquo subiecto scientia physica: probare est 
      <lb ed="#V" n="92"/>potest de eodem subiecto opinio physica: qui tamen habitus 
      <lb ed="#V" n="93"/>specie distinguuntur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e558">
      ⁋ Ad tertium dico: quod non est intentio philosophi 
      <lb ed="#V" n="94"/>quod physica esset prima philosophia id est metaph. In hac enim 
      signi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ficatione aliquando vtitur isto termino complexo prima philosophia. 
      <lb ed="#V" n="96"/>sed intendit quod esset philosophia prima. id est vniuersalis et communis 
      <lb ed="#V" n="97"/>qua nulla esset communior. ita quod ly prima: praecipue exponitur ne 
      <lb ed="#V" n="98"/>gatiue et intelligitur de primitate communitatis. patet autem hanc 
      <lb ed="#V" n="99"/>esse intentionem eius. nam de tali primitate loquitur philosophus 
      <lb ed="#V" n="100"/>ibi. ait enim. dubitabit aliquis vtrum philosophia sit vniuersa 
      <lb ed="#V" n="101"/>lis aut circa aliquod genus et naturam vnam. et concludit quod est 
      <lb ed="#V" n="102"/>vniuersalis: quia est circa omnia: et quia si non essent sub 
      <lb ed="#V" n="103"/>stantie separate physica esset circa omne ens: ideo esset vni 
      <lb ed="#V" n="104"/>uersalis et prima. Similiter Commentator ibi dicit 
      expo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nendo si non esset hic alia substantia a sensibili non esset 
      <lb ed="#V" n="106"/>aliqua scientia prior naturali. quare auctoritas illa non vadit ad 
      pro<lb ed="#V" n="107" break="no"/>positum. nam esto quod nulla esset communior ea adhuc posset 
      <lb ed="#V" n="108"/>esse aliqua alia ab ea: sicut consideratio metaphici de 
      ma<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gnitudine alia est a consideratione geometre: et tamen 
      <lb ed="#V" n="110"/>non est aliqua magnitudo naturaliter absoluta.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e597">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#V" n="111"/>quartum etiam eodem modo non intendit Commentator quod 
      <lb ed="#V" n="112"/>non esset aliqua alia scientia distincta a naturali. constat enim quod adhuc 
      <lb ed="#V" n="113"/>mathematica esset alia a philosophica: sed vult quod non esset alia 
      <lb ed="#V" n="114"/>pomunior: et de aliquibus considerans: de quibus ipsa non 
      con<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sideraret: quia tunc ipsa consideraret de omnibus rebus: et hec so 
      <lb ed="#V" n="116"/>lutio roboratur ex praecedente.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e613">
      ⁋ 2a conclusio probatur. primo quoniam 
      <lb ed="#V" n="117"/>de sic esse sicut coclusio aliqua vna significat potest haberi per vnum 
      <lb ed="#V" n="118"/>hominem scientia et per alium opinio: et iterum per alium fides: sicut et 
      ei<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dem enunciabili quis potest assentire per demonstrationem quam 
      <lb ed="#V" n="120"/>habet circa id: alius praecipue propter probabile medium: alius autem 
      <lb ed="#V" n="121"/>propter auctoritatem praecipue. constat autem quod praedicti habitus inter 
      <lb ed="#V" n="122"/>se differunt specie: igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e629">
      ⁋ 2o de aliquo obiecto propositionis po 
      <lb ed="#V" n="123"/>test habere vnus notitiam complexam mediante notitia sim 
      <lb ed="#V" n="124"/>pliciter intuitiua rei. de quo alius habet notitiam per demonstratiuum 
      <lb ed="#V" n="125"/>discursum: ideo de eodem obiecto possunt esse habitus specifi 
      <lb ed="#V" n="126"/>ce distincti: patet consequentia quoniam non plus impossibile est de 
      habiti<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bus quam de actibus: antecedens patet. nam beatus virtute intuitiua notitio 
      <lb ed="#V" n="128"/>quam habet de deo euidenter nouit deum esse. quod aliquis viator 
      <lb ed="#V" n="129"/>nouit per scientiam acquisitam per demonstrationem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e648">
      ⁋ 3o non 
      <lb ed="#V" n="130"/>minus contingit habitus diuersarum rationum esse de eodem obiecto 
      <!--15.xml-->
      <pb ed="#V" n="9-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>quam notitias: sed 2m de facto contingit in beatis: quia secundum 
      au<lb ed="#V" n="2" break="no"/>gustinum de rebus habent notitiam in verbo: et notitiam 
      <lb ed="#V" n="3"/>in proprio genere: que notitie nulli dubium quod debent dici specie 
      <lb ed="#V" n="4"/>distingui: patet: cum quantuncumque intenderetur notitia in 
      pro<lb ed="#V" n="5" break="no"/>prio genere: numquam equaretur in perfectione notitie in verbo: 
      <lb ed="#V" n="6"/>igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e672">
      ⁋ 4o quelibet astronomia a qualibet physica 
      <lb ed="#V" n="7"/>distinguitu specie: aliqua autem astronomia et aliqua physica 
      <lb ed="#V" n="8"/>sunt de eodem obiecto. nam quod astra sint sperica et quod terra sit 
      <lb ed="#V" n="9"/>rotunda per physicam scitur: et per astronomiam: sicut patet 2a 
      <lb ed="#V" n="10"/>celi. vbi physice probatur primum ex eo quod astra non mouentur 
      <lb ed="#V" n="11"/>recte: et astronomice ex eo quod eclipses solis fiunt arcuales 
      <lb ed="#V" n="12"/>et hanc probationem pertinere ad astrologiam dicit expresse 
      <lb ed="#V" n="13"/>philosophus in textu et Commentator ibidem: et primam dicit esse naturalem. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Secundum est probatur in eodem libro physice per equalem 
      ten<lb ed="#V" n="15" break="no"/>dentiam partium ad centrum: et astronomice ex eo quod eclipses 
      <lb ed="#V" n="16"/>lune semper fiunt arcuales. et quod prima probatio physica sit:  
      <lb ed="#V" n="17"/>secunda vero non: sed mathematica: patet ibidem per Commen. vbi 
      <lb ed="#V" n="18"/>dicit etam quod tales scilicet mathematicas facit philosophus ad 
      con<lb ed="#V" n="19" break="no"/>firmandum. non quia sint innate poni in hac scientia scilicet que 
      <lb ed="#V" n="20"/>dicitur physica. Idem etiam dicit Auic. io suffinito de istis 
      <lb ed="#V" n="21"/>probationibus naturali et astronomica. quod terra sit 
      rotun<lb ed="#V" n="22" break="no"/>da.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e709">
      ⁋ 5o de eodem obio potest haberi scientia et per 
      demon<lb ed="#V" n="23" break="no"/>strationem a priori et per demonstrationem aposteriori. scientia 
      <lb ed="#V" n="24"/>autem acquisita per demonstrationem a priori alia est spe 
      <lb ed="#V" n="25"/>cifice a scientia acquisita per demonstrationem a posteriori. vnde 
      <lb ed="#V" n="26"/>sicut per medium probabile non aquiritur habitus scienti 
      <lb ed="#V" n="27"/>ficus: sed alterius rationis: nec per medium demonstratiuum 
      <lb ed="#V" n="28"/>acquiritur habitus eiusdem rationis cum eo: qui acquiritur per 
      <lb ed="#V" n="29"/>medium probabile: ita rationabiliter videtur dicendum quod etiam per media 
      <lb ed="#V" n="30"/>demonstratiua alterius et alterius rationis habitus etiam 
      <lb ed="#V" n="31"/>alterius et alterius rationis generetur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e731">
      ⁋ Iste due vltime 
      <lb ed="#V" n="32"/>rationes non efficaciter conuincerent proteruum. fundantur enim su 
      <lb ed="#V" n="33"/>per hac radice quod media diuersarum rationum circa idem obie 
      <lb ed="#V" n="34"/>ctum causant actus et habitus diuersarum rationum. quod ideo 
      <lb ed="#V" n="35"/>proteruus negare posse videretur: quia in aliis videmus ab 
      ali<lb ed="#V" n="36" break="no"/>quibus causis diuersarum rationum: effectus eiusdem rationis produ 
      <lb ed="#V" n="37"/>ci. sicut eiusdem rationis calorem ab igne et a sole videmus 
      pro<lb ed="#V" n="38" break="no"/>duci. Et quia forte non potest euidens ratio assignari quare 
      <lb ed="#V" n="39"/>ex diuersis mediis non fiant similes habitus sicut ex aliis 
      <lb ed="#V" n="40"/>quibusdam causis differentibus specie fiunt eiusdem rationis 
      <lb ed="#V" n="41"/>effectus. ideo forte non potest praedicta proteruia euidenter 
      ex<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cludi: veruntm quia nulla apparet impossibilitas quod de eodem 
      <lb ed="#V" n="43"/>habeantur actus et habitus diuersarum rationum: et quia 
      probabili<lb ed="#V" n="44" break="no"/>us videtur dici quod vniuersaliter ex mediis aliis et aliis secundum 
      <lb ed="#V" n="45"/>speciem alii et alii actus et habitus circa illud quod per conclusionem signi 
      <lb ed="#V" n="46"/>ficatur: causantur. Alias posset dici: nec videretur maior 
      pro<lb ed="#V" n="47" break="no"/>teruia: quod ex medio theologico et ex medio demonstratiuo 
      <lb ed="#V" n="48"/>causantur habitus eiusdem ratiois. et quod visio albedinis et visio nigredinis sunt 
      <lb ed="#V" n="49"/>eiusdem rationis: cum non aliunde quam ex diuersitate causarum 
      <lb ed="#V" n="50"/>sclicet albedinis et nigredinis videat earum differentia posse 
      <lb ed="#V" n="51"/>concludi: quorum tamen nullum aliquis dicit quem viderim. Ide 
      <lb ed="#V" n="52"/>probabilius videntur concludere rationes predicte.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e779">
      ⁋ 
      Pre<lb ed="#V" n="53" break="no"/>terea similiter dici poterit quod ex actibus diuersarum rationum 
      <lb ed="#V" n="54"/>causantur habitus morales et mentales etiam eiusdem rationis: 
      <lb ed="#V" n="55"/>et sic ex scribere et cytharimare eiusdem rationis habitus gene 
      <lb ed="#V" n="56"/>rantur. et ex aggredi terribilia et tribuere propria idem 
      habi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tus. moralis acquiritur. et sic vniversaliter peribit omnis via cogno 
      <lb ed="#V" n="58"/>scendi distinctionem habituum specificam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e795">
      ⁋ Preterea 
      quan<lb ed="#V" n="59" break="no"/>uis a causis diuersarum specierum proueniant aliqui effectus 
      <lb ed="#V" n="60"/>eiusdem rationis: a quibuslibet tamen proueniunt effectus 
      diuer<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sarum rationum: sed qui effectus diuersi proueniant ex me 
      <lb ed="#V" n="62"/>diis diuersis nisi assensus vel habitus conuenientes: non 
      <lb ed="#V" n="63"/>apparet: et si aliquos alios assignares. ita tibi faciliter ne 
      <lb ed="#V" n="64"/>gabo de illis sicut tum mihi de istis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e812">
      ⁋ Ex hoc vlterius in 
      <lb ed="#V" n="65"/>fero quod non est vera opinio dicentium quod ad distinctionem 
      <!--15.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 9-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>scientiarum requiritur distinctio subiectorum vel praedicatorum: 
      <lb ed="#V" n="67"/>ita quod non est possibile diuersarum scientiarum esse 
      ean<lb ed="#V" n="68" break="no"/>dem conclusionem. Nam inquiunt. impossibile est respe 
      <lb ed="#V" n="69"/>ctu eiusdem conclusionis simpliciter sint actus sciendi distincti 
      <lb ed="#V" n="70"/>specie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e834">
      ⁋ Istud autem motiuum nullam habet rationem 
      probab<lb ed="#V" n="71" break="no"/>litatis: tum quia non videtur possibile minus quod respectu 
      <lb ed="#V" n="72"/>eiusdem complexi sint notitie complexe et actus sciendi 
      di<lb ed="#V" n="73" break="no"/>stincti specie: quam quod eiusdem obiecti sint notitie incomplexe 
      <lb ed="#V" n="74"/>distincte specie. Constat autem quod notitia intuitiua: quam 
      ange<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lus habet de albedine: et intuitiua: quam habet homo: et sensitiua 
      <lb ed="#V" n="76"/>quam habet brutum de eadem albedine non sunt 
      eiusdem<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rationis. tum etiam quia non obstante identitate obiecti 
      <lb ed="#V" n="78"/>complexi stat diuersitas specifica actuum assentiendi scen 
      <lb ed="#V" n="79"/>tifici et opinatiui.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e856">
      ⁋ Tertia conclusio probatur: quia 
      habi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tuum specie differentium sunt actus proprii specie differentes: igitur 
      <lb ed="#V" n="81"/>huiusmodi habituum mentales conclusiones: de quibus est sermo: sunt specie 
      <lb ed="#V" n="82"/>differentes. Antecedens notum est ex secudo ethicorum: consequentia probatur. 
      <lb ed="#V" n="83"/>quoniam assensus scientialis est proprius actus scientie et 
      assen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>sus opinatiuus opinionis: et assensus creditiuus seu crede 
      <lb ed="#V" n="85"/>re est actus fidei. quilibet autem istorum assensuum est quedam 
      <lb ed="#V" n="86"/>mentalis conclusio: vt ex praecedenti questione patet: igitur etc. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Non obstante igitur identitate obiecti: quod est totale signifi 
      <lb ed="#V" n="88"/>catum conclusionum mentalium diuersorum habituum stat diuersitas 
      <lb ed="#V" n="89"/>conclusionem ipsarum: sicut etiam stat ea diuersitas conclusionem et mentalis et 
      vo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>calis et assensuum praedictorum et ipsorum habituum habentium idipsum 
      <lb ed="#V" n="91"/>obiectum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e885">
      ⁋ 4a conclusio probatur faciliter. sicut de eodem aliquo obiecto 
      <lb ed="#V" n="92"/>verbi gratia: quod deus est incorruptibilis: vel quod cuiuslibet hominis 
      <lb ed="#V" n="93"/>est anima sibi propria. potest quis habere assensum euidentem 
      <lb ed="#V" n="94"/>per medium demonstratiuum. et alius assensum certum: sed 
      ineui<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dentem per medium theologicum. et alius ascensum formidi 
      <lb ed="#V" n="96"/>nosum per medium aliquod probabile. igitur de eodem obiecto potest 
      <lb ed="#V" n="97"/>haberi theologia et scia. et opinio antecedens per experientiam potest faciliter 
      <lb ed="#V" n="98"/>cognosci. consequentia patet: si loquamur de theologia quae est actus 2s: et similiter 
      <lb ed="#V" n="99"/>de scientia et opinione: quia tales assensus sunt huiusmodi actus. Si 
      <lb ed="#V" n="100"/>etiam loquamur de theologia scientia et opinione habitibus idem patet: quoniam 
      <lb ed="#V" n="101"/>ex frequentatione talium actuum huiusmodi habitus griesenantur. 
      <lb ed="#V" n="102"/>ro secundo articulo sciend. est quod: vt patet ex 
      <lb ed="#V" n="103"/>praecedenti quaestione: theologia potest 
      ac<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cipi dupliciter. vno modo pro habitu vel habitibus: quo vel quibus 
      <lb ed="#V" n="105"/>quis nouit sensum sacre scripture: et scit vnum dictum eius per 
      ali<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ud exponere et probare: nec non alia quae non secundum se formaliter 
      <lb ed="#V" n="107"/>continentur in ipsa ex his quae in ipsa continentur: deducere et in 
      <lb ed="#V" n="108"/>ferre: et penes hunc modum potest accipi theologia etiam pro 
      <lb ed="#V" n="109"/>actu vel actibus praedictorum habituum. Alio modo potest accipi 
      <lb ed="#V" n="110"/>theologia pro assensu tam actuali quam habituali in animo 
      fi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>deli acquisito per discursum theologicum de obiecto theo 
      <lb ed="#V" n="112"/>logico.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e933">
      ⁋ Iuxta hoc pono pro articulo isto quatuor conclusiones 
      <lb ed="#V" n="113"/>prima est: quod theologia primo modo accepta siue pro actu si 
      <lb ed="#V" n="114"/>ue pro habitum sumatur compossibilis tam habitui quam actui sci 
      <lb ed="#V" n="115"/>entie in eodem homine circa idem obiectum. Tres conclusiones 
      <lb ed="#V" n="116"/>alie sunt de theologia 2o modo accepta. Et vna est theolomia actus 
      <lb ed="#V" n="117"/>non est compossibilis scientie actui. seu quod impossibile est 
      <lb ed="#V" n="118"/>eundem eidem obiecto assentire actu simul assensu scien 
      <lb ed="#V" n="119"/>tiali et assensu theologico.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e951">
      ⁋ Alia. quod theologia actus con 
      <lb ed="#V" n="120"/>possibilis est scientie habitui: et theologia habitus scientie actui. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e957">
               <lb ed="#V" n="121"/>⁋ Ultima est. quod theologia habitus non est compossibilis 
      <lb ed="#V" n="122"/>scientie habitui. et intelligo in omnibus praedictis de compossibili 
      <lb ed="#V" n="123"/>tate in eodem subiecto et de theoloi cum scientia eiusdem obiecti. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e966">
               <lb ed="#V" n="124"/>⁋ Probo primam conclusionem sic: contingit aliquem scientem demonstra 
      <lb ed="#V" n="125"/>tiue: verbi gratia: deum esse eternum. vel non omnium hominum vnicam esse 
      <lb ed="#V" n="126"/>animam. aut aliquid aliud theologicum prompte et faciliter idipsum 
      <lb ed="#V" n="127"/>theologice probare: et econuerso contingit aliquem habentem huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="128"/>habitum theologicum prompte et faciliter probare idipsum seu 
      <lb ed="#V" n="129"/>demonstrare. ergo scientia habitus compossibilis est tam habitui 
      theologi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>co quam actui. et theologia habitus compossibilis est actui et habitu 
      <!--16.xml-->
      <pb ed="#V" n="10-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>sciali. antecedens ex experientia notum est: consequentia probatur: quia 
      prom<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ptitudo et facilitas exeundi in actum prouenit ex habitu: vt do 
      <lb ed="#V" n="3"/>cet experientia. et patet 2o ethico. omne igitur compossibile actui 
      <lb ed="#V" n="4"/>prompte et faciliter elicito compossibile est habitui quo median 
      <lb ed="#V" n="5"/>te elicitur. nam eiusdem potentie sunt actus et habitus: quo me 
      <lb ed="#V" n="6"/>diante elicitur: et loquor de promptitudine que per se proue 
      <lb ed="#V" n="7"/>nit ex frequentatione praecedenti similium actuum: qualem constat esse 
      <lb ed="#V" n="8"/>promptitudinem huius discursus eliciendi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1008">
      ⁋ 2o cum actu at 
      <lb ed="#V" n="9"/>que habitu sciendi sic esse sicut conclusio aliqua significat 
      compossibi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lis est habitus probandi et deducendi eius contradictorium. igitur 
      <lb ed="#V" n="11"/>cum actu et habitu scientie compossibilis est theologia 
      pri<lb ed="#V" n="12" break="no"/>mo modo sumpta circa idem obiectum. antecedens patet. quoniam 
      multi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sunt qui ex habitu prompti sunt concludere aliquam conclusionem 
      <lb ed="#V" n="14"/>per aliquod medium theologicum: cuius oppositum prompti sunt 
      <lb ed="#V" n="15"/>demonstrare per: scientiam. et dum actualiter ipsam demon 
      <lb ed="#V" n="16"/>strant non minus prompti sunt elicere huiusmodi theologicum 
      discu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sum conclusionis opposite: et hoc maxime patet in his qui prius opina 
      <lb ed="#V" n="18"/>ti sunt oppositum quam demonstrationem eius quod sciunt accipe 
      <lb ed="#V" n="19"/>rent: consequentia patet. quoniam non minus sunt compossibiles habitus et actus 
      <lb ed="#V" n="20"/>scientie cum alio habitu deductiuo alterius rationis de eodem 
      <lb ed="#V" n="21"/>obiecto: qualis est theologia: de qua loquimur: quam cum habitu 
      <lb ed="#V" n="22"/>deductiuo alterius rationis et oppositi obiecti: immo magis 
      <lb ed="#V" n="23"/>apparet possibile.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1043">
      ⁋ Ex istis rationibus habentur quod tam habitus 
      <lb ed="#V" n="24"/>quam theologicus actus compossibilis est habitui scientie et econverso tam habitus. 
      <lb ed="#V" n="25"/>scientie quam actus compossibilis est habitui theologico. ex hoc autem vlte 
      <lb ed="#V" n="26"/>rius probatur quod actus est compossibilis actui quantum est de se. nam 
      quorum<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cumque habituum naturaliter acquisitorum simul componibilium actus est sunt quanum 
      <lb ed="#V" n="28"/>est ex se compossibiles: dico autem quanum est ex se. quia forsitam vt 
      <lb ed="#V" n="29"/>deretur aliquibus quod potentia non sit naturaliter capax multorum actuum simul: 
      <lb ed="#V" n="30"/>aut non tot quot partialiter concurrunt ad actus de quibus est 
      <lb ed="#V" n="31"/>sermo. Si tamen esset naturaliter capax eorum vel omnium quorum habitus 
      <lb ed="#V" n="32"/>habet: omnes simul habere posset.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1065">
      ⁋ 2am conclusionem probo ratione commumi sic. 
      <lb ed="#V" n="33"/>impossibile est idem obiectum simul esse eide actualiter notum: et non 
      <lb ed="#V" n="34"/>esse actualiter notum: igitur impossibile est idem obiectum 
      <lb ed="#V" n="35"/>ab eodem actu sciri et actu credi. et accipio hic credere non 
      <lb ed="#V" n="36"/>communiter pro assensu: sed specialiter pro assensu fidei condistin 
      <lb ed="#V" n="37"/>cto contra scientificum. opinatiuum: et suspitiosum. ex quo 
      <lb ed="#V" n="38"/>vltra sequitur quod impossibile est eundem scire aliquod obiectum 
      <lb ed="#V" n="39"/>et eidem assensu theologico assentire: cum talis assensus sit 
      <lb ed="#V" n="40"/>quedam credulitas et fides: vt patet ex praecedenti quaestione: antecedens 
      <lb ed="#V" n="41"/>patet. consequentia probatur. quoniam omne quod quis scit est illi notum habitualiter si 
      <lb ed="#V" n="42"/>habitualiter. actualiter si actualiter. et nullum quod quis credit est eia 
      <lb ed="#V" n="43"/>notum. nam nomine fidei sic accepte nihil aliud 
      intelli<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gimus quam assensum non euidentis et non apparentis seu 
      <lb ed="#V" n="45"/>incogniti. vnde Aug. in euch. ait. Nam quod attinet ad non 
      vi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dere siue que creduntur siue que sperantur fidei speique commune 
      <lb ed="#V" n="47"/>est. in epistola quippe ad hebre. qua teste vsi sunt 
      catho<lb ed="#V" n="48" break="no"/>lice fidei illustres ac regule defensores: fides etiam 
      di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cta est communiectio rerum que non videntur: quamuis quando se quisque 
      <lb ed="#V" n="50"/>non verbis: non testibus: non denique vllis argumentis: sed 
      <lb ed="#V" n="51"/>praesentium rerum euidentie credidisse hoc est fidem accommo 
      <lb ed="#V" n="52"/>dlasse dicit. non ita videatur absurdum: vt recte reprehen 
      <lb ed="#V" n="53"/>datur in verbo: eique dicatur. igitur vidisti et non 
      credidi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sti. vnde putari potest non esse consequens vt videatur res quaecumque 
      <lb ed="#V" n="55"/>creditur. Sed melius hanc appellamus fidem: quam diuina eloquia 
      <lb ed="#V" n="56"/>pocuerunt: earum scilicet erum quae non dicuntur. de spe quoeque apostolus ait scilice 
      <lb ed="#V" n="57"/>ad romanos. <quote xml:id="grvnZZ-d1e116-Qd1e1121" source="http://scta.info/resource/rom8_24" synch="6-18">Spes qua videtur non est spes. quod enim quis videt quid sperat</quote>:  
      <lb ed="#V" n="58"/>Ex quo auctoritate patet. pro tam per apost. quam per Aug. quod fides 
      <lb ed="#V" n="59"/>est eorum quae non sunt euidentia credenti.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1129">
      ⁋ 2o concluditur idem 
      <lb ed="#V" n="60"/>per illud quod ait apostolus et etiam Aug. de specie. non enim spes 
      <lb ed="#V" n="61"/>potius de non visis et incognitis est quam fides cum hoc formaliter 
      <lb ed="#V" n="62"/>in diffinitione fidei ponatur. Item <ref xml:id="grvnZZ-d1e116-Rd1e1137">8o de tri.</ref> 
               <quote xml:id="grvnZZ-d1e116-Qd1e1140" source="http://scta.info/resource/adt-l8-d1e974" synch="229-257">Credimus inquit dominum 
        <lb ed="#V" n="63"/>Iesum christum natum de virgine quae maria vocabatur. quid sit aut virgo. et 
        <lb ed="#V" n="64"/>quid sit nasci: et quid sit nomen proprium non credimus. sed prorsus 
        <lb ed="#V" n="65"/>nouimus</quote>. ecce quod nos credere negat ea que nouimus. Item 
      <!--16.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 10-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>liuo. 13o. <quote xml:id="grvnZZ-d1e116-Qd1e1158" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1406" synch="274-288">vnusquisque sui animi conscius non credit vtique hanc 
        <lb ed="#V" n="67"/>esse suam sed plane peruidet voluntatem</quote>. et in pluribus aliis 
      <lb ed="#V" n="68"/>locis eandem penitus ponit sententiam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1167">
      ⁋ Ad hanc dupliciter 
      con<lb ed="#V" n="69" break="no"/>sueuit responderi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1172">
      ⁋ Primo ad antecedens dicendo non esse 
      incon<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ueniens idem eidem notum esse et ignotum: dummodo hoc non 
      <lb ed="#V" n="71"/>sit secundum idem: sed secundum aliud et aliud: sicut idem lac est simile mas 
      <lb ed="#V" n="72"/>garite secundum albedinem et non est ei simile secundum dulcedinem: sed 
      dis<lb ed="#V" n="73" break="no"/>simile potius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1183">
      ⁋ In proposito dicitur quod idem obiectum est 
      ei<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dem notum per scientiam et non est eidem notum per fidem sed potius 
      <lb ed="#V" n="75"/>ignotum et per consequens non secundum idem notum et ignotum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1190">
      ⁋ 2o dicitur quod consequentia 
      <lb ed="#V" n="76"/>non valet: quia et si sit euidens per scientiam illud quod scitur: non tamen 
      <lb ed="#V" n="77"/>est ineuidens per fidem illud quod creditur: fides enim si non 
      fa<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ciat euidentiam: non tamen facit ineuidentiam: et indifferenter potest 
      <lb ed="#V" n="79"/>esse euidentia et non euidentia. in quo differt a scientia que non 
      <lb ed="#V" n="80"/>euidentis esse non potest.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1203">
      ⁋ Contra responsionem primam. impossibile 
      <lb ed="#V" n="81"/>est alicuius contradictionis vnam partem esse veram per vnam 
      <lb ed="#V" n="82"/>causam et reliquam etiam esse veram pro alteram causam. alias ego 
      <lb ed="#V" n="83"/>possem vnam partem verificare et tu aliam. Et sic tu et 
      <lb ed="#V" n="84"/>ego simul possemus facere duo contradictoria esse simul 
      <lb ed="#V" n="85"/>vera: quod est absurdum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1216">
      ⁋ Unde nulla contradictoria de qui 
      <lb ed="#V" n="86"/>buscumque sint praedicatis absolutis vel relatiuis. seu connota 
      <lb ed="#V" n="87"/>tiuis. substantialibus: vel accidentalibus siue in deo siue in crea 
      <lb ed="#V" n="88"/>turis. verificari possunt nec secundum idem nec secundum diuersa. Exemplum 
      <lb ed="#V" n="89"/>quod inducitur non est ad propositum. quoniam iste non 
      contradi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cunt. hoc lac est simile huic margarite per albedinem. hoc 
      <lb ed="#V" n="91"/>lac non est simile margarite per dulcedinem: eisdem vtrobique 
      <lb ed="#V" n="92"/>demonstratis: cum non sint iidem termini penitus et a parte 
      <lb ed="#V" n="93"/>predicati et subiecti vtriusque: sed vtique he due contradicunt. 
      <lb ed="#V" n="94"/>hoc lac non est simile huic margarite. et hoc lac est simile huic mar 
      <lb ed="#V" n="95"/>garite. quarum altera tantum est vera: est similiter si dicatur: hoc lac est 
      <lb ed="#V" n="96"/>simile. hoc lac non est simile. contradictorie sunt si termini vniuoce 
      <lb ed="#V" n="97"/>accipiantur: et simul verificari non possunt. et si dicatur quod idem potest esse 
      <lb ed="#V" n="98"/>simile vni et non simile alteri: et per consequens simul verificari: neganda est 
      <lb ed="#V" n="99"/>consequentia quoniam si est simile vni aut alicui: hec est vera. hoc est simile. nam 
      sequi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tur. hoc est simile huic vel illi. igitur est simile. negatiua vero erit 
      fal<lb ed="#V" n="101" break="no"/>sa: non enim sequitur. hoc non est simile huic vel illi. igitur non est 
      <lb ed="#V" n="102"/>simile: licet econverso sequatur: quamuis igitur he possunt simul esse vere: hec 
      propo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sitio seu hoc obiectum est euidens huic per scientiam: hoc obiectum non est 
      <lb ed="#V" n="104"/>huic euidens per fidem: que non sunt contradictorie. he tamen. hoc est 
      <lb ed="#V" n="105"/>euidens. hoc non est euidens huic eidem: tamen hincinde 
      demonstra<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tis et terminis vniuoce sumptis numquam possunt simul esse vere. nunc. 
      <lb ed="#V" n="107"/>autem sequitur. hoc est scitum ab isto. igitur hoc est euidens isti. et contra 
      <lb ed="#V" n="108"/>sequitur et. hoc est creditum ab isto. igitur non est euidens 
      isti<lb ed="#V" n="109" break="no"/>quare responsio prima non valet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1272">
      ⁋ 2a responsio est insuffici 
      <lb ed="#V" n="110"/>ens. quia libet fides non faciat ineuidens illud quod creditur: non 
      <lb ed="#V" n="111"/>potest tamen esse: nisi credenti ineuidens sit quod creditur: ideo falsum 
      <lb ed="#V" n="112"/>est quod assumit responsio. valet quod fides potest esse indifferenter 
      eui<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dens et ineuidens. nam secundum hoc sequitur quod de primis principiis et propo 
      <lb ed="#V" n="114"/>sitionibus per se notis seu de significatis earum totalibus posset 
      <lb ed="#V" n="115"/>haberi fides proprie dicta: et simul aliquod esse notum euidenter 
      <lb ed="#V" n="116"/>mediante intuitiua notitia: et creditum per fidem: quod est 
      <lb ed="#V" n="117"/>contra omnes sanctos de hac materia loquentes: et est glosas adhuiusmodi 
      <lb ed="#V" n="118"/>breos que omnes dicunt quod de apparentibus non est fides sed per 
      <lb ed="#V" n="119"/>agnitio. et contra gregorium in ome. dic. que apparent non 
      <lb ed="#V" n="120"/>habent fidem sed agnitionem. et hugo. libro primo de sacra diffinit 
      fi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dem. quod est certitudo animi de rebus absentibus. et infra 
      sub<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dit. quod de fide quae proprie et non abusiue fides appellatur dictum est. 
      <lb ed="#V" n="123"/>si vides non est fides.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1305">
      ⁋ Praeterea hoc esset verum: non bene 
      diffinis<lb ed="#V" n="124" break="no"/>set apor. fidem ponens in eius diffinitione rerum non apparentium: 
      <lb ed="#V" n="125"/>nam oportet diffinitionem vniversaliter conuerti cum diffinito.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1312">
      ⁋ 2o ad conclusionem 
      <lb ed="#V" n="126"/>sic. si fides est scientie compossibilis circa idem non est necarium quod ad 
      <lb ed="#V" n="127"/>cedente scientia vel clara notitia fides cedat: et per consequens est in patria 
      ca<lb ed="#V" n="128" break="no"/>simul cum visione fides remaneret. hoc est falsum et contra <ref xml:id="grvnZZ-d1e116-Rd1e1320">Aug. 
        <lb ed="#V" n="129"/>primo de doc. christi.</ref> dicentem. quod <quote xml:id="grvnZZ-d1e116-Qd1e1325" source="http://scta.info/resource/addc-l1-d1e575" synch="115-126">quicumque ad eternam gulam perue 
          ca<lb ed="#V" n="130" break="no"/>niunt decedentibus fide et spe: caritas auctior et certior 
          pe<!--17.xml--><pb ed="#V" n="10-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1" break="no"/>manebit</quote>.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1338">
      ⁋ Item libro primo solilo. quaerit aug. vtrum anime cum deum 
      vi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dere contigerit. illa tria scilicet fides spes et caritas sint 
      necessa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ria. et respondet ibi. fides quare sit necessaria: cum iam 
      vi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>deatur: spes multo minus: quia iam tenet: caritati vero non 
      <lb ed="#V" n="5"/>solum aliquod detrahetur: sed addetur etiam plurimum. et 
      infra<lb ed="#V" n="6" break="no"/>neque dicenda est anima scilicet tunc fidem habere quia illa sint verba 
      <lb ed="#V" n="7"/>vera quando nullorum falsorum interpellatione sollicitatur neque quis 
      <lb ed="#V" n="8"/>quid sperandum ei restat cum totum secumra possideat.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1356">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#V" n="9"/>i12. super gene. ad litteram dicit quod fides et spes sunt vtiles huic 
      <lb ed="#V" n="10"/>vite et postea non future. Et subdit. Iste quippe virtutes est 
      <lb ed="#V" n="11"/>nunc propter transeundum istam peregrinatione valde 
      neces<lb ed="#V" n="12" break="no"/>sarie sunt: non erunt in illa vita: propter quam adipiscendam 
      <lb ed="#V" n="13"/>sunt necessarie. vbi patet secundum ipsum quod in patria non esset fides: quod 
      <lb ed="#V" n="14"/>omnino et praesertim de actu fidei verum esse fatendum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1372">
      ⁋ Sied 
      <lb ed="#V" n="15"/>forte diceret aliquis quod fides remanet adueniente scientia 
      <lb ed="#V" n="16"/>vel visione: sed non remanet fides. idem enim assensus satuet nu 
      <lb ed="#V" n="17"/>merum vel speciem cum est de absentibus est fides: cum autem de praesentibus 
      <lb ed="#V" n="18"/>non est fides sed veritas seu scientia. Et hoc videtur posse ostendi de 
      <lb ed="#V" n="19"/>intentione <ref xml:id="grvnZZ-d1e116-Rd1e1385">Aug. 13. de tri.</ref> 
               <quote xml:id="grvnZZ-d1e116-Qd1e1388" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1393" synch="180-258">aliquando inquit et rebus falsis 
        accon<lb ed="#V" n="20" break="no"/>modatur fides. loquimur enim sic vt dicamus habita est ei fides 
        <lb ed="#V" n="21"/>et decepit: qualis fides: si tamen et ipsa dominda est fides: non 
        culpa<lb ed="#V" n="22" break="no"/>biliter de cordibus perit: quando eam inuenta veritas pellit. optabs 
        <lb ed="#V" n="23"/>liter autem rerum verarum in res easdem fides transit. non enim 
        di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cendum est perit: quando ea que credebantur videntur. numnquid enim ad  
        <lb ed="#V" n="25"/>huc fides dominda estcum diffinita sit in epistola ad heb. fides 
        <lb ed="#V" n="26"/>dictumque sit esse coniectionem rerum qua non vident.</quote> vbi patet quod primo 
      <lb ed="#V" n="27"/>dicit rerum falsarum fidem de cordibus perire comperta ver 
      <lb ed="#V" n="28"/>tate: fidem vero rerum verarum dicit non perire quando ea quae 
      cre<lb ed="#V" n="29" break="no"/>debantur videntur: manet igitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1414">
      ⁋ 2o patet quod ipsa non manet 
      fi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>des: et ideo ait: numquid adhuc fides dicenda est etc. huic 
      <lb ed="#V" n="31"/>etiam fauet aliud eius dictum. <ref xml:id="grvnZZ-d1e116-Rd1e1420">4o de tri.</ref> vbi ait. quod <quote xml:id="grvnZZ-d1e116-Qd1e1423" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e621" synch="48-51">fides nostra 
        vi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dendo fiet veritas</quote> quod cocordat ei quod dicit hic. <quote xml:id="grvnZZ-d1e116-Qd1e1428" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1393" synch="219-225">rerum 
          vera<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rum in easdem res fides transit</quote>. id est in presentiam et visionem 
      <lb ed="#V" n="34"/>rerum de quibus erat fides.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1437">
      ⁋ hec responsio stare non 
      <lb ed="#V" n="35"/>potest: tum quia aug. c. praeallegato. primo solilo. cum dixisset quod fides 
      <lb ed="#V" n="36"/>et spes decedunt. Iterum subdit. tria in hac vita omnia. post 
      <lb ed="#V" n="37"/>hanc vitam sola caritas. Constat autem quod fides non transibit 
      <lb ed="#V" n="38"/>caritatem sic quod essentia que nunc est fides sit postea caritas. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Si igitur sola caritas manet ex his tribus: nulla res que 
      <lb ed="#V" n="40"/>est aliqua duarum primarum remanet post hanc vitam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1453">
      ⁋ 2o 
      <lb ed="#V" n="41"/>ista responsio cotradicit intentioni Aug. 14. de tri. vbi ait 
      <lb ed="#V" n="42"/>quod fides <quote xml:id="grvnZZ-d1e116-Qd1e1459" source="http://scta.info/resource/adt-l14-d1e1596" synch="77-107">in praeteritis habebitur quando sub enigmate specie iam esse 
        de<lb ed="#V" n="43" break="no"/>stiterit: aliamque nunc trinitatem facit per suam praesentiam 
        <lb ed="#V" n="44"/>recta conspecta dilecta. aliam tunc faciet per quoddam sui 
        <lb ed="#V" n="45"/>vestigium quod in memoria preteriens dereliquit</quote>. Ecce quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>Aug. dicit eam desinere esse: nec potest glosari: vt ideo prete 
      <lb ed="#V" n="47"/>rire sic dicat. quia desinet esse fides: non quia simpliciter desinet esse: 
      <lb ed="#V" n="48"/>quoniam si sic esset sequeretur quod sicut nunc ipsa secundum se est praesens: et per 
      <lb ed="#V" n="49"/>suam presentiam constituit illam trinitatem: ita et tunc non 
      <lb ed="#V" n="50"/>per aliquod eius vestigium in memoria derelictum: sed per suam 
      <lb ed="#V" n="51"/>praesentiam esset prese ns. et eandem quam nunc: constitueret 
      trinita<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1484">
      ⁋ Ad auctoritatem augustini in qua fundatur responsio 
      <lb ed="#V" n="53"/>dicendum est: quod ideo dicit Aug. fidem falsorum comperta veritate 
      <lb ed="#V" n="54"/>perire. quia tunc sic desinit vt nec ipsa remaneat nec aliquis 
      <lb ed="#V" n="55"/>alius assensus de eisdem falsis sibi succedat. sed potius 
      <lb ed="#V" n="56"/>succedat de eisdem dissensus et assensus oppositorum suorum 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1495">
               <lb ed="#V" n="57"/>⁋ Eides autem verorum non ideo perire dicitur: quia quamuis et ipsa 
      <lb ed="#V" n="58"/>desinat esse: succedit sibi tamen alius assensus et perfectior 
      <lb ed="#V" n="59"/>circa idem: vnde idem assentit cum habetur visio cui assen 
      <lb ed="#V" n="60"/>tiebatur prius per fidem: et hec est intentio Aug. in auctori 
      <lb ed="#V" n="61"/>tatibus illis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1508">
      ⁋ 3o principaliter ad conclusionem arguo per auctoritatem hu 
      <lb ed="#V" n="62"/>gonis. liber primo de sacra. dicens alia sunt ex ratione. alia secundum rationem: 
      <lb ed="#V" n="63"/>alia supra rationem: et praeter hec. alia sunt que sunt contra rationem 
      <lb ed="#V" n="64"/>Ex ratione sunt necessaria. secundum rationem probabilia. supra rationem 
      <lb ed="#V" n="65"/>mirabilia: contra rationem incredibilia. et duo quidem extrema fi¬ 
      <!--17.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 10-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>dem non capiunt: que enim sunt ex ratione: omnino nota sunt et 
      <lb ed="#V" n="67"/>credi non possunt quoniam sciuntur: que vero contra rationem sunt: 
      nul<lb ed="#V" n="68" break="no"/>la similiter ratione credi possunt: quoniam nullam suscipiunt rationem: nec 
      <lb ed="#V" n="69"/>acquiescit ratio aliqua. Ex hoc manifeste patet: quod ea que 
      sci<lb ed="#V" n="70" break="no"/>untur: et per rationem nota sunt: credi non possunt: quod in 
      sen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sibilibus intelligendum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1540">
      ⁋ Contra conceusionem arguitur primo 
      <lb ed="#V" n="72"/>Non est maior repugnantia fidei ad scientiam: quam aucto 
      <lb ed="#V" n="73"/>ritatis ad demonstrationem: patet hoc: quia si qua sit repugnantia 
      <lb ed="#V" n="74"/>earum. cum illa non proueniat ex obiectis: cum de eodem possit 
      <lb ed="#V" n="75"/>esse scientia et fides: vt patet ex praecedenti conclusione: oportet quod proueni 
      <lb ed="#V" n="76"/>at ex mediis. medium aut scientiae est demonstratio: fidei vero 
      au<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctoritas: sed auctoritas et demonstratio sunt compossibiles. 
      <lb ed="#V" n="78"/>quoniam quis demonstrationem simul et auctoritatem de eodem potest 
      <lb ed="#V" n="79"/>habere.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1560">
      ⁋ Confirmatur. quia philosophus frequenter pus demonstrationes 
      ali<lb ed="#V" n="80" break="no"/>quarum concunionum adducit auctoritates etiam antiquorum philosophorum: 
      <lb ed="#V" n="81"/>quod non faceret si auctoritas et demonstratio essent incom 
      <lb ed="#V" n="82"/>possibiles: aut aliud incompossibile scientie causate per 
      de<lb ed="#V" n="83" break="no"/>monstrationem causaret: sic enim scientiam quam prius 
      <lb ed="#V" n="84"/>causauit distrueret: quod est valde reprehensibile. aut etiam 
      <lb ed="#V" n="85"/>si nullum assensum causaret: quoniam tunc superfluum foret illas aucto 
      <lb ed="#V" n="86"/>ritates allegare.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1578">
      ⁋ 2o CEuicumque est possibile medium 
      theo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>logicum et assensus circa praemissas: illi eidem est 
      compossibi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>lis assensus conclusionis theologice. patet. quia assensus circa conclusionem consequens 
      <lb ed="#V" n="89"/>est assensui circa praemissas. cuicumque autem compossibile est antecedens: 
      <lb ed="#V" n="90"/>compossibile est et consequens: sed scientie alicuius conclusionis theologice con 
      <lb ed="#V" n="91"/>possibile est medium theologicum et assensus circa prmissas 
      <lb ed="#V" n="92"/>eius. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1594">
      ⁋ Probatio minoris. constat enim ex 
      praeceden<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ti conclusione quod sciens aliquam conclusionem potest deducere eandem per 
      <lb ed="#V" n="94"/>medium theologicum: patet etiam quod praemissis potest assentire 
      <lb ed="#V" n="95"/>cum sint auctoritates sacre scripture: vel saltem altera 
      <lb ed="#V" n="96"/>earum vel deducta ex scriptura: alioquin non posset esse 
      ve<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rus fidelis: nec potest dici quod assentiat vtrique assensu scen 
      <lb ed="#V" n="98"/>tifico: quoniam tunc medium non esset theologicum: igitur assentit 
      <lb ed="#V" n="99"/>saltem alteri assensu fidei. Et hoc sufficit ad propositum: quoniam 
      <lb ed="#V" n="100"/>assensus fidei circa vnam praemissam cum assensu scientifico 
      <lb ed="#V" n="101"/>circa alteram non causant circa conclusionem nisi assensum fidei. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1616">
               <lb ed="#V" n="102"/>⁋ Ad primum dico et dicendum est quod auctoritas potest sumi 
      du<lb ed="#V" n="103" break="no"/>pliciter: vno modo pro assensu qui adhibetur dicto vel 
      sermo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ni alicuius: secundum quem modum dicimus aliquem hominem: vel do 
      <lb ed="#V" n="105"/>ctrinam esse magne auctoritatis. id est cum adhibetur magna fides 
      <lb ed="#V" n="106"/>et assensus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1629">
      ⁋ Alio modo potest sumi auctoritas pro ipsis met 
      <lb ed="#V" n="107"/>dictis et sermonibus: secundum quem modum soliti sumus dicere 
      al<lb ed="#V" n="108" break="no"/>quem allegare multas auctoritates vel paucas in praedica 
      <lb ed="#V" n="109"/>tione vel disputatione. Si sumatur auctoritas primo 
      <lb ed="#V" n="110"/>modo nego minorem: et concedo maiorem: eo quod assensus qui pro 
      <lb ed="#V" n="111"/>prie est auctoritas non est compossibilis demonstrationi men 
      <lb ed="#V" n="112"/>tali: illi scilicet qui inducit scientiam. Si vero sumatur auctoritas 2o mod 
      <lb ed="#V" n="113"/>nego maiorem: et rationabiliter. vt patet: quoniam non solum demonstratio 
      <lb ed="#V" n="114"/>ni est compossibilis circa eandem conclusionem auctoritas sic sumpta: 
      <lb ed="#V" n="115"/>sed etiam errori de conclusione opposita: possibile enim est: quod habens 
      <lb ed="#V" n="116"/>opinionem et errorem intensum quod deus sit corporeus: habeat 
      men<lb ed="#V" n="117" break="no"/>te auctoritatem. dicens deum non esse corporeum. Et tamen stat quod iste 
      <lb ed="#V" n="118"/>non potest simul cum assensu illo erroneo assentire ei quod si 
      <lb ed="#V" n="119"/>gnificat auctoritas illa. Similiter econverso habens demonstrationem: 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod non omnium hominum est vnus intellectus potest habere men 
      <lb ed="#V" n="121"/>ti dictum Commentatoris oppositum asserentis: nec tamen potest simul 
      <lb ed="#V" n="122"/>illi dicto assentire et conclusioni seu ei quod significat conclusio illa sue 
      de<lb ed="#V" n="123" break="no"/>monstrationis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1669">
      ⁋ Ad probationem cum dicitur quod illa repugnantia 
      <lb ed="#V" n="124"/>non prouenit ex obiecto etc. Dico quod licet non sit reputia ex obiecto 
      <lb ed="#V" n="125"/>absolute: est tamen repugnantia ex obiecto secundum quid: inquantum 
      <lb ed="#V" n="126"/>est obiectum huius: et ipsum est tale scilicet ignoium et secundum quod est illius 
      <lb ed="#V" n="127"/>est tale scilicet notum. et hoc sufficit ad incompossibilitatem illorum actu 
      <lb ed="#V" n="128"/>um.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1682">
      ⁋ Similiter hoc patet in simili in actibus nostris voluntatis 
      <lb ed="#V" n="129"/>desiderium enim et complacentia seu delectatio circa idem sunt 
      <lb ed="#V" n="130"/>obiectum. Sed desiderium est circa illud dum est futurum. 
      <!--18.xml-->
      <pb ed="#V" n="11-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>Delectatio vero dum est praesens. idipsum enim praesens delectat 
      <lb ed="#V" n="2"/>quod ante desiderabatur dum erat futurum: et constat quod 
      de<lb ed="#V" n="3" break="no"/>siderium et delectatio circa idem non sunt compossibiles 
      <lb ed="#V" n="4"/>in eodem: non est enim possibile quod quis simul desideret et 
      <lb ed="#V" n="5"/>delectetur in aliquo: proprie loquendo de talibus actibus. Idem 
      <lb ed="#V" n="6"/>est de spe et fruitione. Nam eo quod speramus fruemur: et 
      <lb ed="#V" n="7"/>tamen non possumus simul eodem frui et illud sperare: vt patet ergo 
      <lb ed="#V" n="8"/>augnum supra. et per aporitis. ad ratio in auctoritate superius 
      alle<lb ed="#V" n="9" break="no"/>gata.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1715">
      ⁋ Ad confirmationem dico: quod non occurrit michi 
      pro<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nunc vbi. p. post demonstrationes inducat aliorum auctoritates: 
      <lb ed="#V" n="11"/>quaeuis aliquando post suas argumentationes: que quidem non sunt 
      <lb ed="#V" n="12"/>demonstratiue: sed probabiles et dialetice: alleget etiam aucto 
      <lb ed="#V" n="13"/>ritates aliorum. Dato tamen quod hoc faceret: post demonstrationes. 
      <lb ed="#V" n="14"/>puto tamen non id eum facere vt per eas causaret aliquem 
      <lb ed="#V" n="15"/>assensum. Tum quia bene sciebat: quod habenti euidentem 
      <lb ed="#V" n="16"/>noticiam siue immediatam siue scientificam: auctoritas 
      alte<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rius nullum causat vel auget assensum: vnde si omnes 
      mun<lb ed="#V" n="18" break="no"/>di homines michi testificarentur: quod si ab equalibus 
      equa<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lia demantur que relinquuntur equalia erunt: aut quod ego 
      vi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>uo: vel quod cuiuslibet trianguli anguli valent duos rectos: 
      <lb ed="#V" n="21"/>aut aliquid aliorum que michi nota sunt euidenter non plus 
      <lb ed="#V" n="22"/>assentirem: quam si nullus hoc diceret. Tum quia frequenter 
      <lb ed="#V" n="23"/>talium auctoritates inducit: quorum dictis nec ipse 
      da<lb ed="#V" n="24" break="no"/>bat nec circa suos auditores dare volebat: nec nos etiam 
      <lb ed="#V" n="25"/>vllum damus assensum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1752">
      ⁋ Ad quid igitur allegabat eorum 
      <lb ed="#V" n="26"/>dicta: potest dici vt ostenderet conuenientiam doctrine sue 
      <lb ed="#V" n="27"/>cum doctrinis aliorum: vel aliquando vt qui demonstrationes capere 
      <lb ed="#V" n="28"/>non sunt ydonei: auctoritatibus causet assensum: aut aliqua 
      <lb ed="#V" n="29"/>alia causa sibi nota.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1763">
      ⁋ Ad 2m nego maiorem. Ad 
      probatio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nem dico: quod non semper assensus circa conclusionem natus 
      <lb ed="#V" n="31"/>causari ex assensibus circa praemissas: consequens est ad illos assensus: 
      <lb ed="#V" n="32"/>qui non tunc quando potentia non est apta recipere. Actus enim acti 
      <lb ed="#V" n="33"/>uorum sunt in patiente disposito. 2o de anima.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1774">
      ⁋ Intellectus 
      <lb ed="#V" n="34"/>autem habens assensum scientificum de conclusione non est aptus 
      <lb ed="#V" n="35"/>tunc simul recipere assensum tantummodo creditum seu 
      fi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dem: et est satis conueniens exmpium in corporalibus. Nam 
      ca<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lefactio videtur esse naturaliter consequens illuminationem: vnde sol illuminam 
      <lb ed="#V" n="38"/>do calefacit: et tamen non in quocumque causat lumen causat consequens 
      <lb ed="#V" n="39"/>calorem. Illuminat enim speras inferiores: quas tamen non 
      <lb ed="#V" n="40"/>calefacit: quia ille non sunt susceptiue caloris: et idipsum 
      <lb ed="#V" n="41"/>contingeret in aere: si deus aliquam formam incompossibilem 
      <lb ed="#V" n="42"/>calori causaret in aere.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1797">
      ⁋ Si dicatur: ex hoc sequitur: quod pos 
      <lb ed="#V" n="43"/>sibile est naturaliter assentire praemissis et non assentire conclusioni. contra 
      <lb ed="#V" n="44"/>illud dictum in praecedenti. q.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1804">
      ⁋ Negandum est hoc sequi. Nam 
      <lb ed="#V" n="45"/>iste qui habet scientiam et medium theologicum vtique assentit 
      <lb ed="#V" n="46"/>conclusioni: licet non per assensum causatum ex illo medio theologico: et 
      <lb ed="#V" n="47"/>vtique assentiret etiam per assensum causatum ex illo medio 
      <lb ed="#V" n="48"/>nisi alius assensus in eo sibi incompossibilis haberetur: incon 
      <lb ed="#V" n="49"/>ueniens autem esset si premisser assentiret et non conclusioni.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1817">
      ⁋ 
      Ter<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tia conclusio videlibet: quod theous habitus est compossibilis scientie actui 
      <lb ed="#V" n="51"/>et scientia habitus theo modo actui. Probatu. quia non minus iste habitus 
      <lb ed="#V" n="52"/>illi actui est compossibilis quam habitui virtutis vel vicii sit 
      con<lb ed="#V" n="53" break="no"/>possibilis actus de graesenie actuum oppositi habitus: et actui scientie 
      <lb ed="#V" n="54"/>habitus errorum oppositi: patet: eo quod maior: vel non saltem 
      mi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nor inter eas repuis videatur: sed ista sunt compossibilia: pa 
      <lb ed="#V" n="56"/>enim experiensia. Nam aliquis habitualiter vitiosus potest eli 
      <lb ed="#V" n="57"/>cere vnum actum de graesenie virtutis non perdendo totaliter habitum 
      <lb ed="#V" n="58"/>vicii: et ita vnus habens habitum errorum bene intellectum potest 
      <lb ed="#V" n="59"/>elicere demonstrationem vnam non perdendo habitum praedictum: 
      <lb ed="#V" n="60"/>quod patet: quia si non frequentet demonstrationem et obliuiscatur se 
      <lb ed="#V" n="61"/>demonstrasse conclusionem illam: reperiet se promptum ad assentiem 
      <lb ed="#V" n="62"/>dum conclusioni opposite vt prius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1848">
      ⁋ 4a conclusio probatur: quia quorumcumque 
      <lb ed="#V" n="63"/>habituum naturaliter acquisitorum actus sunt incompossibiles: et ipsi 
      <lb ed="#V" n="64"/>habitus sunt naturaliter incompossibiles. Sed habituum theomodo et scientie 
      <lb ed="#V" n="65"/>de eadem conclusione actus sunt incompossibiles: igitur et ipsi habitus 
      <!--18.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 11-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>minor patet: ex conclusione 2a huius articuli: maior probatur et 
      indu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ctiue: vt patet intuenti tam in habitibus moralibus quam inte 
      <lb ed="#V" n="68"/>lectualibus. Et ratione: quia si actus habituum sunt incompossibi 
      <lb ed="#V" n="69"/>les: cum habitus non naturaliter acquirantur nisi per actus tales: 
      <lb ed="#V" n="70"/>habitus non possunt simul acquiri. Item cum actus graesenatiuus 
      vni<lb ed="#V" n="71" break="no"/>us habitus sit naturaliter corruptiuus habitus actus sibi 
      incompossi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>bilis: sequitur quod neuter post alterum possit priore remanen 
      <lb ed="#V" n="73"/>te acquiri: et per consequens nullo modo possunt naturaliter simul haberi: 
      <lb ed="#V" n="74"/>igitur sunt incompossibiles naturaliter.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1883">
      ⁋ Confirmatur: quia si dentur 
      ali<lb ed="#V" n="75" break="no"/>qui habitus copossibiles: quorum tamen actus ex se sunt 
      incompos<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sibiles: statim dici poterit: quod est nulli habitus sunt 
      incompos<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sibiles naturaliter: quoniam de incompossibilitate habituum nobis con 
      <lb ed="#V" n="78"/>stare non potest: nisi per incompossibilitatem actuum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1894">
      ⁋ Contra. 
      <lb ed="#V" n="79"/>actus habitus vnius gaesenatiuus est compossibilis habitui act 
      <lb ed="#V" n="80"/>sibi incompossibilis: igitur et habitus habitui: antecedens patet: ex 3a conclusione: 
      <lb ed="#V" n="81"/>consequentia probatur: quia ex actu grnieseatur habitus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1904">
      ⁋ 2o si cum habitu 
      <lb ed="#V" n="82"/>scientie non staret habitus theopmodo. qui est quedam fides: periculosum 
      <lb ed="#V" n="83"/>esset theologis conari acquirere scientiam eorum que credunt: 
      <lb ed="#V" n="84"/>qui sic ad id conarentur: per quod perderent fidem: et per consequens me 
      <lb ed="#V" n="85"/>ritum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1915">
      ⁋ 3o non minus scientia cempossibilis est theopmoro. quam sit 
      <lb ed="#V" n="86"/>compossibilis fidei circa ea que directe cadunt sub fide: sed  
      <lb ed="#V" n="87"/>huic ipsa est compossibilis. dicens Augu. libro primo soli. quamuis in 
      <lb ed="#V" n="88"/>hoc corpore est anima: est si plenissime videat hoc est intelligat 
      <lb ed="#V" n="89"/>deum: tamen quia et corporum sensus vtuntur opere proprio: si 
      nichil<lb ed="#V" n="90" break="no"/>quidem valente ad fallendum: non tamen nichil ad ambigendum 
      <lb ed="#V" n="91"/>potest adhuc dici fides ea quae his resistitur et illud potius 
      <lb ed="#V" n="92"/>verum esse creditur. ecce quod cum plenissima intellictia quam in hac 
      <lb ed="#V" n="93"/>vita de deo habemus stat fides: talis autem noticia vtique 
      <lb ed="#V" n="94"/>scientifica est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1937">
      ⁋ Ad primum dicendum. quod actum illum habitur 
      <lb ed="#V" n="95"/>esse compossibilem potest intelligi dupliciter: vno modo sic quod nec per ipsum 
      <lb ed="#V" n="96"/>tollatur neque remittatur: et sic neo antecedens Alio modo: sic quod non 
      <lb ed="#V" n="97"/>tollatur ex toto: et isto modo concedo illud: et sic intellexi conclusionem sicut 
      <lb ed="#V" n="98"/>patet ex assumpto in probatione: et tunc nego consequentiam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1948">
      ⁋ Ad 
      pro<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bationem dico: quod per nullum actum graiederatur habitus: cum quao actu 
      <lb ed="#V" n="100"/>stat habitus oppositus intensus vel remissus accipiendo 
      <lb ed="#V" n="101"/>generationem proprie scilicet pro inductione essentie illius habitus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1957">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#V" n="102"/>2m nego consequentiam. Ad probationem dico: quod vtique conarentur ad 
      <lb ed="#V" n="103"/>id per quod perderent fidem: non quidem infusam: sed illam ac 
      <lb ed="#V" n="104"/>quisitam quae dicitur theomidi: quamuis non per fidem infusam possunt habere 
      <lb ed="#V" n="105"/>actum credendi circa illud cuius acquisierunt scientiam: nec iste 
      <lb ed="#V" n="106"/>conatus periculosus est: sed vtilis et desiderabilis. vnde supra 
      <lb ed="#V" n="107"/>allegatum est per augentum 13. de tri. Dptabiliter rerum verarum in 
      <lb ed="#V" n="108"/>easdem res. id est in praesentiam et euidentiam ipsarum fides transit. Et 
      <lb ed="#V" n="109"/>cum dicitur quod per hoc perderent meritum: nego: quoniam sicut dicunt 
      so<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lennes doctores: licet tales scientie tollant fidem: quia faciunt 
      <lb ed="#V" n="111"/>esse apparens id quod proponitur: non tamen diminuunt rationem caritatis: 
      <lb ed="#V" n="112"/>per quam voluntas prompta est ad id credendum: si non apparet 
      ac<lb ed="#V" n="113" break="no"/>per hoc nec rationem meriti.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e1986">
      ⁋ Ad auctoritatem Aug. primo dicendum est: 
      <lb ed="#V" n="114"/>quod magis confert ad propositam: apparet enim per eam quod fides 
      po<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nitur vt excludatur dubietas et ambiguitas que ex opere 
      <lb ed="#V" n="116"/>sensuum posset prouenire propter quod vbi non est tanta euidentia no 
      <lb ed="#V" n="117"/>titie: quod omnis dubietas excluditur sicut in his que proprie 
      <lb ed="#V" n="118"/>sciuntur non est fides opportuna.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2000">
      ⁋ 2o dico: quod Augu. per ple 
      <lb ed="#V" n="119"/>nissimam intelligentiam non intelligit euidentiam illam 
      <lb ed="#V" n="120"/>perfectam quam proprie scientiam dicimus: sed eam qua maiorem de communi 
      le<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ge habere non possumus de his scilicet que in vita ista de deo eui 
      <lb ed="#V" n="122"/>denter cognosci non possunt: vt deum esse vnum essentialiter et trinum 
      <lb ed="#V" n="123"/>personaliter: filium a patre in essentie vnitate graesenari: et spiritum san 
      <lb ed="#V" n="124"/>ctum ab vtroque non generari: sed procedere: et alia huiusmodi de deo 
      <lb ed="#V" n="125"/>quae sunt principalia obiecta fidei nostre: quantumcumque enim in hac 
      vi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ta ad horum notitiam quis eleuetur: adhuc fides necessaria 
      <lb ed="#V" n="127"/>est: quia non est tanta notitia quae omne dubium excludat: quod ex 
      sensi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bus potest prouenire: sed cum horum notitiam euidentem et claram 
      <lb ed="#V" n="129"/>perciperemus: quod erit in patria: tunc non erit fides necessaria vt 
      <lb ed="#V" n="130"/>ibidem immediate praemissum est: et superius allegatum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2029">
      ⁋ Confirma 
      <!--19.xml-->
      <pb ed="#V" n="11-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tur hoc ex intentione mra. sententiarum. distinctio ni. et in glosa primeo. 
      <lb ed="#V" n="2"/>ad corntis. 13. vbi dicit: quod fides et spes in patria penitus euacua 
      <lb ed="#V" n="3"/>butur: secundum essentiam scilicet et actum et modum in patria. Scienti 
      <lb ed="#V" n="4"/>autem quantum ad actum et modum: non autem quantum ad essentiam: alium 
      <lb ed="#V" n="5"/>enim tenebit vsum tunc scientia et modum: quam nunc hic in via 
      <lb ed="#V" n="6"/>Quantum ad articulum tertium premitto: quod op 
      <lb ed="#V" n="7"/>nio conformiter ad distinctionem in 
      <lb ed="#V" n="8"/>praecedenti articulo datam de theomda potest dupliciter accipi in 
      <lb ed="#V" n="9"/>proposito.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2058">
      ⁋ Uno modo pro habitu vel habitibus quo vel quibus 
      <lb ed="#V" n="10"/>quis prompte conclusionem opinabilem ex praemissis probabilibus vel ali 
      <lb ed="#V" n="11"/>tera probabili concludit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2065">
      ⁋ Alio modo pro actu vel habitu 
      assenti<lb ed="#V" n="12" break="no"/>endi tali conclusioni seu ei quod per ipsam significatur. Se¬. 
      <lb ed="#V" n="13"/>cundum hoc pono. 3. conclusiones
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2072">
      ⁋ Prima conclusio est: quod opinio 
      <lb ed="#V" n="14"/>primo modo dicta compossibilis est theo modo tam primo modo quae 
      <lb ed="#V" n="15"/>2o modo accepte.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2079">
      ⁋ Probatur primo: quoniam contingit aliquem 
      ha<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bitum theomoso tam primo quam 2o modo dicte habentem: prompte ad eas 
      <lb ed="#V" n="17"/>conclusiones probabiles rationes adducere: et per consequens simul 
      <lb ed="#V" n="18"/>cum habitu theordo habitum opinionis sic sumpte habere 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2089">
               <lb ed="#V" n="19"/>⁋ Confirmatur: quia si quis penitus sacram ignorans 
      scri<lb ed="#V" n="20" break="no"/>pturam opinetur deum intelligere alia a se: et ex habitu po 
      <lb ed="#V" n="21"/>tens rationes probabiles ad hoc adducere: studeat postmo 
      <lb ed="#V" n="22"/>dum in sacra scriptura et fiat fidelis: ita quod ille firmiter 
      <lb ed="#V" n="23"/>credat: ipse eandem conclusionem tandem in sacra scriptura prompte 
      <lb ed="#V" n="24"/>deducet et conformiter assentiet: et nichilominus postea 
      <lb ed="#V" n="25"/>sicut prius rationibus probabilibus concludet: igitur hos habitus simul 
      <lb ed="#V" n="26"/>habebit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2109">
      ⁋ 2o opinio sic sumpta compossibilis est tam op 
      <lb ed="#V" n="27"/>nioni primo modo quam 2o modo dicte de contradictoria conciusio igitur multo 
      <lb ed="#V" n="28"/>magis theo. de eadem conclusione: consequentia clara est. Anteceden 
      <lb ed="#V" n="29"/>declaratur. Nam si quis opinans conclusionem aliquam propter 
      <lb ed="#V" n="30"/>aliquam rationem sibi magis probabilem nouiter occurrentem 
      <lb ed="#V" n="31"/>assentiat opposite: et talem frequenter eliciat rationem et assen 
      <lb ed="#V" n="32"/>sum conformem: sic quod accipiat habitum opinatiuum: vt 3o modo 
      di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ctum est de ipsa conclusione: non minus prompte et per easdem rationes 
      <lb ed="#V" n="34"/>sillogim abit oppositam conclusionem quam prius opinabatur quam antea: 
      <lb ed="#V" n="35"/>et non assentiat ei: igitur simul cum vtroque habitu opinionis 
      <lb ed="#V" n="36"/>postmodum acquisito habebit habitum opinionis primo modo dictum 
      <lb ed="#V" n="37"/>de opposita conclusione.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2135">
      ⁋ 2a conclusio est: quod theomodia 2o modo 
      sum<lb ed="#V" n="38" break="no"/>pta: scilicet pro assensu. non est compossibilis opinioni similiter sumpt 
      <lb ed="#V" n="39"/>ita quod nec actus assentiendi theologicus est compossibilis 
      <lb ed="#V" n="40"/>actui assentiendi opinativo: nec habitus habitui.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2144">
      ⁋ 
      Pri<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ma pars conclusionis: scilicet quod actus non sit compossibilis actu 
      <lb ed="#V" n="42"/>probatur: quoniam impossibile est eundem hominem adherere 
      ali<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cui formidando de veritate oppositi: et adherere eidem 
      <lb ed="#V" n="44"/>non formidando de veritate opposita. Patet. quia alioquin 
      <lb ed="#V" n="45"/>formidaret et non formidaret de eodem: quod implicat 
      contra<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dictionem: igitur impossibile est eundem simul eidem adherere 
      as<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sensu theologico et opinatiuo. conclusio declaratur: quoniam hec est 
      <lb ed="#V" n="48"/>praecitia differentia inter fidem et opinionem: quia fides est adhesio si 
      <lb ed="#V" n="49"/>ne formidine. quoniam vbi dubitatio est: fides non est. vt dicit 
      <lb ed="#V" n="50"/>hug. Et idem patet per Aug. vt habitum est quastione praecedenti. et 
      <lb ed="#V" n="51"/>assensus theologicus quadam fides est: vt ibidem dictum est: 
      <lb ed="#V" n="52"/>opinio vero est adhesio cum formidine. vnde Auic. 6. naturalium 
      <lb ed="#V" n="53"/>diffiniens opinionem dicit. quod est conceptio ad quam ad 
      <lb ed="#V" n="54"/>ceditur cum formidine alterius partis. idem etiam dicit lin 
      <lb ed="#V" n="55"/>conien. in fine primi post. loquens de opinione proprie dicta. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2179">
               <lb ed="#V" n="56"/>⁋ Nec valet dicere: quod differentia fidei et opinionis non atteditur penes 
      <lb ed="#V" n="57"/>hoc quod dictum est: sed penes media earum. valet quia fides est assen 
      <lb ed="#V" n="58"/>sus causatus ex auctoritate: opinio autem ex ratione probabili scilic 
      <lb ed="#V" n="59"/>inquam non valet quoniam fides potest esse ex ratione probabili et opinio ex 
      <lb ed="#V" n="60"/>auctoritate. Primum patet per <ref xml:id="grvnZZ-d1e116-Rd1e2192">Aug. 13. de tri.</ref> dicens <quote xml:id="grvnZZ-d1e116-Qd1e2195" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1403" synch="126-156">suam igitur 
        <lb ed="#V" n="61"/>quisque fidem apud seipsum videt: in altero autem credit: eam 
        <lb ed="#V" n="62"/>esse non videt: et tanto firmius credit quanto fructus eius ma 
        <lb ed="#V" n="63"/>gis nouit: quos operari solet fides per dilectionem</quote>. 
      hi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>patet secundum Augu. quod quis ex operibus tamquam signis fidei fidelis 
      pro<lb ed="#V" n="65" break="no"/>babitur: constat enim: quod non demonstratiue arguens 
      cre<!--19.xml--><pb ed="#V" n="11-v"/>
               <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66" break="no"/>dit in animo alterius esse fidem. Idem patet per hug. de sact. per 
      <lb ed="#V" n="67"/>li id est vbi posita distinctione de his que sunt ex ratione et secundum 
      <lb ed="#V" n="68"/>rationem et supra rationem et contra rationem: et adiecto: quod duo ex 
      <lb ed="#V" n="69"/>trema fidem non capiunt: vt allegatum est in praecedenti articulo. 
      <lb ed="#V" n="70"/>pro. conclusio 2a. subdit. ergo que sunt secundum rationem et que sunt super 
      ratio<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nem: tantummodo vt noui suscipiunt fidem et in primo genere 
      <lb ed="#V" n="72"/>fides ratione adiuuatur. et ratio fide perficitur. Et infra. quae 
      di<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cta sunt igitur secundum rationem fuerunt probabilia rationi et sposcitio 
      <lb ed="#V" n="74"/>te acquieuit eis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2234">
      ⁋ 2m etiam patet: quoniam de his quibus assentimus 
      <lb ed="#V" n="75"/>propter auctoritate sapientum mundi: quibus tamen non pe 
      <lb ed="#V" n="76"/>nitus absque formidine credimus: non dicimus nos habere fi 
      <lb ed="#V" n="77"/>dem: sed potius opinionem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2244">
      ⁋ Praeterea secundu philosophum id est tho. 
      Pro<lb ed="#V" n="78" break="no"/>babilia sunt que videntur pluribus aut sapientibus: cui con 
      <lb ed="#V" n="79"/>cordat Aug. contra cresconium li. 3. dicens quod probabilia dicun 
      <lb ed="#V" n="80"/>tur: quia probantur: hoc est approbantur et creduntur supiter esse 
      <lb ed="#V" n="81"/>vera: sequitur: quod probatio per auctoritatem sapienum 
      mun<lb ed="#V" n="82" break="no"/>di est ratio probabilis. Et per consequens cum fides vniversaliter distinguatur. 
      <lb ed="#V" n="83"/>ab opinione et econverso vt nunc de ipsis est sermo: non est 
      assumen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>da earum distinctio: ex eo quod vna causetur ex auctoritate: 
      <lb ed="#V" n="85"/>alia vero ex ratione probabili.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2264">
      ⁋ 2o idem probat: per hugo. 
      ibi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dem li id est diffinientem fidem. Dicit enim: quod est certitudo ani e 
      <lb ed="#V" n="87"/>mi de rebus supra opinionem absentibus: et infra scientiam 
      com<lb ed="#V" n="88" break="no"/>stituta. Constat autem: quod fides non est supra opinionem ratione 
      <lb ed="#V" n="89"/>euius: igitur ratione adhesionis: quae quidem est firma: et absque 
      dubi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tatione: opinio autem cum dubitatione. Et quod hec fuerit 
      in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tentio sua patet. Nam subdens dicti huius rationem: plus inquit est 
      <lb ed="#V" n="92"/>fide stare quam estimatione nutare. paulo ante discernens 
      <lb ed="#V" n="93"/>inter estimantes seu opinantes et credentes dicit: quod opi 
      <lb ed="#V" n="94"/>nantes in his que audiunt alteram partem eligunt ad 
      esti<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mationem: sed non approbant ad affirmationem. quamuis enim 
      <lb ed="#V" n="96"/>vnum est duobus magis probabile intelligant: vtrum tamen ipsum 
      <lb ed="#V" n="97"/>adhuc verum sit asserere non presumunt: credentes autem 
      <lb ed="#V" n="98"/>sic alteram partem comprobant vt eius approbationem etiam 
      <lb ed="#V" n="99"/>in assertionem assumant. Et paulo post subdit: quod vbi 
      du<lb ed="#V" n="100" break="no"/>bitatio est: fides non est. Ex quo patet quod per assertionem intel 
      <lb ed="#V" n="101"/>ligit firmum et stabile iudicium et assensum: nunc autem impossibile 
      <lb ed="#V" n="102"/>est eundem simul assumere aliquid in firmam assertionem: 
      <lb ed="#V" n="103"/>et non assumere illud in firmam assertionem: igitur impossibile 
      <lb ed="#V" n="104"/>est simul eundem credere et opinari idem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2308">
      ⁋ Patet igitur quod actus 
      <lb ed="#V" n="105"/>assentiendi theologicus et actus assentiendi qui est opinio: non sunt de 
      eo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>dem compossibiles in eodem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2315">
      ⁋ Ex quo patet vlterius sequi 2a 
      <lb ed="#V" n="107"/>pars conclusionis scilicet quod nec habitus sibi inuice compossibiles sint: si 
      <lb ed="#V" n="108"/>cut probabatur quod habitus scientie et fidei non sunt 
      compossibi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>les ex incompossibilitate actuum suorum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2324">
      ⁋ Praeterea impossibile videtur esse 
      acqui<lb ed="#V" n="110" break="no"/>sitos simul in intellectu duos habitus habentes inclinatione 
      <lb ed="#V" n="111"/>repugnantes adinuicem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2331">
      ⁋ Conclusio 3a: quod actus vnius 
      ali<lb ed="#V" n="112" break="no"/>quo modo compossibilis est habitui alterius et econverso actualis assen 
      <lb ed="#V" n="113"/>sus theologicus de sic esse compossibilis est habituali opinioni 
      <lb ed="#V" n="114"/>de non sic esse: igitur compossibilis habituali opinioni de sic esse 
      <lb ed="#V" n="115"/>Consequentia patet per locum a minori. Nam minus videretur 
      <lb ed="#V" n="116"/>esse de primo quam de 2o. Antecedens probatur: quia non quilibet assensus est 
      si<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ne formidine de vno oppositorum elicitus post habitum 
      inten<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sum de reliquo opposito corrumpit totaliterillum. sicut nec quilibet 
      <lb ed="#V" n="119"/>actus bonus corrupit totaliter habitualem malitiam inclinatiuam 
      <lb ed="#V" n="120"/>ad actum oppositum Eodem mo modo potest probari: quod habitui 
      theologi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>co sit compossibilis assensus actualis opinatiuus circa idem 
      <lb ed="#V" n="122"/>obiectum. Nam ei est compossibilis assensus actualis opinati 
      <lb ed="#V" n="123"/>aus de obiecto opposito: alias quantumcumque intensum habitum 
      <lb ed="#V" n="124"/>theologicum quis haberet de aliquo obiecto theologico 
      il<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lum totaliter perderet quocumque debili assensu circa oppositum 
      adue<lb ed="#V" n="126" break="no"/>niente: quod est falsum. Nam desinente illo actu 
      assen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tiendi opposito: nec simili vlterius elicito: experietur 
      <lb ed="#V" n="128"/>quis prompte et faciliter eidem: cui prius: se assentire: 
      <lb ed="#V" n="129"/>quod non contingeret: si prior habitus fuisset ex toto 
      <lb ed="#V" n="130"/>corruptus. 
      <!--20.xml-->
      <pb ed="#V" n="12-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>Quantum ad articulum quartum: de incompossibilitate 
      <lb ed="#V" n="2"/>scilicet vel compossibilitate scientie et opinionis 
      <lb ed="#V" n="3"/>ponende sunt tres conclusiones
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2389">
      ⁋ Prima est: quod opinio primo modo 
      <lb ed="#V" n="4"/>accepta secundum distinctionem positam in principio praecedentis 
      <lb ed="#V" n="5"/>articuli: siue sumatur pro actu vel pro habitu compossibilis est 
      scientie<lb ed="#V" n="6" break="no"/>probatur sicut prius probatum est quod sit compossibilis 
      theolo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2400">
      ⁋ 2a quod opinio 2o modo sumpta non est compossibilis scientie: 
      <lb ed="#V" n="8"/>nec actus actui: nec habitus habitui. Probatur. quia non 
      <lb ed="#V" n="9"/>est possibile naturaliter aliquem dub assentire ei quod est 
      actua<lb ed="#V" n="10" break="no"/>liter euidenter sibi notum: igitur non est possibile naturaliter aliqua 
      <lb ed="#V" n="11"/>eadem simul ab eodem opinari et sciri: patet consequentia. Antecedens probatur: 
      <lb ed="#V" n="12"/>qui nullus assentiens alicui dubitat ne sic sit: nisi quia non est 
      <lb ed="#V" n="13"/>actualiter sibi euidenter notum quod sic sit: vnde pone quod sit sibi no 
      <lb ed="#V" n="14"/>tum euidenter sic esse: statim concludet: quod omnis dubitatio 
      <lb ed="#V" n="15"/>excluditur de opposito. Et ideo bene dicit philosophus in prohemio 
      <lb ed="#V" n="16"/>metaphisice: quod qui dubitat et admiratur: ignorare videtur. tol 
      <lb ed="#V" n="17"/>le igitur ignorantiam et tolletur omnis dubitatio.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2424">
      ⁋ 3a conclusior 
      <lb ed="#V" n="18"/>quod actus sciendi copossibilis est aliquo modo habituali opi 
      <lb ed="#V" n="19"/>nioni. ratio est: quia non semper necesse est tam intensum esse actum 
      <lb ed="#V" n="20"/>scientie: quod mox totum habitum opinionis corrumpat: nedum 
      <lb ed="#V" n="21"/>opinionis de eodem obiecto: sed nec etiam opinionis de 
      <lb ed="#V" n="22"/>opposito. vt in 2o articulo dictum est: quod tamen magis videretur 
      <lb ed="#V" n="23"/>Econuerso etiam assensus opinionis compossibilis est scientie 
      <lb ed="#V" n="24"/>habituali: cum enim non semper quis vtat habitu scientie quem 
      <lb ed="#V" n="25"/>habet: non apparet cur si probabile medium circa ean 
      <lb ed="#V" n="26"/>dem conclusionem menti occurrat: non possit assentire conclusioni assensu 
      <lb ed="#V" n="27"/>conuenienti illi medio: ac per hoc assensu opinatiuo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2448">
      ⁋ 
      Con<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tra hoc quod in vtroque vltimorum articulorum sumptum est de opi 
      <lb ed="#V" n="29"/>nione scilicet quod ipsa habet necessario formidinem annexam. 
      Argui<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tur multipliciter per aliquos. vno quidem supposito ex 
      <lb ed="#V" n="31"/>intentione philosophi primo posteriorum: quod de eadem conclusione potest esse 
      opi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nio et scientia: quamuis non in eodem homine. Ex quo sequitur. 
      <lb ed="#V" n="33"/>quod de aliquo vero necessario potest esse opinio: tunc 
      ar<lb ed="#V" n="34" break="no"/>guitur. aut omnis opinans aliquod verum necessarium estimat 
      <lb ed="#V" n="35"/>illud possibile aliter se habere: aut non. si sic igitur qualibet 
      <lb ed="#V" n="36"/>opinio de vero necessario est falsa: cum quelibet estimet 
      <lb ed="#V" n="37"/>possibile se aliter habere quod non potest aliter se habere. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2472">
               <lb ed="#V" n="38"/>⁋ Item sequuntur contradictoria. Nam omnis opinio qua quis 
      <lb ed="#V" n="39"/>opinatur verum: est vera. et sic simul erit vera et non vera.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2479">
      ⁋ Si 
      <lb ed="#V" n="40"/>vero non estimet illud verum necessarium possibile aliter 
      <lb ed="#V" n="41"/>se habere: igitur illa opinio est sine formidine. Cuius ratio 
      <lb ed="#V" n="42"/>est: quia omnis noticia qua quis estimat rem esse sicut est: et 
      <lb ed="#V" n="43"/>non estimat eam possibiliter aliter se habere: est sine for 
      <lb ed="#V" n="44"/>midine.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2493">
      ⁋ 2o praemittunt: quod aliud est considerare aliquam 
      <lb ed="#V" n="45"/>propositionem esse veram absolute: aliud est considerare 
      <lb ed="#V" n="46"/>propositionem esse veram necessario vel contingenter: et 
      <lb ed="#V" n="47"/>in re possunt tales considerationes separari. Tuc sic. 
      qua<lb ed="#V" n="48" break="no"/>lis est ordo actuum ad actus ex quibus generantur habitus: 
      <lb ed="#V" n="49"/>talis est habituum inter se: sed in anima possunt esse actus su 
      <lb ed="#V" n="50"/>mentes propositiones vt simpliciter veras de inesse: sine hoc quod 
      su<lb ed="#V" n="51" break="no"/>mantur vt necessarie vel contingentes: igitur similes 
      po<lb ed="#V" n="52" break="no"/>terunt esse habitus in anima. Actus autem qui respiciunt ve 
      <lb ed="#V" n="53"/>ritatem solam propositionis: et qui contingentiam ad alteram partem 
      <lb ed="#V" n="54"/>tantum: quales est sunt multi possibiles: sunt sine formidi 
      <lb ed="#V" n="55"/>ne: cum non respiciant contingentiam ad partem oppositam: ad 
      <lb ed="#V" n="56"/>per hoc non sumunt eas vt possibiles aliter se habere: igitur habitus 
      <lb ed="#V" n="57"/>ex eis geniti sunt sine formidine: sed isti habitus non sunt 
      <lb ed="#V" n="58"/>scientie: cum scientia determinate concernat necessitatem propositionis: 
      <lb ed="#V" n="59"/>nec sapientia: vel intellectus: cum sint vel possint esse de 
      con<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tingentibus: de quibus nec intellectus nec sapientia esse potest 
      <lb ed="#V" n="61"/>nec apparet ad quod genus habituum possint reduci aliud quam 
      <lb ed="#V" n="62"/>ad opinionem. Ex quo concluditur: quod sunt alique vel est 
      <lb ed="#V" n="63"/>aliqua species opinionis non includens formidinem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2537">
      ⁋ 3o omnis 
      <lb ed="#V" n="64"/>actus formidolosus corrumpit per sui reiterationem omnem 
      <lb ed="#V" n="65"/>habitum firmiter adhesiuum. patet: quia actus habitus contrariu 
      <!--20.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 12-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>sunt per reiterationem corruptiui reliqui contrarii habitus: vt 
      <lb ed="#V" n="67"/>patet de actu intemperantie respectu temporantie et aliis habitibus. 
      <lb ed="#V" n="68"/>contrariis. Sed non omnis actus opinatiuus per sui 
      reitera<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tionem corrumpit habitum firmum adhesiuum: igitur non omnis 
      ta<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lis est formidolosus: minor patet. quia. p. et alii vtuntur ad conclusiones de 
      <lb ed="#V" n="71"/>quibus habent scientiam rationibus probabilibus opinatiuis: quod non 
      <lb ed="#V" n="72"/>facerent si corrumperent scientiam. Patet etiam 
      experien<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tia. Nam post multas rationes probabiles et earum iterationes 
      <lb ed="#V" n="74"/>eque habent scientiam vt prius. Similiter fideles ad ea que tenent 
      <lb ed="#V" n="75"/>fide vtuntur talibus rationibus probabilibus nec corrumpitur eorum. 
      <lb ed="#V" n="76"/>fides.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2574">
      ⁋ 4o si formido esset de essentia opinionis: augmen 
      <lb ed="#V" n="77"/>tata opinione circa aliquam conclusionem augmentata esset formi 
      <lb ed="#V" n="78"/>do circa ipsam. consequentia patet. Falsitas consequentis declaratur: quia si quis 
      <lb ed="#V" n="79"/>dubitat de aliqua conclusione quanto plures rationes probabiles 
      ha<lb ed="#V" n="80" break="no"/>bebit ad illam: tanto minus formidabit circa eam vt patet: 
      <lb ed="#V" n="81"/>immo tamen poterit multiplicare rationes probabiles: quod ei 
      adhe<lb ed="#V" n="82" break="no"/>rebit omnino sine formidine.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2590">
      ⁋ 5o nullum quod disponit ad  
      <lb ed="#V" n="83"/>scientiam vel fidem includit formidinem: sed aliqua opinio est 
      <lb ed="#V" n="84"/>hiusmodis valet illa que est eiusdem conclusionis: igitur etc. maior patet: quia 
      nul<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lum disponens ad aliquid includit aliquod corruptiuum 
      <lb ed="#V" n="86"/>eius: formido autem est corruptiua scientie et fidei.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2601">
      ⁋ 6o si  
      <lb ed="#V" n="87"/>quelibet opinio includeret formidinem: sequitur quod quanto quis 
      vel<lb ed="#V" n="88" break="no"/>let fortius opinari tanto vellet fortius formidare de eo quod 
      <lb ed="#V" n="89"/>opinatur: sed hoc est falsum. Alioquin sequitur: quod doctores 
      <lb ed="#V" n="90"/>fideles qui conantur fortes rationes probabiles adducere ad  
      <lb ed="#V" n="91"/>conclusiones fidei et ad fortiter ipsas opinandum: conarentur ad du 
      <lb ed="#V" n="92"/>bitandum de ipsis: et per consequens ad perdendum fidem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2617">
      ⁋ 7o hoc pro 
      <lb ed="#V" n="93"/>batur auctoritate Ari. 7o ethicorum. vbi dicit: quod aliqui tantum 
      <lb ed="#V" n="94"/>adherent opinionibus suis quanum alii conclusionibus demonstratiuis: 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod verum non esset si omnis opinio includeret formidinem. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2627">
               <lb ed="#V" n="96"/>⁋ Pro dissolutione rationum praedictarum premitto: quod opinio 
      <lb ed="#V" n="97"/>dupliciter accipitur ab auctoribus. Nam aliquando sumitur pro praesumptio 
      <lb ed="#V" n="98"/>ne seu assensu temerario cadente obiectiue partialiter super 
      <lb ed="#V" n="99"/>cientia non habita: sicut cum quis estimat se scire quod nescit: et sic 
      <lb ed="#V" n="100"/>opinio quaedam errorum species est. sic opinionem sumit Augustinus 
      <lb ed="#V" n="101"/>in de vtilitate credendi. vbi ait. Tria sunt genera hominum 
      <lb ed="#V" n="102"/>profecto improbanda ac detestanda. vnum est opinantium 
      <lb ed="#V" n="103"/>eid est eorum qui arbitrantur se scire quod nesciunt etc. et infra. Dpina 
      <lb ed="#V" n="104"/>ri inquit ob duas res turpissimum est: quod et discere non potest qui 
      si<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bi iam scire persuasit: si modo illud disci potest et per se ipsa 
      teme<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ritas non bene affecti animi sigunium est: et infra. Quod opinamur in 
      <lb ed="#V" n="107"/>quit debemus errori. et hoc modo non accepi in superioribus nomen 
      <lb ed="#V" n="108"/>opinionis: nec est accipit vsus modernus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2658">
      ⁋ Alio modo accipitur opi 
      <lb ed="#V" n="109"/>nio pro assensu cadente obiectue super significatu enuntiabile alicuius 
      <lb ed="#V" n="110"/>propositionis: siue illud partialiter includat actum anime: siue non: et 
      <lb ed="#V" n="111"/>isto modo secundum linco. in fine primi posteriorum potest tripliciter sumi: scilitet 
      <lb ed="#V" n="112"/>communiter: proprie: et magis proprie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2669">
      ⁋ Dpinio communiter dicta vt 
      <lb ed="#V" n="113"/>dicit: est conceptio cum assensu: et sic est fides et genus scientie et 
      <lb ed="#V" n="114"/>opinionis proprie et magis proprie dicte. Dpinio proprie dicta est 
      <lb ed="#V" n="115"/>acceptio vnius partis contradictionis cum timore alterius. Et secundum 
      <lb ed="#V" n="116"/>hoc vt dicit: scientia non est opinio: tamen idem est scibile et opiniabile. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2680">
               <lb ed="#V" n="117"/>⁋ Dpinio vero magis proprie dicta est acceptio veritatis 
      <lb ed="#V" n="118"/>ptingentis inquantum huiusmodi. Et secundum hoc nec scientia est opinio: nec 
      scibi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>le opinabile. 2o modorum horum accipitur in communi vsu 
      mo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>dernorum disputantium opinio: et sic accipiunt Auic. et hug. vt 
      <lb ed="#V" n="121"/>patet supra: et similiter ego in superioribus dictis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2693">
      ⁋ Nunc ad primam 
      ratio<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nem primo contra eam arguo: quia si valet non solum probatur illud quod infertur: 
      <lb ed="#V" n="123"/>sed etiam quod de nullo vero necessario possibile est opinantem 
      for<lb ed="#V" n="124" break="no"/>midare. quod est expresse contra lincon. vt supra patet in descrip 
      <lb ed="#V" n="125"/>tione opinionis proprie dicte. et secundum se falsum est. Nam clarum est:  
      <lb ed="#V" n="126"/>quod possibile est: quod aliquis propter rationes aliquas probabiles: vel au 
      <lb ed="#V" n="127"/>ctoritates aliquas philosophorum opinetur aliquid cum dubitatione: eo quod 
      <lb ed="#V" n="128"/>illud non sit sibi euidenter notum: quod tamen postea ipse scinet per 
      <lb ed="#V" n="129"/>demonstrationem: ac per hoc quod veram opinionem cum formidinie 
      <lb ed="#V" n="130"/>possit habere de aliquo vero necessario.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2715">
      ⁋ 2o respondeo ad  
      <!--21.xml-->
      <pb ed="#V" n="12-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>rationem argumentum: conceo quod opinio sic sumpta potest esse de aliquo 
      <lb ed="#V" n="2"/>vero necessario: et dico quod non est necesse: quod quilibet opinans 
      <lb ed="#V" n="3"/>illud estimet ipsum possibile aliter se habere: non tamen sequitur: 
      <lb ed="#V" n="4"/>quod talis opinetur sine formidinie partis opposite. Aliud enim 
      <lb ed="#V" n="5"/>est timere de opposito: aliud estimare ipsum possibile ali 
      <lb ed="#V" n="6"/>ter se habere: seu etiam oppositum esse possibile: qui enim opinatur. 
      <lb ed="#V" n="7"/>verbi gratia. circulum quadrari posse: vtique dubitat de op 
      <lb ed="#V" n="8"/>posito scilicet quod non possit quadrari: non tamen estimat ipsum non 
      <lb ed="#V" n="9"/>posse quadrari: quia sic simul estimaret contradictoria: nec estimat 
      <lb ed="#V" n="10"/>etiam possibile esse ipsum non posse quadrari: multum enim 
      ru<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dis esset qui non cognosceret: quod si circulus potest quadra 
      <lb ed="#V" n="12"/>ri: non est possibile ipsum non posse quadrari.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2751">
      ⁋ Si que 
      <lb ed="#V" n="13"/>ratur vnde proueniat ille timor opinanti. Dicendum: quod ex 
      <lb ed="#V" n="14"/>rationibus probabilibus quas habet ad partem oppositam: vel et 
      <lb ed="#V" n="15"/>ineuidentia medii: quod habet ad propositum: et istud 2m potius est 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2760">
               <lb ed="#V" n="16"/>⁋ Contra secundam rationem arguo: quia si sit efficax sequitur: quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>per medium demonstratiuum possit opinio generari: quod est 
      <lb ed="#V" n="18"/>inopinabile. hoc patet: quoniam secundum arguentes: demonstrans potest 
      <lb ed="#V" n="19"/>vti propositionibus demonstratiuis: vt veris de inesse sim 
      <lb ed="#V" n="20"/>pliciter: non concernendo earum necessitatem: ex talibus autem 
      <lb ed="#V" n="21"/>actibus reiteratis non generabitur nisi opinio secundum ipsos. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2776">
               <lb ed="#V" n="22"/>⁋ Secundo respondeo ad rationem. Et dico: quod quamuis 
      proposi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tio possit considerari et vt vera necessaria: vel contingens 
      <lb ed="#V" n="24"/>quelibet tamen siue consideretur. siue non consideretur: aut esta ne 
      <lb ed="#V" n="25"/>cessaria aut non: et similiter aut est euidens aut non. Et lo 
      <lb ed="#V" n="26"/>quendo de mentalibus propositionibus que sunt assensus 
      <lb ed="#V" n="27"/>vel notitie: si propositiones ex quibus sillogiatur sunt ne 
      <lb ed="#V" n="28"/>cessarie et euidentes seu potius euidentie quadam: et cetera ad 
      <lb ed="#V" n="29"/>demonstrationem requisita concurrant prius generab 
      <lb ed="#V" n="30"/>tur scientia absque alia reflexione super eas quam cognoscantur 
      ta<lb ed="#V" n="31" break="no"/>les esse. sicut in primo articulo praecedentis questionis est dictum 
      <lb ed="#V" n="32"/>Si vero sint assensus tantum: aut sunt assensus certi et sine 
      <lb ed="#V" n="33"/>formidine: et sic generabitur fides: aut cum formidine 
      <lb ed="#V" n="34"/>et mutatione: et sic generabitur opinio.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2807">
      ⁋ Ad tertiam 
      <lb ed="#V" n="35"/>concedo maiorem: proprie loquendo de actu formidoloso: et ne 
      <lb ed="#V" n="36"/>go minorem. Ad probationem dico: quod habentes scientiam vel fidem 
      <lb ed="#V" n="37"/>de aliqua conclusione: licet vtantur rationibus probabilibus: non tamen vtuntur 
      <lb ed="#V" n="38"/>actibus formidinosis seu actibus assentiendi cum formi 
      <lb ed="#V" n="39"/>dine: qui soli proprie dicuntur actus opinatiui seu opinionis 
      <lb ed="#V" n="40"/>vt de opinione nunc agitur: quia tales propositiones nullum in eis 
      <lb ed="#V" n="41"/>causant assensum. Sicut etiam si quis ad aliqua per se 
      <lb ed="#V" n="42"/>nota induceret probabilia argumenta nullum in eo 
      cau<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sant assensum. Si queras quare. p. inducit cum demon 
      <lb ed="#V" n="44"/>strationibus tales rationes probabiles. Respondet Commen. primo 
      <lb ed="#V" n="45"/>celi. dicens Aristo. enim vtitur sermonibus probabilibus duobus 
      <lb ed="#V" n="46"/>modis. aliquando praeinducens eos ante demonstrationem ad exerc 
      <lb ed="#V" n="47"/>tandum et dubitandum. et aliquando post. vt faciat conuenire 
      set<lb ed="#V" n="48" break="no"/>mones probabiles cum demonstratiuis. Potest etia alia causa 
      <lb ed="#V" n="49"/>assignari. sicut supra de allegatione auctoritatum 
      diceb<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2844">
      ⁋ Ad 4m. Intelligendo formidinem esse de essenti 
      <lb ed="#V" n="51"/>opinionis. id est per se consequens opinionem nego consequentiam: et patet 
      instan<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tia in suspitione de qua non est dubium: quod per se annexam ha 
      <lb ed="#V" n="53"/>beat formidinem: sicut patet per Augustinum in de vti. cre. et ex 
      <lb ed="#V" n="54"/>perientia docet: et tamen non augetur formido aucta suspitione 
      <lb ed="#V" n="55"/>sed minuitur id est quanto quis intensius suspicatur tanto 
      remissi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>dubitat an sic sit. Unde si quis propter aliquod signum aliquis 
      <lb ed="#V" n="57"/>de aliquo suspicetur: et iudicet cum dubitatione sic esse: si one 
      <lb ed="#V" n="58"/>currant plura signa: vel occasiones suspicandi adhuc vt 
      <lb ed="#V" n="59"/>hementius suspicatur et minus dubie quam prius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2866">
      ⁋ Item co 
      <lb ed="#V" n="60"/>tinentia: per se annexam habet difficultatem in actu et delecta 
      <lb ed="#V" n="61"/>tionem in prauis concupiscentiis: nam continens habet prauas 
      <lb ed="#V" n="62"/>concupiscentias: licet non eas sequatur: et aliqualiter delectatur in 
      ip<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sis: licet non ducatur: vt patet septio ethicorum. Et per hoc differt 
      <lb ed="#V" n="64"/>a temperato: et tamen cum augetur continentia non augetur difficul 
      <lb ed="#V" n="65"/>tas in actu: nec delectatio in prauis concupiscentiis: sed tam 
      <!--21.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 12-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>hec quam illa minuitur: et sic in pluribus posset instari. Sed  
      <lb ed="#V" n="67"/>dices quod secundum hoc in tantum possunt multiplicari rationes 
      proba<lb ed="#V" n="68" break="no"/>biles: quod totaliter tolleretur formido: et tunc esset opinio sine 
      <lb ed="#V" n="69"/>formidine.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2898">
      ⁋ Ad hoc dico primo: quod si tolleretur totaliter 
      for<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mido: et similiter opinio: quoniam quamuis opinio suscipiat magis et 
      <lb ed="#V" n="71"/>minus: seu possit magis et minus esse cum formidine: numquam tamen 
      <lb ed="#V" n="72"/>est sine formidine. quod suo modo videri potest in suspicione: a 
      <lb ed="#V" n="73"/>qua non potest tolli formido ipsa remanente suspicione. 
      Si<lb ed="#V" n="74" break="no"/>militer a continentia non potest auferri totaliter difficultas 
      <lb ed="#V" n="75"/>ea manente: sed cum totaliter excluditur difficultas: tollitur con 
      <lb ed="#V" n="76"/>tinentia: et inducitur temperantia: sic in proposits si totaliter 
      <lb ed="#V" n="77"/>excludatur formido: excluditur opinio: et inducit alius habitus 
      adhe<lb ed="#V" n="78" break="no"/>siuus non dubius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2920">
      ⁋ 2o dico: quod rationes probabiles mentales: ua scilice 
      <lb ed="#V" n="79"/>componuntur ex assensibus ex qubus imediate generari habent 
      <lb ed="#V" n="80"/>habitus assensitiui: vel sunt assensus cum dubitatione: et 
      <lb ed="#V" n="81"/>tunc quantumcumque multiplicentur rationes non tolletur formido: 
      <lb ed="#V" n="82"/>cum quelibet secum propriam ferat formidinem: vel sunt 
      as<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sensus absque formidine: et tunc concedo: quod tollant formidi 
      <lb ed="#V" n="84"/>nem: et pariter opinionem: et generabunt fidem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2936">
      ⁋ Ad 5o  
      <lb ed="#V" n="85"/>dico: quod aliquid disponit ad aliud per accidens: et aliquid  
      <lb ed="#V" n="86"/>per se. Si igitur intelligatur maior de disponente per 
      acci<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dens: falsa est: et etiam probatio eius. Nam sicut experientia 
      <lb ed="#V" n="88"/>docet: habens vnum viciorum: vel ad ipsum ex nartiuitate mul 
      <lb ed="#V" n="89"/>tum inclinatus: disponitur ad virtutem per operationes de 
      <lb ed="#V" n="90"/>genere oppositi vicii. Unde et vt ita fiat dat in 
      documen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tum a phomo 2o ethicorum. Similiter continentia disponit ad 
      <lb ed="#V" n="92"/>temperantiam: et tamen habet aliquid annexum corruptiuum ten 
      <lb ed="#V" n="93"/>perantie: scilicet delectari in prauis concupiscentiis: multe aut 
      <lb ed="#V" n="94"/>instantie possent dari. Si vero maior intelligatur de dispo 
      <lb ed="#V" n="95"/>nente per se tantum: tunc minor in eodem sensu est falsa. Non 
      <lb ed="#V" n="96"/>enim per opinionem vt de opinione nunc in praesenti loquimur 
      <lb ed="#V" n="97"/>per se disponitur quis ad scientiam vel fidem. Nam nulla tali opi 
      <lb ed="#V" n="98"/>nione praehabita. non minus quis suscipiet scientiam occurrente 
      <lb ed="#V" n="99"/>sibi demonstratione: quam si prius rationem probabilem 
      habuis<lb ed="#V" n="100" break="no"/>set. Et idem dico de fide. per accidens tamen dicitur disponere 
      <lb ed="#V" n="101"/>qui tollit vel remittit dubia et assensum ad oppositum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2975">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#V" n="102"/>sextam neganda est consequentia et instantias habet in simili 
      quoaplu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>res. Nam continentia vt dictum est habet annexam difficul 
      <lb ed="#V" n="104"/>tatem in actu: et tamen non quanto quis magis vult esse continens 
      <lb ed="#V" n="105"/>tanto magis vult pati difficultatem in actu.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e2986">
      ⁋ Item 
      me<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ritum quo quis sibi meretur habet annexam glorie carentiam: 
      <lb ed="#V" n="107"/>nec tamen quanto quis vniversalite sibi magis mereri: tanto magis vniversali 
      <lb ed="#V" n="108"/>carere gloria. Eides etiam habet annexam carentiam visionis: et 
      <lb ed="#V" n="109"/>spes carentiam fruitionis: nec tamen quanto quis vult magis 
      <lb ed="#V" n="110"/>credere vel sperare: tanto magis vult carere visione vel 
      <lb ed="#V" n="111"/>fruitione. Alie innumerabiles possent dari instantie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e3002">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#V" n="112"/>septimum dicendum quod cum philosophus dicit septimo ethicorum. quidam 
      <lb ed="#V" n="113"/>enim credunt nihilo minus quibus opinatur. quam alteri qui sciunt. 
      <lb ed="#V" n="114"/>Manifestat autem eraclitus: sic enim iacet textus. vel philosophus 
      <lb ed="#V" n="115"/>accipit opinionem pro praesumptione iuxta acceptionem Augu¬. 
      <lb ed="#V" n="116"/>stini supra positam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e3016">
      ⁋ Et hoc innuitur ex parte proxime praecedente: qua 
      <lb ed="#V" n="117"/>ait. Quidam enim opinantium non dubitant: sed estimant certe scire. 
      <lb ed="#V" n="118"/>li accipit opinionem communiter pro adhesione distincta contra scientiam. et sic 
      <lb ed="#V" n="119"/>est communis ad opinionem et fidem proprie dictas. Et hoc sufficit ad 
      in<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tentionem suam ibi. nec est contra propositum nostrm. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e3027">
               <lb ed="#V" n="121"/>⁋ Ad primam ratiom principalem quaestionis. patet responsio ex dictis in primo 
      <lb ed="#V" n="122"/>articulo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e116-d1e3034">
      ⁋ Ad secudam dicendum: quod vel conclusio accipitu 
      <lb ed="#V" n="123"/>in antecedente pro conclusione mentali que est assensus 
      <lb ed="#V" n="124"/>et notitia. et sic concedo antecedens: et nego consequentiam qua in 
      <lb ed="#V" n="125"/>fertur: igitur nec idem obiectum: quia diuersarum 
      con<lb ed="#V" n="126" break="no"/>clusionum idem contingit esse obiectum. Uel 
      accipi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tur conclusio pro conclusione vocali: vel etiam mentali ei 
      <lb ed="#V" n="128"/>simili et ad placitum significante: et tunc nego antecedens. 
      <lb ed="#V" n="129"/>et similiter si concluso acciperetur pro suo significato totali etia antecedens 
      ne<lb ed="#V" n="130" break="no"/>go probatio ex dicto philosophi non est ad propositum: quoniam philosophus inten 
      <!--22.xml-->
      <pb ed="#V" n="13-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>dit quod per scientiam vnius generis subiecti non conuenit probare aliquam 
      <lb ed="#V" n="2"/>conclusione non communicantem illud genus subiecti: sed alterius omnino 
      <lb ed="#V" n="3"/>sicut per geometriam cuius genus est magnitudo non conuenit 
      <lb ed="#V" n="4"/>demonstrare: vt exemplificat: quod quoniam contrariorum est eadem disci 
      <lb ed="#V" n="5"/>plina. cuius conclusionis subiectum non pertinet ad genus 
      magnitu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>dinis. quod autem vna scientia non possit probare conclusionem quam probat 
      <lb ed="#V" n="7"/>alia scientia. si conclusio illa sit eiusdem generis. cuius vtraque illarum 
      scientia<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rum. hoc non vult: sed potius oppositum innuit in particula statim 
      se<lb ed="#V" n="9" break="no"/>quente. tales autem sunt multe conclusiones cum multe scientie communicent 
      <lb ed="#V" n="10"/>saltem partialiter in genere subiecto: sicut astrologia: cuius 
      <lb ed="#V" n="11"/>subiectum sub subiecto physice comprehenditur: vtraque 
      <lb ed="#V" n="12"/>enim de corpore celesti considerat. et etiam multe sunt
      <lb ed="#V" n="13"/>alie tales. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>