<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="140-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="grvnZZ-ed1e89"><!-- l1d40-41q1 -->
            <head xml:id="grvnZZ-ed1e89-Hd1e106">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="grvnZZ-ed1e89-Hd1e109" type="question-title">Utrum quilibet homo fuerit ab aeterno praedestinatus vel reprobatus a Deo</head>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e112">
               <lb ed="#V" n="29"/>⁋ Distinctionis. XL. et. XLI. Questio. I 
      <lb ed="#V" n="30"/>Uantum ad materiam praedestinationis 
      <lb ed="#V" n="31"/>et reprobationis de qua 
      <lb ed="#V" n="32"/>magister tractat in distinctione. 4o. et 4i 
      <lb ed="#V" n="33"/>Quero vtrum quilibet homo fuerit ab eterno 
      <lb ed="#V" n="34"/>praedestinatus vel reprobatus a deo: Et ar 
      <lb ed="#V" n="35"/>guitur primo quod non. primo sic. quia si quilibet homo etc. 
      <lb ed="#V" n="36"/>vel huius reprobationis et praedestinationis 
      <lb ed="#V" n="37"/>esset aliqua causa in praedestinato vel reprobato: aut non: non potest 
      <lb ed="#V" n="38"/>dici quod sic. Tum quia nullius eterni aliquid temporale potest esse 
      <lb ed="#V" n="39"/>causa: tum quia si aliqua causa esset vtique essent merita: aut 
      deme<lb ed="#V" n="40" break="no"/>rita hominum: sed hoc est falsum secundum magistunum in dist. 4is. vbi 
      <lb ed="#V" n="41"/>expresse dicit: quod propter nulla merita praesentia vel futura 
      fue<lb ed="#V" n="42" break="no"/>runt eternaliter aliqui reprobati vel praedestinati: nec potest dici 
      <lb ed="#V" n="43"/>quod nulla sit causa: tum quia videretur deus inique agere cum 
      repro<lb ed="#V" n="44" break="no"/>batis: ordinans eos ad penam eternam non propter eorum culpam. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Tum quoniam nullus quantum est ex se: fit magis dignus praedestinari 
      <lb ed="#V" n="46"/>quam alius: vel omnes essent praedestinati: quod est falsum. vel deus esset 
      <lb ed="#V" n="47"/>acceptator personarum vnum eligendo et alium reiiciendo: sed hoc 
      <lb ed="#V" n="48"/>est contra sententiam beati Petri actuum. 10 In veritate comperi quod 
      <lb ed="#V" n="49"/>non est acceptator personarum deus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e160">
      ⁋ 2o quia si quilibet ho 
      <lb ed="#V" n="50"/>est eternaliter praedestinatus vel reprobatus: quilibet vel de 
      <lb ed="#V" n="51"/>necessitate saluabitur vel de necessitate damnabitur. hoc autem 
      <lb ed="#V" n="52"/>est falsum: quoniam tunc superfluerent omnes doctrie et monitiones christi: 
      <lb ed="#V" n="53"/>et apltolorum: et prophetarum ceterorumque sanctorum exhortantium homines 
      <lb ed="#V" n="54"/>ad bene agendum propter spem vite eterne vel timorem 
      ge<lb ed="#V" n="55" break="no"/>henne: quia siue bene siue praue quis ageret: nihil inde plus 
      <lb ed="#V" n="56"/>vel minus saluabitur: si necessario est saluandus: aut damnabitur: 
      <lb ed="#V" n="57"/>si necessario est damnandus. consequentia patet. quia ordinatio et 
      proposi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tum dei est immutabile. iuxta illud praesal. consilium domini 
      ma<lb ed="#V" n="59" break="no"/>net in eternum: et contra ipsum nullus agere potest. iuxta illud  
      <lb ed="#V" n="60"/>apost. ad Ro. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e89-Qd1e186" source="http://scta.info/resource/rom9_19" synch="7-11">Uoluntati eius qui resistit</quote>.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e190">
               <lb ed="#V" n="61"/>Ad oppositum artituo ex eo quod scribitur in euangelio 
      <lb ed="#V" n="62"/>Math. Quia cum sederit filius 
      ho<lb ed="#V" n="63" break="no"/>minis in sede maiestatis sue congregabuntur ante eum omnes 
      <lb ed="#V" n="64"/>gentes a dextris et a sinistris: et dicet his qui a dextris. 
      ve<lb ed="#V" n="65" break="no"/>nite benedicti patris mei possidete paratum vobis regnum 
      <!--269.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 140-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>a constitutione mundi: Sinistris vero. ite maledicti in ignem 
      <lb ed="#V" n="67"/>eternum: qui praeparatus est dyabolo ea angelis eius. 
      Prepa<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ratio autem regni dei praedestinatio est: praeparatio vero eterne pe 
      <lb ed="#V" n="69"/>ne que nomine ignis describitur reprobatio est. Cum ergo quilibet 
      <lb ed="#V" n="70"/>homo sit tunc alteram accepturus ex his sententiam: sequitur quod 
      quili<lb ed="#V" n="71" break="no"/>bet est praedestinatus vel reprobatus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e224">
               <lb ed="#V" n="72"/>In ista questione primo videbitur de quesito. 2o vtrum 
      <lb ed="#V" n="73"/>in praedestinatis sit aliqua causa sue 
      praedestinatio<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nis: et in reprobatis sue reprobationis: quod tangitur in primo 
      <lb ed="#V" n="75"/>argumento. 3o vtrum sit possibile quemquam praedestinatum damnari 
      <lb ed="#V" n="76"/>finaliter: aut reprobatum saluari quod tangitur in alio argumen 
      <lb ed="#V" n="77"/>to. Uerum quia hec perscrutatio altissima est: et imperscrutabi 
      <lb ed="#V" n="78"/>lis nobis mortalibus: et in ipsa errare multum est 
      periculo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sum. idcirco nihil ex me in hac materia loqui intendo: sed simpliciter 
      <lb ed="#V" n="80"/>sententias quas puto esse scientorum: et maxime beati Aug. 
      ni<lb ed="#V" n="81" break="no"/>hil penitus temerarie aut pertinaciter asserendo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e248">
               <lb ed="#V" n="82"/>Quantum ad primum praemitto quid nomis praedestinatio 
      <lb ed="#V" n="83"/>nis et reprobationis secundum quod eis communiter vti 
      <lb ed="#V" n="84"/>mur: vt intelligamus quis praedestinatus vel reprobatus dicatur. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Et dico quod praedestinatio est propositum dandi vitam eternam. 
      <lb ed="#V" n="86"/>Reprobatio vero propositum non dandi. Unde ille dicitur praede ergo 
      <lb ed="#V" n="87"/>stinatus cui proposuit deus dare vitam eternam. Et ille 
      repro<lb ed="#V" n="88" break="no"/>batus cui proposuit non dare. hoc satis innuit apostolus cum 
      gratui<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tam ab eterno Iacob praedestinationem: et Esau 
      reprobatio<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nem volens ostendere introducit verbum dei dicentis. Iacob 
      <lb ed="#V" n="91"/>dilexi. Esau autem odio habui. et postea generaliter concludit. ergo 
      <lb ed="#V" n="92"/>cuius vult miseretur. et quem vult indurat id est non miseretur: vt 
      <lb ed="#V" n="93"/>exponit Aug. ad simpli. libro primo ita quod idem intelligit apostolus per 
      <lb ed="#V" n="94"/>pdire in proposito quod per velle non misereri: et per diligere idem 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod per velle misereri id est misericorditer vitam eternam 
      largiri<lb ed="#V" n="96" break="no"/>Nam de tali misericorida ibi loquitur apostolus principaliter. vnde et subsequen 
      <lb ed="#V" n="97"/>ter electos vocat vasa misericordia. his concordat sententialiter Aug. in 
      <lb ed="#V" n="98"/>liuo de perseue. circa medium. vbi ait. Namque in sua quae falli 
      mu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tarique non potest praescientia: opera sua futura disponere id omnino nec 
      <lb ed="#V" n="100"/>aliud quicquam est praedesti nare. De quibus aut operibus 
      intelligen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>sit paulo ante praemisit. vbi ait. quod praedestinatio est praescientia et praeparatia 
      <lb ed="#V" n="102"/>benficiorum dei quibus certissime liberantur quicumque liberant. horum 
      <lb ed="#V" n="103"/>autem primum et maxium est vita eterna. Preperatio ergo et dispositio dandi vitam 
      <lb ed="#V" n="104"/>et nam est praedestinatio: Dispositio autem e propositum idem sunt. et hec est propria 
      si<lb ed="#V" n="105" break="no"/>gnificatio huius nominis praedestinatio. quia cum non est possibile deum 
      <lb ed="#V" n="106"/>pdestinare nisi praesciendo: ideo sancti frequenter praedestinationem 
      <lb ed="#V" n="107"/>diffiniunt per scientiam: immo vt in eodem libro dicit Aug. nomine praescientie 
      <lb ed="#V" n="108"/>pro nomine praedestinationis vtuntur. Est ergo praedestinatio dispositio seu  
      <lb ed="#V" n="109"/>propositum dandi vitam eternam. Dare autem vitam eternam et vocare 
      <lb ed="#V" n="110"/>et iustificare sunt praedestinationis actus. Reprobatio vero est 
      <lb ed="#V" n="111"/>velle non misereri: seu quod idem est propositum non dandi vitam 
      <lb ed="#V" n="112"/>eternam: non misereri autem seu non dare vitam eternam: est effe 
      <lb ed="#V" n="113"/>ctus reprobationis iuxta modum loquendi magistri.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e320">
      ⁋ his 
      <lb ed="#V" n="114"/>praemissis dicendum illum articulum vt mihi videtur secundum dicta 
      <lb ed="#V" n="115"/>sanctorum: quod quilibet fuit ab eterno a deo praedestinatus vel 
      re<lb ed="#V" n="116" break="no"/>probatus. Quod probatur sic. Cuilibet homini dabit deus vitam eternam 
      <lb ed="#V" n="117"/>vel non dabit. ergo quilibet homo fuit ab eterno praedestinatus 
      vberempro<lb ed="#V" n="118" break="no"/>patus. Antecedens patet. et consequentia probatur. quia si alicui dabit. constat quod 
      vo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ents dabit: quia deus non nisi volens facit quicquid facit. vt dicit Aug. 
      <lb ed="#V" n="120"/>in ench. Si cui autem vult dare semper voluit illi dare cum 
      ni<lb ed="#V" n="121" break="no"/>hil possit velle voluntate accedente et noua. vt patet per eundem. id 1est 
      <lb ed="#V" n="122"/>de tri. ergo cuicumque dabit vitam eternam ab eterno voluit sibi 
      <lb ed="#V" n="123"/>illam dare. et per consequens ab eterno fuit praedestinatus. et similiter sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="124"/>tuicumque non dabit: ab eterno voluit illi non dare. ergo ab 
      eter<lb ed="#V" n="125" break="no"/>non fuit reprobatus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e349">
      ⁋ 2o sic. cuilibet homini deus ab eterno praeordi 
      <lb ed="#V" n="126"/>nauit vel praesciuit regnum eternum vel penam eternam. ergo quilibet homo 
      <lb ed="#V" n="127"/>fuit ab eterno praedestinatus vel reprobatus. consequentia patet. Antecedens autem 
      <lb ed="#V" n="128"/>ponit Aug. in libro qui intitulatur de disputatione praedestiatonis contra 
      <lb ed="#V" n="129"/>pelagianos. et ex intentione probat per verbum saluatoris allegatum 
      <lb ed="#V" n="130"/>ad opoitum quod expresse dicit quod omnibus pariter siue cum pectins propriis 
      <!--270.xml-->
      <pb ed="#V" n="141-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>vt adulti: siue cum originali vt pueri: morituris preordina 
      <lb ed="#V" n="2"/>ta est pena eterna: electis vero omnibus regnum eternum: vnde 
      intro<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ducta illa auctoritate cum pluribus aliis sacre scripture 
      conm<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cludit sic. tenenda est igitur inconcusse huius disputationis 
      regu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>la que divinis testimoniis claruit: peccatores in malis propriis 
      <lb ed="#V" n="6"/>antequam essent in mundo praescitos esse tantum: non praedestinatos. pe 
      <lb ed="#V" n="7"/>nara autem eis esse praedestinatam secundum quod presciti sunt: paruulos quoque 
      <lb ed="#V" n="8"/>non renatos ex aqua et sprum scon praedestinate pene esse 
      obno<lb ed="#V" n="9" break="no"/>xios: qui presciti sunt non in propriis voluntatibus: quorum 
      nul<lb ed="#V" n="10" break="no"/>la est vel bona vel mala: nisi tantum in ade peccato quod traxere 
      <lb ed="#V" n="11"/>nascentes et in hoc manentes soluerunt tempus vite praesentis. Et 
      <lb ed="#V" n="12"/>post subdit: qui vero secundum propositum dei viuunt prescitos esse 
      <lb ed="#V" n="13"/>et predestinatos electione gratuite gratie eius et regnum ei 
      ce<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lorum praedestinatum esse sine dubitatione dicendum est. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Quantum ad 2m articulm valet vtrum in praedestinatis sit ali 
      <lb ed="#V" n="16"/>qua causa eterne sue praedestinationis: et in 
      re<lb ed="#V" n="17" break="no"/>probatis sue reprobationis eterne. Sciendum propter rudiores: 
      <lb ed="#V" n="18"/>quod non est intentio articuli: nec est doctorum hoc modo loquendi 
      <lb ed="#V" n="19"/>vtentium. quarere. Utrum in praedestinatis sit aliquid quod sit causa illi 
      <lb ed="#V" n="20"/>us entitatis quae est praedestinatio: quae non est nisi diuinitas ipsa. 
      <lb ed="#V" n="21"/>hoc enim nullus vertit in dubium certus omnino quod nulla talis 
      <lb ed="#V" n="22"/>sit causa. Sed intellectus articuli et eorum est quarere. Utrum propter 
      <lb ed="#V" n="23"/>aliquod praedestinatorum complexe vel incomplexe significabile deus 
      <lb ed="#V" n="24"/>ab eterno illos praedestinauit. Et similiter. Utrum propter aliquid 
      <lb ed="#V" n="25"/>reprobatorum deus eternaliter eos reprobauerit: ita quod dici 
      pos<lb ed="#V" n="26" break="no"/>set de aliquo: propter hoc deus aut peper illud: aut quia illud ille fec 
      <lb ed="#V" n="27"/>vel facturus erat hoc vel illud: ipse praedestinatus est: aut 
      ali<lb ed="#V" n="28" break="no"/>quo alio modo per causales propositiones explicando: quia propositiones 
      <lb ed="#V" n="29"/>causales licem in aliis materiis frequenter explicent 
      causalita<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tem vnius rei super aliam: non tamen semper sicut in vltima. q. 38. dicit de 
      <lb ed="#V" n="31"/>claratum est. Secundum autem hunc intellictum doctorum volentium 
      <lb ed="#V" n="32"/>reddere causam: quare isti vel illi sunt praedestinati vel 
      reproba<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ti quidam reddiderunt causam positiuam dicentes: quod propter bona 
      <lb ed="#V" n="34"/>opera vel vsum bonum liberi arbitrii: quem deus praesciuit ali 
      <lb ed="#V" n="35"/>quos habituros: praedestinauit eos: et per malum vsum futurum 
      <lb ed="#V" n="36"/>in aliis eos reprobauit. Et in hoc fuit diuersitas: quia quidam 
      <lb ed="#V" n="37"/>dixerunt propter bonum vsum libir arbitrio quo ad actum credendi: 
      <lb ed="#V" n="38"/>aliqui quo ad illum et alios a libero arbitrio procedentes. Rursus alii 
      <lb ed="#V" n="39"/>dixerunt quod vsus bonus li ar. dupliciter considerari poterat. Uno 
      <lb ed="#V" n="40"/>modo inquantum procedit partialiter a gratia: et est bonus bonitate 
      gra<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tuita vel meritoria secundum quid. sic non est secundum eos causa 
      praedestina<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tionis: sed effectus. Alio modo vt procedit ab ipso lir. ar. et est bonus bo 
      <lb ed="#V" n="43"/>nitate morali: et sic est causa praedestinationis. id est de congruo licet 
      <lb ed="#V" n="44"/>non de condigno. Demum alii dixerunt quod praedestinationis nul 
      <lb ed="#V" n="45"/>la est in praedestinatis causa positiua: sed priuatiua tantum scilicet absentia 
      <lb ed="#V" n="46"/>finalis obicis per culpam originalem vel actualem respectum gratie 
      <lb ed="#V" n="47"/>dei. Reprobationis vero causa est positiua in reprobis scilicet talis 
      <lb ed="#V" n="48"/>obex pectrem gratie. Unde dicunt quod in primo instanti quo offertur divino co 
      <lb ed="#V" n="49"/>spectui omnis homo. vult illi deus gratiam et salutem: immo et omnes creat 
      <lb ed="#V" n="50"/>ad istum finem: nisi tamen obicem gre reperiat per quam homo reddatir 
      <lb ed="#V" n="51"/>indignus: et sic ergo praescientiam sumentes sub illa generali volitione 
      <lb ed="#V" n="52"/>dicunt quod offeruntur in dei praescientia aliqui cum obice gratie et 
      in<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dignitate actuali vel habituali sicut in paruulis est 
      origina<lb ed="#V" n="54" break="no"/>le peccatum: vel actuale: vel malus vsus liberi ar.o in prouectis 
      <lb ed="#V" n="55"/>Alii autem offeruntur non quidem cum aliqua dignitate aut dispositione 
      <lb ed="#V" n="56"/>positiua: nec illud etiam oportet: sed sufficit quod sine indignitate et 
      <lb ed="#V" n="57"/>obice offerantur: et tunc concluditur pro istis finalis gratia et sa 
      <lb ed="#V" n="58"/>lus eterna: et pro illis subtractio gratie: et preparatimo pene: et 
      <lb ed="#V" n="59"/>per consequens illi sunt reprobati iusto iudicio: et isti sola misericorida 
      li<lb ed="#V" n="60" break="no"/>berati: non tamen sine causa negatiua. Mihi autem videtur quod ex 
      di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ctis sacre scripture et sanctorum sequuntur he conclusiones: cum quarum omni 
      <lb ed="#V" n="62"/>veritate non stat veritas alicuius modi dicendi de praedictis. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e503">
               <lb ed="#V" n="63"/>⁋ harum prima est. quod nullus est praedestinatus propter bonum 
      <lb ed="#V" n="64"/>vsum liberi arbi. quem deus sciuit illum habiturum qualitercumque 
      <lb ed="#V" n="65"/>consideretur bonitas eius. 2a est. quod nullus est praedestinatus: 
      <!--270.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 141-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>qui praestitutus finaliter fore sine obice habituali gratie. 3a quod 
      <lb ed="#V" n="67"/>quemcunque deus praedestinauit: gratis tantum modo et misericorditer 
      <lb ed="#V" n="68"/>predestinauit. 4a quod nullus est reprobatus propter malum 
      <lb ed="#V" n="69"/>vsum libe. arbi. quem deus preuident illum habiturum. 5a quod 
      <lb ed="#V" n="70"/>nullus est reprobatus: quia preuisus fore finaliter cum obice 
      gra<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e531">
      ⁋ Prima conclusio deducit primo sic. aliqui fuerunt praedestinati: 
      <lb ed="#V" n="72"/>non habituri vllum bonum vsum li. abir. ergo nullus fuit 
      praedestina<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tus propter talem vsum. Consequentia patet: quia si vni proposuit dare 
      vi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tam eternam sine vsu li. ar. futuro. sequitur quod alteri non proposuit 
      <lb ed="#V" n="75"/>dare propter talem futurum vsum: sed libere et gratis: aut propter 
      <lb ed="#V" n="76"/>aliam causam. Antecedens patet de pueris baptiçatis morientibus in eta: 
      <lb ed="#V" n="77"/>te infantili. Et per hoc argumentum dicit Aug. maxime conuinci 
      <lb ed="#V" n="78"/>quoscumque dicentes: homines fuisse praedestiatos ex futuris 
      ope<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ribus: et eodem modo ex futuro vsu lib. ar.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e552">
      ⁋ Ad hoc tamen conati  
      <lb ed="#V" n="80"/>sunt aliqui respondere dicentes: quod licet paruuli huiusmodi non fuerunt 
      praede<lb ed="#V" n="81" break="no"/>stinati propter vsum bonum libro arbitrio quem habituri fuerunt: tamen pre 
      <lb ed="#V" n="82"/>destinati sunt propter eum quem habituri fuissent si ad 
      debi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tam etatem peruenissent.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e563">
      ⁋ Sed ista responsio nulla omnino est: vnde arguo 
      <lb ed="#V" n="84"/>contra eam. iuxta intentionem Aug. de praedestinatione sanctorum. vbi eam 
      <lb ed="#V" n="85"/>in propria forma refellit. Primo sic. nullus praemiatur a deo prarpter 
      <lb ed="#V" n="86"/>merita quae nec eius nec alterius sunt fuerunt aut erunt. ergo nec per 
      <lb ed="#V" n="87"/>talia fuit praedestinatus: sed merita quae pueri habuissent si 
      vi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>xissent nec eorum nec alterius sunt fuerunt et erunt: vt patet. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="89"/>prima consequentia patet: et antecedens cuilibet habenti rationem est notum: quonido talia 
      me<lb ed="#V" n="90" break="no"/>rita non sunt vlla merita: nec per hoc premianda cum omnino sint 
      <lb ed="#V" n="91"/>nulla. Unde Aug. hanc responsionem admirans. Unde hoc talibus 
      <lb ed="#V" n="92"/>inquit viris in mentem venerit nescio: vt futura quae non sunt fu 
      <lb ed="#V" n="93"/>tura puniantur: aut honorentur merita paruulorum. Et infra. quia 
      <lb ed="#V" n="94"/>hominum inquit futura quae non sunt futura proculdubio nulla sut 
      <lb ed="#V" n="95"/>merita. et hoc videre facillimum est: ideo nec pelagiani hoc 
      di<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cere potuerunt: et multo magis nec isti dicere potuerunt. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e594">
               <lb ed="#V" n="97"/>⁋ Praeterea ait. Aug. ibidem. Apostolus limitem fecit quem transgredi non 
      <lb ed="#V" n="98"/>debeat hominis incauta suspicatio. ait enim omnes astabimus 
      an<lb ed="#V" n="99" break="no"/>te tribunal christi: vt ferat vnusquisque secundum ea quae per corpus gessit 
      <lb ed="#V" n="100"/>id est illo tempore quo in corpore vixit siue bonum siue malum 
      gesse<lb ed="#V" n="101" break="no"/>rit inquit non adiunxit vel gesturus fuit. Est igitur determinatus 
      <lb ed="#V" n="102"/>apostoli quod praecise secundum ea quae fecit quis merita: et simili modo secundum eum vsum 
      <lb ed="#V" n="103"/>quem habuit praecise dum vixit praemiabitur. non ergo secundum eum: quem si 
      vi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>xisset habiturus fuisset. Et certe hanc determinationem apostoli trans 
      <lb ed="#V" n="105"/>fero nihil aliud afferendo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e616">
      ⁋ Praeterea arguit Aug. Si 
      iudica<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rentur inquit homines pro meritis sue vite: quae non habuerunt mor 
      <lb ed="#V" n="107"/>te praeuenti: sed habituri si viuerent nihil prodesset ei qui raptus est 
      <lb ed="#V" n="108"/>ne malitia mutaret intellictum: sicut scribitur Sapientie 4o nihil 
      pro<lb ed="#V" n="109" break="no"/>desset eis qui lapsi moriuntur: si ante morerentur: quod nullus 
      christi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>anus dicere audebit. Et subdit. Nam quis christianus non 
      confitea<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tur quod bonum iude fuisset si suscepto bapremo mox 
      decessis<lb ed="#V" n="112" break="no"/>set. Et idem de quolibet baptiçato damnato: et tamen oppositum sequeretur si 
      <lb ed="#V" n="113"/>cum eo fieret circa actum quem huisset li. ar. si vixisset. Sed contra 
      <lb ed="#V" n="114"/>argui potest quod bto paulo nihil obfuisset si fuisset mortuus: 
      <lb ed="#V" n="115"/>dum persequebatur ecclariam: ex quo iudicandus fuisset secundum vsum 
      <lb ed="#V" n="116"/>quem habuisset si vixisset.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e642">
      ⁋ Praeterea sequeretur quod quilibet paruus ba 
      <lb ed="#V" n="117"/>ptiçatus moriens: tantum premium reciperet quantum si vixisset 
      <lb ed="#V" n="118"/>mille annis in gratia: et cum bono vsu liberi arbitrii: posito 
      <lb ed="#V" n="119"/>quod ita contigisset si vixisset. Nam sic dicit vnus doctor et in hoc 
      <lb ed="#V" n="120"/>benen. non solum deus praedestinat quicquam ad praemium eternum: sed etiam ad  
      <lb ed="#V" n="121"/>determinatum praemii gradum. Et ideo si propter tale conditionalem vsum 
      <lb ed="#V" n="122"/>quemquam praedestinasset: et propter gradum bonitatis illius vsus praedesti 
      <lb ed="#V" n="123"/>nasset ad certum gradum premii: et illum vtique consequeretur quandocumque 
      <lb ed="#V" n="124"/>moreretur: quod nullus diceret: et sic patet quod responsio: illa nulla est. Et 
      pro<lb ed="#V" n="125" break="no"/>pterea dicit Aug. vbi supra quod tales sic soluentes moliuntur 
      astrue<lb ed="#V" n="126" break="no"/>re: quod non dico inquit crediturum: sed solum opiniaturum neminem puta 
      <lb ed="#V" n="127"/>uerimus secundum ea scilicet iudicare quemquam mortuorum qua gesturus fuerat 
      <lb ed="#V" n="128"/>si tempore prolixiori vixisset. quar etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e671">
      ⁋ 2o idem principium probo de adultis 
      <lb ed="#V" n="129"/>sic. quicumque fuerit habiturus bonum vsum lib ar. qualis requiritur 
      <lb ed="#V" n="130"/>in saluandis: ideo fuit illum habiturus: quia fuit praedestinatus. ergo 
      <!--271.xml-->
      <pb ed="#V" n="141-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>non fuit praedestinatus propter talem bonum qualis requiritur bonus in  
      <lb ed="#V" n="2"/>saluandis: alioquin multi dannandi essent praedestinati: cum mul 
      <lb ed="#V" n="3"/>tos bonos vsus habuerint li. ar. quod est erroneum. Si autem 
      ta<lb ed="#V" n="4" break="no"/>lem exiguum bonum vsum fuit habiturus quia praedestinatus. con 
      <lb ed="#V" n="5"/>stat quod non econverso fuit praedestinatus: quia illum fuit habiturus. patet eg 
      <lb ed="#V" n="6"/>consequentia. Et antecedens ego probo primo auctoritas Aug. de fi. ad petrus vbi ait. Ill 
      <lb ed="#V" n="7"/>cum christo regnabunt quos deus gratuita bonitate sua praedesti 
      <lb ed="#V" n="8"/>nauit ad regnum: quia enim eos tales praedestinatio praeparauit vt 
      <lb ed="#V" n="9"/>in regno dei esent: praeparauit vtique secundum propositum vocandos 
      <lb ed="#V" n="10"/>vt obediant: praeparauit iustificandos: vt accepta gratia recte 
      <lb ed="#V" n="11"/>credant et bene viuant. praeparauit et glorificandos vt christi co 
      <lb ed="#V" n="12"/>heredes effecti regnum celorum sine fine possideant. Ex hac 
      <lb ed="#V" n="13"/>auctoritate patet manifeste: quod quia praedestinatio praeparauit ali 
      <lb ed="#V" n="14"/>quos ad regnum eternum id est quia deus proposuit: et suo proposito 
      <lb ed="#V" n="15"/>ordinauit aliquos ad eternum regnu: ideo etiam preordinauit 
      <lb ed="#V" n="16"/>eos vocare et iustificare etc. Soli autem sic vocati et 
      iustifica<lb ed="#V" n="17" break="no"/>di sunt saluandi: sicut patet per eundem iam tactum verbum apostoli 
      <lb ed="#V" n="18"/>exponentem in libro de praedestinatione sanctorum. vbi sic ait. Quos 
      <lb ed="#V" n="19"/>enim praedestinauit illos vocauit: ipsa scilicet vocatione secundum 
      proposi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tum. non ergo alios: sed quia praedestinauit ipsos et vocauit: nec alios: 
      <lb ed="#V" n="21"/>sed quos vtique vocauit ipsos et iustificauit: nec alios: sed quaes 
      <lb ed="#V" n="22"/>praedestinauit vocauit iustificauit ipsos et glorificauit: illo 
      <lb ed="#V" n="23"/>vtique fine qui non habet finem. ergo soli sic vocandi et iustificandi 
      <lb ed="#V" n="24"/>fuerunt habituri talem bonum vsum lir ar.o qualis requiritur in 
      <lb ed="#V" n="25"/>saluandis. Constat autem vlterius quod talis vocatio cum 
      iu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>stificatione est causa talis boni vsus: et non econuerso: quod in 
      pri<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ma auctoritate tangit Aug. cum dicit quod praeparauit vt obediant 
      <lb ed="#V" n="28"/>et vt accepta gratia recte credant et bene viuant: obedire enim 
      <lb ed="#V" n="29"/>vocationi: et recte credere: ac bene viuere sunt illi boni vsus 
      <lb ed="#V" n="30"/>li. ar. Ex his itaque patet: quod ideo tales habituri fuerunt huiusmodi bonum 
      <lb ed="#V" n="31"/>vsum: quia fuerunt iustificandi et sic vocandi: quia fuerunt pre 
      <lb ed="#V" n="32"/>destinati. ergo de primo ad vltimum: ideo fuerunt huiusmodi vsum habituri: quia 
      <lb ed="#V" n="33"/>fuerunt praedestinati.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e757">
      ⁋ 2o probo idem antecedens sic ratione. Quicunr 
      <lb ed="#V" n="34"/>que fuit habiturus tale bonum vsum fuit illum habiturus a deo: 
      <lb ed="#V" n="35"/>et nullum deus praedestinauit: quia fuit talem vsum ei daturus: sed econ 
      <lb ed="#V" n="36"/>tra: quia illum praedestinauit: ideo talem vsum fuit sibi daturus. ergo 
      <lb ed="#V" n="37"/>quicumque fuit habiturus huiusmodi vsum: ideo fuit habiturus: quia fuit 
      <lb ed="#V" n="38"/>praedestinatus. consequentia patet: et prima pars antecedentis in multis auctoritatibus scri 
      <lb ed="#V" n="39"/>pture probatur: sicut illa apostoli prima ad Cortis quid enim habes quod non 
      acce<lb ed="#V" n="40" break="no"/>pisti: et illa eiusdem ad Phil. Deus operatur in nobis velle et 
      <lb ed="#V" n="41"/>perficere pro bona voluntate: et illa eiusdem ad Eph. Ipsius su 
      <lb ed="#V" n="42"/>mus factura creati in christo id est per christum in operibus bonis quae pre 
      <lb ed="#V" n="43"/>parauit nobis deus: vt in illis ambulemus: et plurime aliqui 
      <lb ed="#V" n="44"/>quas recurrere longum esset. 2a pars autem satis patet ex se. Nam 
      <lb ed="#V" n="45"/>in praecedenti arti: satis dictum est: non est aliud praedestinatio quam 
      <lb ed="#V" n="46"/>propositum dandi alicui vitam eternam: quia proposuit illi dare bo 
      <lb ed="#V" n="47"/>num vsum li. ar. sed non econtra: quia proposuit sibi dare vitam eter 
      <lb ed="#V" n="48"/>nam: ideo consequentur voluit dare illi taliter vti li. ar. sine quali vsu ne 
      <lb ed="#V" n="49"/>minem potentem libro ar. vti voluit ad vitam eternam admittere 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e794">
               <lb ed="#V" n="50"/>⁋ Et confirmatur: quia vt sancti et doctores communiter dicunt: 
      voca<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tio ea iustificatio sunt effectus praedestinationis: et sumitur ex ver 
      <lb ed="#V" n="52"/>bis apostoli in epistola ad Ro. qui sunt inquit <quote xml:id="grvnZZ-ed1e89-Qd1e802" source="http://scta.info/resource/rom8_28" synch="11-16">qui secundum propositum vocat 
        <lb ed="#V" n="53"/>sunt sancti</quote> id est ad scitatem: vt di glo. non dicit apostolus quod propositun 
      <lb ed="#V" n="54"/>sit secundum vocationem: sed econuerso. ideo dicit glo. quod ex praedestinati: 
      <lb ed="#V" n="55"/>ne est: quod sunt vocati et ex aliis sequentibus etiam ibidem patet. cum 
      <lb ed="#V" n="56"/>dicit quos praedestinauit etc. talis autem bonus vsus est iustifi 
      <lb ed="#V" n="57"/>cationis et vocationis effectus. Nam vt dicit Aug. libro primo ad 
      <lb ed="#V" n="58"/>Simpli. Nemo propterea bene operatur vt accipiat gratiam: sed quia ad 
      <lb ed="#V" n="59"/>cepit: quo enim post iuste viuere qui non fuerit iustificatus: 
      iu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>stificat autem grata: vt iustificatus possit iuste viuere. prima autem 
      <lb ed="#V" n="61"/>est gratia. 2a autem sunt opera. Et paulo ante super illo apostoli ad 
      Ro<lb ed="#V" n="62" break="no"/>No ex operibus sed ex vocante dictum est: quia maior seruiet mi 
      <lb ed="#V" n="63"/>nori inquit. ergo vocantis est gratia: percipientis autem gratiam consequenter sunt 
      <lb ed="#V" n="64"/>opera non quem gratiam periant: sed quae gra periantur. Et infra. iuxta medium 
      <lb ed="#V" n="65"/>libri dicit. quod vocatio est effectrix bone voluntatis et eam prae¬ 
      <!--271.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 141-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>cedit non econuerso: et propter hoc a deo recte tribuitur: quod bene volu 
      <lb ed="#V" n="67"/>mus nobis tribui: non propter quod vocamur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e845">
      ⁋ Sed ad hanc ratio 
      <lb ed="#V" n="68"/>nem forsan respondebitur quod talis bonus vsus inquantum est partialiter a 
      <lb ed="#V" n="69"/>gratia elicitiue: et bonus bonitate meritoria est vtique 
      praedestina<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tionis effectus: sed inquantum est partialiter a voluntate seu li ar. et bo 
      <lb ed="#V" n="71"/>nus bonitate morali: non est effectus praedestinationis: sed 
      poti<lb ed="#V" n="72" break="no"/>causa.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e858">
      ⁋ Contra. quia voluntas non potest causare tale bonum velle etiam 
      <lb ed="#V" n="73"/>secundum illam propriam partialem causalitatem quam habet respectum volitionis 
      <lb ed="#V" n="74"/>nisi gratis a deo specialiter adiuta: et mota ad causandum. dicente 
      <lb ed="#V" n="75"/>Aug. in de gratia et li. ar. vltra medium. Certum est nos velle cum 
      <lb ed="#V" n="76"/>volumus: sed ille facit vt velimus bonum: de quo dictum est. 
      <lb ed="#V" n="77"/>quod praeparatur voluntas a domino: et de quo dictum est: quod operatur in 
      <lb ed="#V" n="78"/>nobis et velle: et certum est nos facere cum faciamus: sed ille 
      fa<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cit vt faciamus. praebendo vires efficacissimas voluntati: et 
      <lb ed="#V" n="80"/>vniversaliter ipse ait. in de vera innocentia. Quotiens bona agimus: de 
      <lb ed="#V" n="81"/>in nobis atque nobiscum vt operemur operatur. Et propterea in 
      eo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dem libro Multa inquit deus fecit in homine bona: quae non facit homo. 
      <lb ed="#V" n="83"/>nulla vero facit homo quae deus non facit vt faciat homo. multe autem au 
      <lb ed="#V" n="84"/>ctoritates possent adduci ad ostendendum: quod ad nullum 
      bo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>num actum agit homo vel coagit: nisi ad coagendum moueat et iu 
      <lb ed="#V" n="86"/>uetur a deo: sed iste pro nunc sufficiant: quia in 2o distinctione6. prolixius 
      <lb ed="#V" n="87"/>istud probabitur. Sed constat quod talis motio: et diuinum adiuto 
      <lb ed="#V" n="88"/>rium respectum talis boni vsus est effectus praedestinationis: et non 
      <lb ed="#V" n="89"/>causa quare etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e897">
      ⁋ 3o principaliter ad quaestionem arguo: expressa 
      determina<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tione apostoli ad Ro. quae sola (vbi omnis alia probatio deficeret) 
      <lb ed="#V" n="91"/>debet conuincere quemlibet fidelem: ad tenendum hanc conclusionem. vbi de 
      <lb ed="#V" n="92"/>terminat quod non ex operibus illis est futuris: vt exponunt omnes 
      <lb ed="#V" n="93"/>glo. Iacob fuit praedestinatus: et idem vult sentiendum esse de 
      omnin<lb ed="#V" n="94" break="no"/>bus: ne quis de merito operis glorietur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e910">
      ⁋ 2am conclusionem probo prgm 
      <lb ed="#V" n="95"/>sic. quod aliquis sit sine obice culpe originalis et actualis taliter quod 
      <lb ed="#V" n="96"/>non impediatur a consecutione salutis: aut sit eius indignus. est 
      <lb ed="#V" n="97"/>effectus divine praedestinationis. ergo non quia quis praeuidetur futurus sine 
      <lb ed="#V" n="98"/>obice talis salutis: aut gratiae est praedestinatus. Consequentia pate 
      <lb ed="#V" n="99"/>et antecedens probatur primo expressa auctoritate apostoli dicentis in eplara ad Eph. 
      <lb ed="#V" n="100"/>Elegit nos ante mundi constitutionem vt essemus sancti et 
      in<lb ed="#V" n="101" break="no"/>maculati: vbi vt dicit glo. loquitur apostolus de electione quae 
      pre<lb ed="#V" n="102" break="no"/>destinauit nos: et sicut non praedestinauit nos: eo quod scien essemus 
      <lb ed="#V" n="103"/>et immaculati: sic nec quia futuri eramus: sed quia nos praedestina 
      <lb ed="#V" n="104"/>uit: ideo futuri eramus per eius gratiam sancti et immaculati.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e935">
      ⁋ Praeterea 
      <lb ed="#V" n="105"/>iustificatio electorum est praedestinationis effectus: vt dictum est. 
      <lb ed="#V" n="106"/>iustificatio autem includit vel exigit remissionem peccatorum: et 
      pu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ritatem ab omni labe originalis vel actualis culpe mortalis. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Unde glo. iustificauit scilicet remissionem peccatorum et bona operatione. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e946">
               <lb ed="#V" n="109"/>⁋ Praeterea absoluo ab omni tali culpa secundum Aug. de fi. ad petrus est 
      <lb ed="#V" n="110"/>effectus gratie dei quam eternaliter sciuit se homnibus largiturum: quod pro  
      <lb ed="#V" n="111"/>bat per illud apostoli ad Ro. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e89-Qd1e954" source="http://scta.info/resource/rom8_29" synch="2-10">quos praesciuit et praedestiauit conformes 
        <lb ed="#V" n="112"/>fieri imagini filii eius</quote>. Et in sequenti capitulo dicit quod praedestinatio est 
      <lb ed="#V" n="113"/>gratuite donationis praeparatio. Ex quo sequitur quod absoluio et puri 
      <lb ed="#V" n="114"/>tas a tali culpa est praedestinationis effectus. 2o paruuli moriem 
      <lb ed="#V" n="115"/>tes puius bapseum sunt sine obice pectiam originalis quia sunt baptiçati 
      <lb ed="#V" n="116"/>et ideo sunt baptiçati: quia sunt praedestinati. ergo ipsi non: quia sunt sine 
      cul<lb ed="#V" n="117" break="no"/>pa originali sut praedestinati: sed econtra: quia sunt praedestinati: sunt sine 
      <lb ed="#V" n="118"/>tali culpa. consequentia patet: et prima pars antecedentis communiter a catholicis conceditur. 
      <lb ed="#V" n="119"/>et 2a pars probatur per apostolum ad Tytum. dicentem. non ex operibus iu 
      <lb ed="#V" n="120"/>sticie quae fecimus nos: sed secundum suam misericoridam saluos nos fec: per 
      laua<lb ed="#V" n="121" break="no"/>crum regnationis etc id est bapseum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e980">
      ⁋ Ad hoc respondent qui tenent huius conclusionis 
      <lb ed="#V" n="122"/>oppositum dicentes. quod puer non habet a praedestinatione quod baptiçatur: 
      <lb ed="#V" n="123"/>sed hoc potius est secundum cursum nature. Nam si puer ex compluatione mori 
      de<lb ed="#V" n="124" break="no"/>beat statim natus. non peruenit ad bapum. non erit autem hoc ex aliquo 
      <lb ed="#V" n="125"/>reprobatione: sed quia non vult deus propter ipsum facere nouum miracu 
      <lb ed="#V" n="126"/>lum: immo ipsum relinquit cursui naturae. Similiter si natus fuerit ex pari 
      <lb ed="#V" n="127"/>tibus infidelibus non baptiçabitur. Si vero ex fidelibus 
      baptiçabi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tur. hoc autem non habet alteri imputari nisi cursui naturalis 
      <lb ed="#V" n="129"/>secundum quem iste nascitur ex istis: ille ex illis: nec propter hoc vt 
      <lb ed="#V" n="130"/>iste baptiçetur. debuit deus ordinare vt ex aliis parentibus 
      <!--272.xml-->
      <pb ed="#V" n="142-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>nasceretur. Ista solutio non continet veritatem. primo quidem: quia 
      <lb ed="#V" n="2"/>contradicit manifeste auctoritati apostoli iam inducte: 
      di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>centis quod secundum suam misericoridam saluos nos fecit per baptismum: et 
      <lb ed="#V" n="4"/>per consequens ex eius misericordia est quod sumus baptiçati. non 
      <lb ed="#V" n="5"/>ergo hoc prouenit ex opere tantum: et cursu nature. Et mirum est de 
      <lb ed="#V" n="6"/>isto doctore qui prefatam contra se inducit auctoritatem nes 
      <lb ed="#V" n="7"/>vllum verbum respondet ad ipsam: immo certe mirandum 
      <lb ed="#V" n="8"/>non est: quia nihil ad ipsam secundum veritatem dicere potest. Item con 
      <lb ed="#V" n="9"/>tra hoc est expressa auctoritas Aug. in de praedestinatione sanctorum. 
      <lb ed="#V" n="10"/>satis vltra medium. vbi ait. quod gratia dei maxime apparet 
      <lb ed="#V" n="11"/>in paruulis: quorum cum alii baptiçati: alii non baptiçati 
      vi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>te huius terminum sumunt: satis predicant misericoridam et 
      iudi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cium. misericoridam quidem gratuitam: iudicium autem debitum. Item 
      <lb ed="#V" n="14"/>paulo post. apparet inquit nobis in nostro capite ipse fons 
      gra<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tie. vnde secundum vniuscuiusque mensuram: se per cuncta eius 
      mem<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bra diffundit. Ea gratia fit ab initio fidei sue homo quicunque 
      <lb ed="#V" n="17"/>christianus: qua gratia homo ille ab initio suo factus est christus: de 
      <lb ed="#V" n="18"/>ipso spritum: et hic renatus de quo est ille natus: eodem spscitum fit in 
      <lb ed="#V" n="19"/>nobis remissio peccatorum: quo spium factum est vt nullum habe 
      <lb ed="#V" n="20"/>ret ille peccatum. hoc se deus esse facturum profecto praesciuit. ipsa 
      <lb ed="#V" n="21"/>est igitur praedestinatio quae in sancto scintorum maxime claruit. Et 
      <lb ed="#V" n="22"/>post subdit. sicut ergo praedestinatus est ille vnus vt caput 
      no<lb ed="#V" n="23" break="no"/>strum esset: ita multi praedestinati sumus vt membra eius 
      esse<lb ed="#V" n="24" break="no"/>mus. Constat autem quod per baptismum sumus membra christi. Item 
      <lb ed="#V" n="25"/>ait. neque enim retributa est christo illa generatio: sed tributa: vt 
      alie<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nus ab omni obligatione peccati de spritum et virgine 
      nasce<lb ed="#V" n="27" break="no"/>retur: sic et nobis vt ex aqua et spium renasceremur: non retribu 
      <lb ed="#V" n="28"/>tum est pro aliquo merito: sed gratis tributum. Et si nos ad  
      <lb ed="#V" n="29"/>lauacrum regenaerationis fides duxit: non ideo putare debemus 
      <lb ed="#V" n="30"/>priores res nos dedisse aliquid vt retribueret nobis regene: 
      <lb ed="#V" n="31"/>ratio salutaris. Ille quippe nos fecit credere in christum: qui 
      <lb ed="#V" n="32"/>nobis fecit in quem credimus. Ex omnibus istis multipliciter patet 
      <lb ed="#V" n="33"/>euidenter quod sicut humana natura in christo ex eterna gratur 
      <lb ed="#V" n="34"/>ta praedestinatione diuina vnita est verbo: et absque peccato 
      <lb ed="#V" n="35"/>concepta et nata. sic quicumque baptiçati sunt: siue antequam 
      cre<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dant vt pueri: siue postquam crediderunt vt prouecti: hoc ex 
      gra<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tuita eorum praedestinatione consecuti sunt.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1089">
      ⁋ Praeterea suscipiatur vnus 
      <lb ed="#V" n="38"/>qui statim post baptismum moriatur. constat quod secundum fidem 
      adi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bit vitam eternam. ergo fuit praedestinatus. Si sic ergo fuit 
      iustifi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>catus a deo: et ideo iustificatus quia praedestinatus: quia quos 
      praede<lb ed="#V" n="41" break="no"/>stinauit. hos iustificauit: vt dicit apostolus. cum igitur non sit iusti 
      <lb ed="#V" n="42"/>ficatus nisi per baptismum. sequitur quod non fuit baptiçatus ni 
      <lb ed="#V" n="43"/>si quia fuit praedestinatus: et sic nec ex cursu nature: sed ex 
      diui<lb ed="#V" n="44" break="no"/>na praedestinatione consecutus est sacientdum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1107">
      ⁋ Praeterea quicquid sit 
      <lb ed="#V" n="45"/>de hoc. vtrum scilicet ex solo cursu naturali. et non ex speciali prouidentia. 
      <lb ed="#V" n="46"/>dei aliquis praedestinatus nascatur de parentibus fidelibus:  
      <lb ed="#V" n="47"/>aut quod eius parentes velint aut faciant ipsum baptiçari non 
      <lb ed="#V" n="48"/>ex cursu naturali: aut li. arb. solum hoc prouenit: sed ex speciali gratia 
      <lb ed="#V" n="49"/>dei que in eis operatur illud bonum velle et perficere pro sua 
      <lb ed="#V" n="50"/>scilicet dei bona voluntate: vt dicit apostolus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1123">
      ⁋ Et confirmatur: quia 
      si<lb ed="#V" n="51" break="no"/>parentes sine dei speciali monitione vellent et facerent filium: 
      <lb ed="#V" n="52"/>baptiçari: eadem ratione posset vnus adultus iudeus vel 
      gen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tilis inter christianos conuersatus et de consuetudine 
      baptiçan<lb ed="#V" n="54" break="no"/>di christianorum experientia informatus ex virtute li. ar. velle 
      ba<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ptiçari et baptismum petere atque suscipere: deo hanc volun 
      <lb ed="#V" n="56"/>tate in eo specialiter non operante: et per consequens ex puris naturalibus 
      <lb ed="#V" n="57"/>posset quis de statu perditionis ad statum salutis et gratie 
      perue<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nire: quod forte non exit pelagiane heresis methas. Et est ex 
      <lb ed="#V" n="59"/>presse contra apostolum in epslara ad Cols. Gratias agentes deo pateri 
      <lb ed="#V" n="60"/>qui dignos nos fecit in partem sortis scintorum in lumine. Qui 
      <lb ed="#V" n="61"/>eripuit nos de potestate tenebrarum: et transtulit in regnum filii 
      <lb ed="#V" n="62"/>dilectionis sue.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1153">
      ⁋ Praeterea sequitur secundum hanc responsionem quod ex 
      so<lb ed="#V" n="63" break="no"/>lo cursu naturali: stante communi ordinatione divina: quis sit determi 
      <lb ed="#V" n="64"/>nate praedestinatus et ordinatus ad vitam eternam: illamque 
      con<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sequatur: quod vtique non dubium est aduersari catholice fidei. 
      <!--272.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 142-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>tunc enim non secundum electionem esset dei propositum scilicet predestinatio 
      <lb ed="#V" n="67"/>saluandorum: nec secundum electionem gratie reliquie salue fierent. 
      <lb ed="#V" n="68"/>nec electi essent vasa misericria: que deus praeparauit in gulariam: et 
      in<lb ed="#V" n="69" break="no"/>numerabilia dicta scripture essent falsa. Sed consequentia patet: quia secundum 
      <lb ed="#V" n="70"/>responsionem ex solo cursu naturali prouenit quod aliquis baptiçetur: et 
      <lb ed="#V" n="71"/>sicut ex complexione naturali dicunt prouenire: quod aliquis moriati 
      <lb ed="#V" n="72"/>statim natus: sic etiam oportet dicere quod ex complexione naturali 
      pro<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ueniat quod aliquis modicum viuat post baptismum. hoc autem 
      po<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sito sequitur quod fuit praedestinatus: et consequatur vitam eternam: 
      <lb ed="#V" n="75"/>intercedentibus tantum modo his que secundum naturalem cursum proueniunt: et 
      <lb ed="#V" n="76"/>diuina ordinatione commin scilicet quod quilibet baptiçatus mundetur 
      <lb ed="#V" n="77"/>a culpa et suscipiat gratiam in qua si decedat vitam habebit 
      <lb ed="#V" n="78"/>eternam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1197">
      ⁋ Praeterea non videtur bene dictum quod deus sic electorum suorum 
      <lb ed="#V" n="79"/>curam negligat: vt quos ordinauit ad gloriam: quam eis non 
      si<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ne baptismo dare proposuit. relinquat naturali cursui vt bapti 
      <lb ed="#V" n="81"/>getur et non potius ipse sue misericordiae prouidentia id ei tribuat: per 
      <lb ed="#V" n="82"/>quod suum propositum impleatur: quo enim dicit apostolus. omnia procedunt 
      <lb ed="#V" n="83"/>in bonum his qui secundum propositum vocati sunt sancti: et quo ait 
      <lb ed="#V" n="84"/>Saluator electis in euangelio Math. quod vnus passer non 
      <lb ed="#V" n="85"/>cadit in terra sine prouidentia dei. vos autem inquit multis 
      <lb ed="#V" n="86"/>passeribus meliores estis. Aug. in de bono perseue. circa 
      <lb ed="#V" n="87"/>medium. neque res humanas inquit in paruulis non divina proui 
      <lb ed="#V" n="88"/>dentia sed fortuitas agi casibus opinabimur: cum rationales 
      <lb ed="#V" n="89"/>vel damnande vel liberande sint anime: quando quidem nec passer ca 
      <lb ed="#V" n="90"/>dit in terram sine voluntate patris nostri qui in celis est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1226">
      ⁋ Praeterea 
      <lb ed="#V" n="91"/>possibile est quod nati ex fidelibus parentibus per parentum 
      ne<lb ed="#V" n="92" break="no"/>gligentiam vel malitiam non baptiçentur: et similiter nati ex 
      infi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>delibus baptiçentur: et post cito moriantur. hi vtique erunt sine 
      <lb ed="#V" n="94"/>culpa originali. hi vero non. et non prouenit hoc eis ex cursu 
      na<lb ed="#V" n="95" break="no"/>turali secundum modum responsionis loquendi: sed potius contra talem cur 
      <lb ed="#V" n="96"/>sum: nec apparet vnde posset prouenire nisi a deo. hos 
      praedestinanm<lb ed="#V" n="97" break="no"/>te: illos vero reprobante: et per consequens non quia isti sunt mundati a 
      <lb ed="#V" n="98"/>culpa: ideo sunt praedestinati sed econtra.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1246">
      ⁋ Ad hoc est expressa 
      <lb ed="#V" n="99"/>auctoritas Aug. in de gratia et li ar. circa finem. vbi ait. aliquando filiis 
      <lb ed="#V" n="100"/>infidelium praestatur hec gratia scilicet baptismalis cum occulta dei 
      proui<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dentia: vt in manibus priorum quomoncumque perueniunt: aliquando 
      <lb ed="#V" n="102"/>fidelium filii non eam consequunt: aliquo impedimento existente 
      <lb ed="#V" n="103"/>ne possit pariclitantibus subueniri: et vt dicit in li. de bo. perse. 
      <lb ed="#V" n="104"/>vbi hanc opinionem ex toto refellit plerumque festinantibus 
      pa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>rentibus et paratis ministris vt baptismus paruulo detur: deo 
      <lb ed="#V" n="106"/>tamen volente non datur: qui eum paululum in hac vita non tenuit 
      <lb ed="#V" n="107"/>vt daretur: ideo vbi supra scilicet in de gratia et li. ar. subdit ad verba  
      <lb ed="#V" n="108"/>iam allegata. ad occulta ergo dei iudicia reuocate: quando videtis 
      <lb ed="#V" n="109"/>in vna causa quam certe habent omnes paruuli hereditarium malum 
      tra<lb ed="#V" n="110" break="no"/>habentes ex adam. huic subueniri vt baptiçetur: illi non 
      subueni<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ri vt in ipsa obligatione moriatur: illu baptiçatum in hac vita 
      <lb ed="#V" n="112"/>relinqui: quem praesciuit deus impium futurum: istum vero baptiçatum 
      rapi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ex hac vita: ne malitia immutet intellectum eius. Ex quibus verbis patet 
      <lb ed="#V" n="114"/>quod talis discretio est non naturali cursui: sed divino iuditio tribuenda. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1283">
               <lb ed="#V" n="115"/>⁋ Praeterea qud dicetur de scientis innocentibus: quas constat per martyrium 
      fuis<lb ed="#V" n="116" break="no"/>se ab originali culpa mundatos: si qui eorum non fuerunt 
      circunci<lb ed="#V" n="117" break="no"/>si: sicut plures eorum non erant: vtpote interfecti ante octauam diem: quae secundum 
      <lb ed="#V" n="118"/>legem circuncidendi erant. Non enim potest dici quod ex cursu naturali 
      fue<lb ed="#V" n="119" break="no"/>runt interfecti propter christum: ac per hoc non naturaliter ab originali peccato mum 
      <lb ed="#V" n="120"/>dati. vnde oportet hoc reducere solum in impietatem herodis: quod 
      insanis<lb ed="#V" n="121" break="no"/>simum est: vel quod verum est in divinam prouidentiam: quae eos hoc modo 
      sal<lb ed="#V" n="122" break="no"/>uare disposuit et ab originali culpa mundare: et per consequens talis 
      <lb ed="#V" n="123"/>mundatio est divine praedestinationis effectus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1305">
      ⁋ 3a conclusio valet quod quisque 
      <lb ed="#V" n="124"/>praedestinatus fuit ex sola misericorida et gratuita voluntate divina. 
      pro<lb ed="#V" n="125" break="no"/>batur. primo quidem ex praecedentibus per quae demonstratum est quod nec propter bona opera 
      <lb ed="#V" n="126"/>aut propter boum vsum lir ar. nec propter carentiam culpe: aut cuiuscumque 
      <lb ed="#V" n="127"/>reddentis hominem indignum vite eterne: quae deus praeuideret futura 
      <lb ed="#V" n="128"/>quisquamem praedestinatus: sed potius eius praedestinationem talia consequuum 
      <lb ed="#V" n="129"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1322">
      ⁋ 2o proril auctoritatibus plurimis scripture: vnde apostolus ad Eph. 
      prae<lb ed="#V" n="130" break="no"/>destinauit inquit vos in adoptione filiorum per phlhseptum christum in ipsum secundu 
      <!--273.xml-->
      <pb ed="#V" n="142-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>propositum voluntatis sue in laudem glorie gratie sue. Et infra 
      praede<lb ed="#V" n="2" break="no"/>stinati secundum propositum eius qui omnia operatur secundum consilium 
      <lb ed="#V" n="3"/>voluntatis sue. Et ad Ro. vocat praedestinatos <quote xml:id="grvnZZ-ed1e89-Qd1e1339" source="http://scta.info/resource/rom9_23" synch="7-8">vasa 
        miseri<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cordie</quote>: et multa alia possent induci quibus manifeste 
      proba<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tur quod quicumque praedestinatus est ex sola gratuita: dei 
      bonita<lb ed="#V" n="6" break="no"/>te est praedestinatus. Et ideo <ref xml:id="grvnZZ-ed1e89-Rd1e1348">Aug. de fi. ad petrus</ref> firmissime in 
      <lb ed="#V" n="7"/>quit tene et nullatenus dubites. omnes quos vasa misericordiae deus 
      <lb ed="#V" n="8"/>facit electos vel praedestinatos: gratuita bonitate ante 
      mun<lb ed="#V" n="9" break="no"/>di constitutionem in adoptione filiorum dei predestinatos a 
      <lb ed="#V" n="10"/>deo. Et in praecedentibus vt supra allegatum est ait. quod illi soli cum 
      <lb ed="#V" n="11"/>christo regnabunt quos deus gratuita bonitate sua 
      prede<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tinauit ad regnum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1365">
      ⁋ 4a conclusio probatur ex determinatione 
      <lb ed="#V" n="13"/>apostoli expressa: et determinatione Aug. ipsum exponentis 
      <lb ed="#V" n="14"/>lilo primo ad Simpli. multipliciter. primo quidem: quia apostolus ad Ro. 
      lo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>quens de praedestinatione Iacob: et reprobatione Esau. et per 
      <lb ed="#V" n="16"/>hoc quid sit de ceteris sentiendum nos edocens ait: quod cum non 
      <lb ed="#V" n="17"/>dum nati essent aut aliquid egissent boni aut mali vt secundum 
      ele<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctionem propositum dei maneret non ex opoeribus: sed ex volunta 
      <lb ed="#V" n="19"/>te dictum est: quia maior seruiet minori: per hoc autem quod ait 
      ma<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ior seruiet minori: significatur reprobatio Esau et 
      praedestina<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tio Iacob: sicut declarant verba sequentia. Sicut inquit scri 
      <lb ed="#V" n="22"/>ptum est Iacob dilexi: Esau autem odio habui. hoc autem scilicet odium 
      <lb ed="#V" n="23"/>seu reprobationem Esau: et Iacob dilectionem seu praedestina 
      <lb ed="#V" n="24"/>tionem. dicit apostolus. non ex operibus eorum esse: sed ex deo vocante: 
      <lb ed="#V" n="25"/>vt secundum electionem etc. Unde sicut non potest dici quod ex oporibus praete 
      <lb ed="#V" n="26"/>ritis praesentibus vel futuris sit Iacob praedestinatus: vt supra 
      <lb ed="#V" n="27"/>probatum est: sic secundum intentionem apostoli et Aug. non vere dicitur quod Esau 
      <lb ed="#V" n="28"/>sit ex futuris oporibus reprobatus. de vtroque namque ait quod non 
      <lb ed="#V" n="29"/>ex operibus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1404">
      ⁋ Confirmatio: quia apostolus volens probare quod non ex 
      <lb ed="#V" n="30"/>operibus ponit illa verba: cum nondum nati essent aut egissent ali 
      <lb ed="#V" n="31"/>quid boni vel mali. nec solum dixit de Iacob: cum nondum na 
      <lb ed="#V" n="32"/>tus esset. aut aliquid boni egisset: vt ostenderet eum non ex 
      ope<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ribus suis et futuris praedestinatum: sed pluraliter locutus est: et 
      <lb ed="#V" n="34"/>actionem mali commemorauit: vt similiter declararet Esau non 
      <lb ed="#V" n="35"/>fuisse ex futuris malis operibus reprobatum: et ideo sicut 
      sententia<lb ed="#V" n="36" break="no"/>liter dicit Aug. si dicatur Esau fuisse reprobatum ex futuris 
      <lb ed="#V" n="37"/>suis oporibus que deus presciebat: nec apostolum voluisse nega 
      <lb ed="#V" n="38"/>re de operibus futuris: sed praesentibus vel praeteritis tantum: sic dici 
      po<lb ed="#V" n="39" break="no"/>terit quod Iacob fuit ex futuris oporibus approbatus: nec ad  
      <lb ed="#V" n="40"/>probandum oppositum te iuuabit illud verbum apostoli. cum nondum 
      <lb ed="#V" n="41"/>nati essent etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1433">
      ⁋ 2o idem probatur ex sequenti verbo apostoli. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Non est inquit volentis aut currentis: sed dei est miserentis. Et 
      <lb ed="#V" n="43"/>statim concludit. ergo cuius vult miseretur: et quem vult indurat 
      <lb ed="#V" n="44"/>ti. non miseretur: vt exponit Aug. per quorum verborum consequentiam secundum 
      <lb ed="#V" n="45"/>Aug. colligitur: quod sict apostolus dixerat: non est volentis: neque 
      cur<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rentis: sed dei miserentis: sic etiam dici debeat secundum intentionem 
      <lb ed="#V" n="47"/>apostoli non est volentis neque currentis: sed obdurantis. id est non 
      <lb ed="#V" n="48"/>miserentis dei: vt induratio: secundum quod dicit Aug. sit nolle mise 
      <lb ed="#V" n="49"/>reri: non vt aliquid ab illo erogetur quo homo sit deterior: sed  
      <lb ed="#V" n="50"/>tantum quo sit melior non erogetur. ergo sicut non quia aliquis bene vult 
      <lb ed="#V" n="51"/>aut currit id est operatur: ideo deus eius miseretur: nec etiam ab eter 
      <lb ed="#V" n="52"/>non deus voluit eius misereri: quia ille habiturus erat bonam 
      <lb ed="#V" n="53"/>voluntatem et opera: sic non quia aliquis erat habiturus malam 
      <lb ed="#V" n="54"/>voluntatem et opera mala: ido deus ab eterno voluit eius non 
      <lb ed="#V" n="55"/>misereri.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1466">
      ⁋ 3o idem probatur ex quaestionibus: quas apostolus obicit con 
      <lb ed="#V" n="56"/>tra se. Nam cum dixisset cum nondum nati essent vsque: Esau autem 
      <lb ed="#V" n="57"/>pdio habui. mox obiciendo subiecit: quid ergo dicemus: nun 
      <lb ed="#V" n="58"/>uid est iniquitas apud deum: vt enim ait Aug. in ench. iniquum 
      <lb ed="#V" n="59"/>videtur: vt sine vllis bonorum malorumue operum meritis vnum 
      <lb ed="#V" n="60"/>deus diligat alterumque oderit. Item cum post dixisset cuius vult 
      <lb ed="#V" n="61"/>miseretur: et quem vult indurat. statim obicit dicens. dicis 
      ita<lb ed="#V" n="62" break="no"/>que mihi vt quod deus queritur: et conqueritur de his qui nec bene 
      vo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>lunt nec bene operantur. nam voluntati eius quis resistit. q. dce 
      <lb ed="#V" n="64"/>cum nullus quicquam possit contra voluntatem domini si deus quos vult 
      <lb ed="#V" n="65"/>indurat non possunt illi bene agere: et per consequens ipse de eis non iu 
      <!--273.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 142-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>te conqueritur. Constat autem quod prima quaestio nullum haberet locum 
      <lb ed="#V" n="67"/>si propter futura opera Iacob fuisset electus et Esau repro 
      <lb ed="#V" n="68"/>batus: vt dicit Aug. in ench. Si futura inquit opora vel bo e 
      <lb ed="#V" n="69"/>na huius vel mala illius quae deus vtique praesciebat vellet 
      intel<lb ed="#V" n="70" break="no"/>igi: nequequam diceret non ex operibns: sed diceret ex futuris ope 
      <lb ed="#V" n="71"/>ribus: eoque modo istam solueret quaestionem: immo nullam quam 
      sol<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ui opus esset faceret quaestionem: quia vero non propter opera: ideo conuenien 
      <lb ed="#V" n="73"/>ter quaestio ponitur et opportunius propter reprobationem Esau: quam 
      <lb ed="#V" n="74"/>propter electione Iacob. Nam et si quedam inequalitas appareat 
      <lb ed="#V" n="75"/>ex eo quod sine operibus bonis vel malis iste approbatur: ille 
      <lb ed="#V" n="76"/>autem reprobatur: iniquitas tamen magis videtur conuinci ex eo quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>quis non propter sua mala opera reprobatur. Unde si propter sua 
      <lb ed="#V" n="78"/>opera mala futura Esau reprobatus diceretur. esto quod Iacob 
      <lb ed="#V" n="79"/>non diceretur electus propter sua bona futura: sed ex sola gra dei: 
      <lb ed="#V" n="80"/>non esset cuiuscumque ponderis articuli quod deus esset iniquus: quamuis 
      <lb ed="#V" n="81"/>alteri tantum esset gratiosus. 2a vero obiectio solum locum videtur 
      <lb ed="#V" n="82"/>habere propter reprobationem malorum: sicut et tantum de malis dominus 
      <lb ed="#V" n="83"/>conqueritur quae tamen non haberet locum si propter mala opera repro 
      <lb ed="#V" n="84"/>parentur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1538">
      ⁋ Praeterea idem patet ex responsione apostoli: qui non dixit quod propter ma 
      <lb ed="#V" n="85"/>la opera deus reprobat quod si ita esset: vtique dixisset et plane sa 
      <lb ed="#V" n="86"/>tisfecisset contradicenti sicut hominem ad considerationem proprie 
      in<lb ed="#V" n="87" break="no"/>firmitatis qua non potest capere alta iudicia dei reuocauit 
      <lb ed="#V" n="88"/>dicens. Qtu homo quid es vt respondeas deo: Et postea adhi 
      <lb ed="#V" n="89"/>buit exemplum de figulo in cuius potestate est ex eadem massa 
      <lb ed="#V" n="90"/>vasa facere in honorem et vasa ad contumeliam: vt ex hoc 
      osten<lb ed="#V" n="91" break="no"/>deret deum eos quibus non vult misereri: sine cuius misericorida 
      ne<lb ed="#V" n="92" break="no"/>mo potest bona operari: absque iniusticia permittere ex 
      vicia<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ta massa generis humani in interitum ire.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1561">
      ⁋ 4o 
      euidentissi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>me idem videtur probari secundum intentionem Aug. in de bo. perse. circa 
      <lb ed="#V" n="95"/>medium libri. ex verbo christi dicentis Luc. ideo. Ue tibi 
      coro<lb ed="#V" n="96" break="no"/>çaim. ve tibi bethsayda: quia si in tyro et sydone facte esent 
      <lb ed="#V" n="97"/>virtutes que facte sunt in vobis: olim in cilicio eta cinere 
      <lb ed="#V" n="98"/>penitentiam egissent: expresse denotat quod ideo tyrii et sydonii non 
      <lb ed="#V" n="99"/>crediderunt coram quibus non sunt facte virtutes: quia praedestinati 
      <lb ed="#V" n="100"/>non fuerunt: ideo virtutes per quas credidissent et penitentiam 
      <lb ed="#V" n="101"/>gissent coram eis facte non fuerunt. Similiter iudei coram 
      <lb ed="#V" n="102"/>quibus sunt facte virtutes non crediderunt quia praedestinati non 
      <lb ed="#V" n="103"/>fuerunt. Ex quo sequitur manifeste quod non propter incredulita 
      <lb ed="#V" n="104"/>tem eorum futuram: aut opera mala non fuerunt non praedestinati: 
      <lb ed="#V" n="105"/>et per consequens nec reprobati: sed potius econtra: non quidem quod a deo 
      <lb ed="#V" n="106"/>eis fuerit irrogata incredulitas vel malitia: aut aliquid per 
      <lb ed="#V" n="107"/>quod fierent increduli vel mali: sed quia non fuit eis collata 
      gra<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tia per quam crederent et essent boni: que vtique non collata: quia 
      <lb ed="#V" n="109"/>ab eterno reprobati. Unde ibidem dicit Aug. sic. hec est 
      pre<lb ed="#V" n="110" break="no"/>destinatio sanctorum: prescientia scilicet et preparatio beneficiorum 
      <lb ed="#V" n="111"/>dei: quibus certissime liberantur quicumque liberantur. Cete 
      <lb ed="#V" n="112"/>ri autem vbi non est: in massa perditionis iusto diuino 
      iudi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tio relinquuntur: vbi tyrii relicti sunt et sydonii: qui etiam 
      cre<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dere potuerunt: si mira christi illa signa vidissent: sed quoniam vt cre 
      <lb ed="#V" n="115"/>derent non eis erat datum. etiam vnde crederent est negatum. Ecce quod 
      <lb ed="#V" n="116"/>ue non erat eis datum id est praedestinatum vt crederent: ideo negatum 
      <lb ed="#V" n="117"/>est eis illud vnde credidissent scilicet visio miraculorum. Et ex hoc 
      <lb ed="#V" n="118"/>dem contingere in pluribus aliis homnibus concludit Aug. nullo 
      in<lb ed="#V" n="119" break="no"/>terposito. dicens ex quo apparet habere quosdam in ipso ingenio di 
      <lb ed="#V" n="120"/>uinum naturaliter munus intelligentie quo moueant ad fidem si 
      con<lb ed="#V" n="121" break="no"/>grua suis mentibus vel audiunt verba vel signa conspiciant: et 
      <lb ed="#V" n="122"/>tamen si dei altiore iudicio a perditionis massa non sunt gratia pre 
      <lb ed="#V" n="123"/>destinationis discreti: nec ipsa eis adhibentur vel dicta divina 
      <lb ed="#V" n="124"/>vel facta per quao possent credere si audirent vtique talia vel vi 
      <lb ed="#V" n="125"/>derent. Deide continue subdit quod dictum est de iudeis: in eadem 
      in<lb ed="#V" n="126" break="no"/>quit parditionis massa relicti sunt. etiam iudei: qui non potuerunt cre 
      <lb ed="#V" n="127"/>dere factis in conspectu suo tam magnis clarisque virtutibus. Cur 
      <lb ed="#V" n="128"/>enim non poterant credere: non tacuit euangenum dicens: cum autem tanta 
      <lb ed="#V" n="129"/>signa fecisset coram eis non crediderunt in eum: vt Ysaie prophiee 
      <lb ed="#V" n="130"/>sermo impleretur quem dixit. domine quis credidit auditui nostro 
      <!--274.xml-->
      <pb ed="#V" n="143-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>et brachium domini cui reuelatum est: et ideo non poterant credere: 
      <lb ed="#V" n="2"/>qui iterum dixit Ysa. excecauit oculos eorum et indurauit cor 
      <lb ed="#V" n="3"/>eorum: vt non videant oculis nec intelligant corde nec 
      conuer<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tantur: et sanem illos. non erant ergo sic execati oculi: nec sic 
      indura<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tum cor tyriorum et sydoniorum: quando credidissent si qualia vide 
      <lb ed="#V" n="6"/>runt ista signa vidissent. sed nec illis profuit quod poterant cre 
      <lb ed="#V" n="7"/>dere: quia praedestinati non erant ab eo cuius inscrutabilia sunt 
      iu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dicia et inuestigales vie: nec istis obfuisset quod non poterant 
      <lb ed="#V" n="9"/>credere si ita praedestinati esent vt eos cecos deus illuminaret: 
      <lb ed="#V" n="10"/>et induratis cor lapideum vellet auferre. hec Aug. hanc etiam 
      <lb ed="#V" n="11"/>rationem et ad idem propositum tangit breuiter Aug. in ench.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1674">
      ⁋ 5o  
      <lb ed="#V" n="12"/>ad hoc est insolubile argumentum quod etiam ibidem in ench. tangit Aug. 
      <lb ed="#V" n="13"/>de paruulis morientibus ante baptismum quorum nulle fuerunt 
      <lb ed="#V" n="14"/>male voluntates vel opera mala: et per consequens non fuerunt 
      pro<lb ed="#V" n="15" break="no"/>pterea eternaliter reprobati.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1685">
      ⁋ 5a conclusio est. quod nullus est 
      eterna<lb ed="#V" n="16" break="no"/>liter reprobatus: quia praeuisus finaliter fore cum obice gratie siue 
      <lb ed="#V" n="17"/>originali siue actuali. Et probatur intentione apostoli dicentis cum 
      non<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dum nati essent aut egissent aliquid boni aut mali etc. per que 
      <lb ed="#V" n="19"/>verba non dubium est quod velit significare quod nec iacob propter 
      <lb ed="#V" n="20"/>aliquod bonum eius factum praedestinatus est: nec Esau propter aliquod 
      <lb ed="#V" n="21"/>eius malum est reprobatus. Sed constat quod in homnibus adultis 
      <lb ed="#V" n="22"/>et baptiçatis non potest esse obex respectum gratie: nisi alicuius mali et 
      <lb ed="#V" n="23"/>culpe mortalis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1705">
      ⁋ Confirmatur iuxta modum arguendi Aug. 
      <lb ed="#V" n="24"/>pretactum in prima ratione praecedentis conclusionis: quia si propter praesentiam 
      ta<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lis obicis dicatur reprobatus Esau: sic propter absentiam dici 
      <lb ed="#V" n="26"/>poterat Iacob praedestinatus: et tunc non concludet apostolus. quod ex 
      vo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cante praecise: sicut intendit. praeterea hoc est reprobatum supra in 
      <lb ed="#V" n="28"/>2a conclusione.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1718">
      ⁋ 2o quia multi si fuissent vocati fuissent sine 
      obi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ce gratie. iuxta praeallegatum Saluatoris verbum. ve tibi coroçain. erg 
      <lb ed="#V" n="30"/>non quia fuerunt praeuisi habituri finalem obicem gratie: ideo deus eos 
      <lb ed="#V" n="31"/>non vocare proposuit vel reprobauit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1727">
      ⁋ 3o quaerendum est vnde quis 
      <lb ed="#V" n="32"/>habeat quod in fine careat obice gratie id est peccato: et certe oportet 
      di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cere quod vel a libero arbitrio et propria voluntate: et sic labi in Pelagiani 
      <lb ed="#V" n="34"/>errorem: vel a deo eum gratis conuertente ad se per penitentiam et 
      <lb ed="#V" n="35"/>remittente peccata: et tunc restat quarere cur vnum et non alium sic 
      <lb ed="#V" n="36"/>conuertit: cum eque faciliter posset si vellet: quis enim dicit Aug. 
      <lb ed="#V" n="37"/>in ench. ita desipiat: vt dicat deum malas hominum 
      volunta<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tes quas voluerit: et quando voluerit et vbi voluerit in bonum non 
      <lb ed="#V" n="39"/>posse conuertere: Et ideo non potest aliter responderi: nisi quia sibi non 
      <lb ed="#V" n="40"/>placet: et iuxta apostolum cuius vult miseretur: et quem vult indurat id est 
      <lb ed="#V" n="41"/>immiseretur: vel quod tantum valet non miseretur. Concludo igitur vna cum 
      <lb ed="#V" n="42"/>Magistro nostro. distinctione 41. quod sicut deus quos voluit ab eterno 
      praedesti<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nauit: et non propter merita aliqua futura: ita quos voluit ab 
      <lb ed="#V" n="44"/>eterno reprobauit: non propter demerita eorum futura. Et ex 
      <lb ed="#V" n="45"/>hoc etiam sequitur hoc non propter obicem aliquem gratie. iuxta modum 
      <lb ed="#V" n="46"/>loquendi illius doctoris contra cuius sententiam agit 5a conclusio hec.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1763">
      ⁋ 
      Con<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tra praedicta potest argui praeter argumenta facta ad quaestionem: et quidam 
      <lb ed="#V" n="48"/>primo probant quod tam praedestinationis quam reprobationis sit causa ex 
      <lb ed="#V" n="49"/>parte praedestinatorum et reprobatorum. primo quia praedestinatio includit 
      <lb ed="#V" n="50"/>electionem. iuxta illud ad Eph. Elegit vos ante mundi 
      consti<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tutionem: sed electio non est inter equales omnino: oportet ergo inter electos 
      <lb ed="#V" n="52"/>et non electos reperiri diuersitate: propter quam isti eliguntur. 
      il<lb ed="#V" n="53" break="no"/>li vero reiiciuntur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1781">
      ⁋ 2o agens vniversale agit in omne quod non habet 
      impedi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>mentum: sicut patet de sole qui in omnem partem aeris diffundit radios 
      <lb ed="#V" n="55"/>suos: nisi sit impedimentum: sed deus est ex sua bonitate agens 
      <lb ed="#V" n="56"/>vniversale. volens omni creature rationali gratiam et salutem: offert enim 
      <lb ed="#V" n="57"/>quantum est ex se omnibus gratiam suam: qui solem suum facit oriri 
      su<lb ed="#V" n="58" break="no"/>per bonos et super malos. ergo omnibus dat gratiam et salutem: nisi in 
      <lb ed="#V" n="59"/>illis sit impedimentum. ergo quod aliquis careat salute et sit reproba 
      <lb ed="#V" n="60"/>tus: causa est positio impedimenti prauisi ab eterno. quod vero alius sit 
      <lb ed="#V" n="61"/>praedestinatus causa est neo impedimeti talis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1801">
      ⁋ 3o probatur auctoritas Aug. 
      <lb ed="#V" n="62"/>83 q. dicente <quote xml:id="grvnZZ-ed1e89-Qd1e1805" source="http://scta.info/resource/a83-q68-d1e118" synch="164-225">prorsus cuius vult miseretur: et quem vult obdurat: sed hec 
        <lb ed="#V" n="63"/>voluntas dei iniusta esse non potest. venit enim de occultis 
        meri<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tis: quia et ipsi peccatores: cum propter generale peccatum vnam massam 
        <lb ed="#V" n="65"/>fecerint. Non tamen inter illos vlla est diuersitas: praecedit ergo aliquid 
        <!--274.xml-->
        <pb ed="#V" n="143-r"/>
                  <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="66"/>in peccatoribus. quo quamuis nondum sint iustificati. digni effi 
        <lb ed="#V" n="67"/>ciantur iustificatione. et item praecedit in aliis peccatoribus quo 
        di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>gni sunt obtusione</quote>. Ex quibus patet Augu. sensisse. quod ex 
      meri<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tis et demeritis fit iustificatio et obduratio:
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1830">
      ⁋ Deinde 4o 
      ar<lb ed="#V" n="70" break="no"/>guo quod reprobationis sit causa in reprobatis: quia si non sed pro 
      libi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>to suo deus homines reprobat: sequitur quod deus sit crudelis iniu 
      <lb ed="#V" n="72"/>stus: et per se delectetur in penis: que prorsus sunt falsa. consequentia patet: 
      <lb ed="#V" n="73"/>qui omnis qui pro libito aliquem punit et affligit: et in peccatum 
      <lb ed="#V" n="74"/>labi permittit. ad hoc vt puniat et affligat est crudelis et iniu 
      <lb ed="#V" n="75"/>stus etc. hec omnia sequerentur de deo si pro libito reprobaret. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1846">
               <lb ed="#V" n="76"/>⁋ Confirmatio: quia licem in carentibus sensu et experientia boni 
      <lb ed="#V" n="77"/>et mali artifex disponeret: ita pro libito in contumelia et 
      ho<lb ed="#V" n="78" break="no"/>norem absque vicio seu nota crudelitatis et iniusticie: in 
      ha<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bentibus tamen experientiam boni et mali honoris et contumelie 
      <lb ed="#V" n="80"/>istud fieri non potest.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1859">
      ⁋ Praeterea licet in gratuitis posset distributor 
      <lb ed="#V" n="81"/>plus vel minus pro libito damnare absque iniusticia. Non tamen 
      <lb ed="#V" n="82"/>potest sine iniusticia pro libito suo penam infligere: sed in 
      repro<lb ed="#V" n="83" break="no"/>batione infligitur pena. ergo non pro libito reprobat deus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1869">
      ⁋ Praeterea 
      <lb ed="#V" n="84"/>si hoc esset verum: sequeretur quod deus non vellet omnes homines saluos 
      <lb ed="#V" n="85"/>fieri: sic dicit apostolus prima ad Thy. quinimmo quos reprobaret 
      si<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ne causa vellet non saluos fieri.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1878">
      ⁋ Praeterea. ad hoc auctoritas Magistri 
      di<lb ed="#V" n="87" break="no"/>centis in 41 distinctione quod si meritum quaerimus obdurationis et misericordiae 
      <lb ed="#V" n="88"/>obdurationis meritum inuenimus: misericordiae vero meritum non 
      in<lb ed="#V" n="89" break="no"/>uenimus. ergo saltem reprobationis est aliqua causa ex parte 
      repro<lb ed="#V" n="90" break="no"/>batorum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1889">
      ⁋ Ad primum dico quod de electione possumus loqui 
      du<lb ed="#V" n="91" break="no"/>pliciter. Uno modo specialiter scilicet prout sequitur deliberationem et sententiam 
      <lb ed="#V" n="92"/>consilium secundum quem modum diffinitur 3o ethicorum quod electio est 
      deside<lb ed="#V" n="93" break="no"/>rium consiliabile et talis electio non cadit inter penitus 
      equa<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lia ante consilium scita esse equalia: sicut nec consilium nec 
      pre<lb ed="#V" n="95" break="no"/>destinatio includit aut exigit huusmodi electionem: quin immo nec ta 
      <lb ed="#V" n="96"/>lis electio nullatenus competit deo: vt dicit Damascenus libro 2o  
      <lb ed="#V" n="97"/>Alio modo possumus loqui de electione communiter et large: prout 
      quali<lb ed="#V" n="98" break="no"/>bet libera praeacceptatio vnius ante alterum dicitur electio: et hoc adhuc 
      <lb ed="#V" n="99"/>est duplex: quadam quasi praeueniens causaliter bonitatem electi: 
      quadam<lb ed="#V" n="100" break="no"/>vero consequens. hoc est dictu quod aliquid eligitur vt sit bonum: et aliquid quia est 
      <lb ed="#V" n="101"/>iam bonum. Primo modo praedestinatio includit electionem seu 
      <lb ed="#V" n="102"/>potius est electio. Non autem 2o modo vnde Aug. libro primo ad Simpli. iuxta 
      <lb ed="#V" n="103"/>finem. Si electio inquit hec sit aliqua: sic intelligimus quod 
      <lb ed="#V" n="104"/>dictum est: reliquie per electionem gratie salue facte sunt: non vt 
      <lb ed="#V" n="105"/>iustificatorum electio fiat ad vitam eternam: sed vt eligantur. 
      <lb ed="#V" n="106"/>qui iustificentur. talis autem electio vtique potest esse inter 
      equa<lb ed="#V" n="107" break="no"/>les: sicut patet in exemplo apostoli de figulo: qui ex eadem massa pe 
      <lb ed="#V" n="108"/>nitus vniformiter pro libito partem vnam eligit: vt perfectam 
      <lb ed="#V" n="109"/>recipiat formam: et reliquam dimittit informem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1933">
      ⁋ Ad 2m 
      di<lb ed="#V" n="110" break="no"/>co quod si illa prima propositio sumatur pro vna vniersali falsa est: et habet 
      in<lb ed="#V" n="111" break="no"/>stantiam de agente libero. artifex namque non agit in quamlibet par 
      <lb ed="#V" n="112"/>tem materiae obiecte: sed in aliquam sic: in aliquam non: vt sibi placet. 
      <lb ed="#V" n="113"/>deus autem liberius est agens in agendo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1944">
      ⁋ Praeterea alia propositio assumpta 
      <lb ed="#V" n="114"/>est falsa loquendo de gratia et salute quae sunt effectus praedestinationis: 
      <lb ed="#V" n="115"/>sic oportet si ratio debeat esse ad propositum. constat enim quod non omnibus 
      ta<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lia tribuit: immo certe sicut dicit Aug. in de praedestinatione 
      <lb ed="#V" n="117"/>sanctorum. fides incohata et fides perfecta donum dei sunt. et hoc 
      do<lb ed="#V" n="118" break="no"/>num quibusdam dari: quibusdam non dari omnino non dubitabit: qui 
      <lb ed="#V" n="119"/>non vult manifestissimis sacris litteris repugnare: et sicut est 
      <lb ed="#V" n="120"/>de fide: ita est de aliis gratuitis donis dei: nec valet ad obsi 
      <lb ed="#V" n="121"/>stendum dicere: quod quibus non dat huiusmodi dona in eis reperit 
      im<lb ed="#V" n="122" break="no"/>pedimentum: quia nullum impedimentum est possibile esse: vbi 
      <lb ed="#V" n="123"/>vult agere: sicut patet in conuersione pauli: cui maiorem 
      gra<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tiam contulit quam multi iam fidelibus et iustis: in quibus nullum erat impedimentum 
      <lb ed="#V" n="125"/>et in aliis est minus indispositi quam ipse non tribuit. Uerum est tamen quod 
      <lb ed="#V" n="126"/>alla creatura est cui non communicet deus gratis dona sua scilicet esse et 
      vi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>uere: et omnino quodcumque boum sit donum dei: sed de talibus nihil ad 
      pro<lb ed="#V" n="128" break="no"/>positum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e1979">
      ⁋ Ad 3m dicit Magister quod credendum est Aug. illa verba vo  
      <lb ed="#V" n="129"/>luisse retractasse in libro de retrac. vbi prius quadam alia circa istam 
      <lb ed="#V" n="130"/>materiam retractauit. Sed salua reueremus illud non videtur verum. propter tria. 
      <!--275.xml-->
      <pb ed="#V" n="143-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>primo quia non est similis sententia priorum verborum que retractat. et 
      isto<lb ed="#V" n="2" break="no"/>rum: sicut patet diligenter consideranti. 2o quia primo retrac. retractat seu 
      <lb ed="#V" n="3"/>potius declarat quoddam dictum immediate consequens verba nunc 
      allega<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ta: et in eorum decularatione assumptum. et ista nullo modo: quod non est verisi 
      <lb ed="#V" n="5"/>mile ipsum tacuisse si voluisset illa retractare. 3o si praedicta 
      <lb ed="#V" n="6"/>verba ad intentionem Aug. capiantur non continent sententiam 
      rationabi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>liter retractandam: neque proposito contrariam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2009">
      ⁋ Unde sciendum quod 
      <lb ed="#V" n="8"/>sicut communiter dicunt docto. obduratio potest accipi dupliciter. Uno modo 
      <lb ed="#V" n="9"/>pro ipsa eterna reprobatione: quae non est aliud quam propositum non 
      <lb ed="#V" n="10"/>miserendi: seu non dandi vitam eternam. Alio modo pro obstinatione 
      <lb ed="#V" n="11"/>seu induratione mentis in peccato: et sic non est reprobatio: sed 
      <lb ed="#V" n="12"/>potius sequela eius: quia cui gratiam suam deus non confert: a peccato 
      <lb ed="#V" n="13"/>surgere non potest. Rursus constat quod iustificatio non est 
      praede<lb ed="#V" n="14" break="no"/>stinatio: sed praedestinationis effectus. Aug. autem ibi 
      obduratio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nem accepit pro induratione cordis: et non pro eterna dei 
      repro<lb ed="#V" n="16" break="no"/>batione: quod manifeste patet per exemplum Pharaonis quod inducit 
      <lb ed="#V" n="17"/>ad illud propositum: et praecedentis et sequentis. Cum igitur dicit quod in 
      <lb ed="#V" n="18"/>peccatoribus aliquid praecedit quo sunt digni obduratione: non 
      <lb ed="#V" n="19"/>accipit obdurationem pro eterna reprobatione: et per consequens est cum 
      <lb ed="#V" n="20"/>non dicat quod in aliis praecedit aliquid quo sint digni 
      praedestina<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tione sed iustificatione: patet quia illa auctoritas in nullo est ad proposi 
      <lb ed="#V" n="22"/>tum de quo agitur. Restat autem tantum videre vtrum ipsa contineat 
      <lb ed="#V" n="23"/>veritatem in se. nec hoc dubium est nisi quantum ad hoc quod dicit quod ali 
      <lb ed="#V" n="24"/>quid praecedit in peccatoribus quibusdam: quo digni iustificatione 
      <lb ed="#V" n="25"/>efficiantur. Et dicendum illud posse dupliciter intelligi. Uno modo quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>illud tale peccatores a se habeant: et sic falsus est intellectus. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Alio modo quod illud habeant ex praeueniente misericorida et gratia dei: et iste 
      sen<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sus non est falsus: quod patet per Aug. ibidem declarantem quod dictum 
      <lb ed="#V" n="29"/>est. ait enim quia et si leuioribus quisque peccatis: aut certe quamuis gra 
      <lb ed="#V" n="30"/>uioribus et multis: tamen magno gemitu et dolore penitendi misericorida 
      <lb ed="#V" n="31"/>dei dignus fuerit. non est ipsius qui si relinqueretur interiret: sed 
      <lb ed="#V" n="32"/>miseretis dei: qui eius praecibus doloribusque subuenit. parum 
      <lb ed="#V" n="33"/>est eum velle nisi deus misereatur: sed deus non miseretur qui ad 
      pa<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ce vocat: nisi voluntas praecesserit: quia in terra pax homnibus 
      bo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ne voluntatis. In istis verbis patet quod ex gemitu et dolore pe 
      <lb ed="#V" n="36"/>nitendi fit peccator dignus mia scilicet iustificationis: alias non 
      <lb ed="#V" n="37"/>esset ad propositum: quod vult declarare. Ista autem verba omnia 
      reci<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tat ipse primo retrac. nec istud retrahit: sed solum dat intellectum 
      <lb ed="#V" n="39"/>eius quod addit deus non miseretur nisi voluntas praecesserit. dicens hoc 
      di<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ctum esse de misericorida quae sequitur penitentiam: quam scilicet praecedit talis 
      volun<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tas penitendi: non autem de qualibet misericorida dei. Nam vt ait: est etiam 
      <lb ed="#V" n="42"/>misericorida dei praeueniens ipsam voluntatem. qua scilicet misericorida si non esset non 
      pre<lb ed="#V" n="43" break="no"/>pararetur voluntas a domino: intellige tamen quod etiam sic gemens non est 
      <lb ed="#V" n="44"/>dignus iustificatione ex natura sui gemitus: sed ex liberali ordi 
      <lb ed="#V" n="45"/>natione diuina: qua cuilibet sufficienter gementi disposuit 
      gra<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tiam iustificationis largiri. Unde et propter hanc ordinatione 
      di<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cunt aliqui doctores quod sufficiens attritio necessario fit 
      contritio<lb ed="#V" n="48" break="no"/>quae est actus charitate formatus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2100">
      ⁋ Ad 4m nego primam consequentia: 
      <lb ed="#V" n="49"/>et similiter aliam quae fit ad probationem primo. Nam affligere et punire non 
      <lb ed="#V" n="50"/>est reprobare: nec propterea reprobat deus quemquam vt puniat: 
      <lb ed="#V" n="51"/>nec punit quia reprobauit: sed quia ille quem punit peccauit: aut 
      <lb ed="#V" n="52"/>peccato reus fuit: cuius etiam peccati non fuit causa divina reproba 
      <lb ed="#V" n="53"/>tio. non enim aliquem deus reprobat impartiendo malitiam: sed non 
      <lb ed="#V" n="54"/>impartiendo gratiam: nec quemquam ad peccandum impellendo: sed eum 
      <lb ed="#V" n="55"/>ad bene agendum per suam gratiam non trahendo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2118">
      ⁋ Et per hoc patet ad 
      <lb ed="#V" n="56"/>duas alias sequentes rationes.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2123">
      ⁋ Praeterea dico quod sic arguentes ta 
      <lb ed="#V" n="57"/>lem consequentiam non facerent si verba scripture cum debita 
      veneratio<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ne attenderent: atque sanctorum. Ait enim sapiens deo supra Saprum. 12. 
      <lb ed="#V" n="59"/>quis tibi imputabit si perierint nationes quas tum fecisti: et pau 
      <lb ed="#V" n="60"/>lopost. cum sis inquit iustus iuste omnia disponis: ipsum quoque qui 
      <lb ed="#V" n="61"/>puniri non debet condenas: et exterum existimas a tua virtute. vbi 
      <lb ed="#V" n="62"/>glose. interlinealis. vel ipsum qui puniri non debet eterna pena 
      <lb ed="#V" n="63"/>condemnas in eternum et exterum etc. id est alienum et indignum a tua 
      <lb ed="#V" n="64"/>pietate. Aug. quoque in libro de praedestinatione divina: vel de 
      prae<lb ed="#V" n="65" break="no"/>destinatione gratie. ait sic. Si humanum genus quod creatum primi¬ 
      <!--275.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 143-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>tus constat ex nihilo: non cum debito mortis et peccati origi 
      <lb ed="#V" n="67"/>ne nasceret: et tamen ex eis creator oimpotens in eternum non 
      nul<lb ed="#V" n="68" break="no"/>los damnaret: intereat: qui omimpotenti creatori diceret. quare 
      <lb ed="#V" n="69"/>fecisti sic: qui enim cum non essent esse donaret: quo fine essent 
      ha<lb ed="#V" n="70" break="no"/>buit potestatem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2162">
      ⁋ Ad aliam ex auctoritas apostoli incedentem. Dico primo ad auct. 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod non plus procedit contra me quam contra ponentes causam reproba ap. prima ad  
      <lb ed="#V" n="72"/>tionis. Nam supposito quod ex causa reprobet: reprobat tamen: et per T. 2t 
      <lb ed="#V" n="73"/>consequens aliquos non vult saluos fieri. 2o dico quod si ratio valeret 
      <lb ed="#V" n="74"/>probaret omnem hominem esse praedestinatum: et neminem reprobatur 
      <lb ed="#V" n="75"/>quod est erroneum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2175">
      ⁋ Ad rationem ergo dico quod consequens est verum scilicet quod deus 
      <lb ed="#V" n="76"/>non vult omnes homines saluos fieri. Et ad verbum apostoli dico: sicut 
      <lb ed="#V" n="77"/>dicit Aug. in disputatione de praedestinatione contra Pelag. et in 
      <lb ed="#V" n="78"/>praedestinatione sctorum: in quibus locis in hoc proposito contra se. hanc 
      <lb ed="#V" n="79"/>apostoli auctoritas inducit: et similiter in ench. quod verbum apostoli intelligen capitulo i12o 
      <lb ed="#V" n="80"/>dum est secundum distributionem accommodam: vt sit sensus. deus vult 
      <lb ed="#V" n="81"/>omnes homines saluos fieri. id est omnes homines qui saluantur saluos 
      fie<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ri. nullus enim nisi eo volente saluatur: vel vt ibidem subdit in 
      prae<lb ed="#V" n="83" break="no"/>dicto verbo fit distribntio non pro singulis generum: sed pro 
      ge<lb ed="#V" n="84" break="no"/>neribus singulorum: quia de quolibet genere et statu hominum vult 
      <lb ed="#V" n="85"/>aliquos saluos fieri. Cum istis autem stat quod aliquos 
      reproba<lb ed="#V" n="86" break="no"/>uit et velit finaliter non saluari: quod est ipsum velle comprehensibili 
      <lb ed="#V" n="87"/>et irreprehensibili suo iusto iudicio fatetur Aug. in libello quod 
      <lb ed="#V" n="88"/>intitulatur confutatio catholica: quorumdam sibi imputatorum. capitulo 2o  
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2207">
               <lb ed="#V" n="89"/>⁋ Ad vltimam dicendum quod magister non accipit obdurationem 
      <lb ed="#V" n="90"/>pro eterna reprobatione vel induratione cordis: cuius 
      me<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ritum est frequenter praecedens peccatum: sicut patet in Pharaone: qui sicut 
      <lb ed="#V" n="92"/>dicit Aug. 83 q. propter <quote xml:id="grvnZZ-ed1e89-Qd1e2217" source="http://scta.info/resource/a83-q68-d1e121" synch="273-288">crudelitatem quam exercuit in eis quibus 
        huma<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nitas et misericorida debebatur: meruit penam vt induraretur illi cor</quote> etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2223">
               <lb ed="#V" n="94"/>Quantum ad 3m artium scilicet vtrum sit possibile aliquem pre 3 artimus: 
      <lb ed="#V" n="95"/>destinatum damnari vel reprobatum sal 
      <lb ed="#V" n="96"/>uari. Dicendum est si hoc intelligatur in sensu composito quod non 
      <lb ed="#V" n="97"/>hec etiam est impossibilis praedestinatus damnabitur: et quaelibet 
      ta<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lis copulatiua. iste fuit praedestinatus. et iste damnabitur eodem 
      <lb ed="#V" n="99"/>vtrobique demonstrato: iste fuit reprobatus: et iste saluabi 
      <lb ed="#V" n="100"/>tur est impossibilis. Si vero intelligatur in sensu diuiso scilicet quod 
      ali<lb ed="#V" n="101" break="no"/>quis qui fuit praedestinatus potest damnari vera est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2243">
      ⁋ Primum probo 
      <lb ed="#V" n="102"/>probatur: tum quia praescientia dei falli non potest: cuius tamen oppositum 
      se<lb ed="#V" n="103" break="no"/>queretur: quia praedestinatio siue praescientia esse non potest: vt dicit Aug. 
      <lb ed="#V" n="104"/>in praedestinatione scorum: et ideo quenquam deus praedestinauit scit 
      <lb ed="#V" n="105"/>deus esse saluandum: quia si quemquam sciret saluandum et non saluaretur: 
      <lb ed="#V" n="106"/>falleretur scientia eius: immo non esset scientia: sed opinio falsa: quod est impossibile. 
      <lb ed="#V" n="107"/>Tum quia voluntas dei impediri non potest. Si autem aliquis esset 
      pre<lb ed="#V" n="108" break="no"/>destinatus et non saluaretur impediretur voluntas dei. Nam si 
      <lb ed="#V" n="109"/>est praedestinatus deus vult illi dare vitam eternam. Si autem 
      <lb ed="#V" n="110"/>non saluabitur non dabit: quod est voluntatem impediri. has duas 
      <lb ed="#V" n="111"/>rationes dicit Aug. simul in de correctione et gratia. satis ante 
      <lb ed="#V" n="112"/>medium. praedestinatorum inquit si quisquam perit fallitur deus: 
      <lb ed="#V" n="113"/>sed nemo eorum perit quia non fallitur deus. horum si quisquam 
      pe<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rit vicio humano vicitur deus: sed nemo eorum perit quia nulla re 
      vi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>citur deus. Et propterea ad hunc sensum ait ipse de fi. ad petrus capitulo 3o 
      <lb ed="#V" n="116"/>firmissime tene nec perire posse aliquem eorum quos deus 
      <lb ed="#V" n="117"/>pdestinauit ad regnum nec quemquam eorum quos deus non 
      prae<lb ed="#V" n="118" break="no"/>destinauit ad vitam nulla posse ratione saluari.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2282">
      ⁋ Secundum probo 2. 
      <lb ed="#V" n="119"/>probatur: quia cuicumque dabit deus gratiam et finaliter gloriam 
      li<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bere dabit: et per consequens potest non dare. ergo et ille potest non saluari et 
      <lb ed="#V" n="121"/>potest damnari: vtrumque praedictorum patet etiam per Magistrum. distinct 4 . 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2291">
               <lb ed="#V" n="122"/>⁋ Sed contra illud 2m potest argui dupliciter. Primo quidem ex pri o 2m an 
      <lb ed="#V" n="123"/>mo dicto: quia talis copulatiua est impossibilis. iste fuit praede gumentu 
      <lb ed="#V" n="124"/>tinatus et iste damnabitur. ergo hec est impossibilis. iste 
      damna<lb ed="#V" n="125" break="no"/>bitur: et per consequens etiam ista in sensu diuiso est falsa: iste praedestina 
      <lb ed="#V" n="126"/>tus potest damnari: et sic potest argui de quolibet. Prima consequentia 
      pro<lb ed="#V" n="127" break="no"/>batur sic: ista copulatiua data est impossibilis: et prima pars. 
      <lb ed="#V" n="128"/>eius est necessaia scilicet ista. iste fuit praedestinatus: cum sit de praeterito. 
      <lb ed="#V" n="129"/>ergo reliqua est impossibilis scilicet iste damnabitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2311">
      ⁋ 2o quia si aliquis 
      <lb ed="#V" n="130"/>praedestinatus posset damnari: tunc nunerus electorum posset minui: 
      <!--276.xml-->
      <pb ed="#V" n="144-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>et si quisquam reprobatus posset saluari: numerus electorum 
      <lb ed="#V" n="2"/>posset augeri: et vtrumque consequens est sultum: quia tunc non esset certitudi 
      <lb ed="#V" n="3"/>naliter notus deo nunerus electorum: et vtraque consequentia videtur satis 
      <lb ed="#V" n="4"/>nota.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2332">
      ⁋ Ad primam responsio: negando illam esse necessariam. iste fuit praedet 
      <lb ed="#V" n="5"/>stinatus. Et dico esse possibile quod iste qui fuit praedestinatus 
      <lb ed="#V" n="6"/>nunquam fuerit praedestinatus. similiter quod iste qui fuit reprobatus nun 
      <lb ed="#V" n="7"/>quam fuerit reprobatus. Et hoc solumto est trahi potest ex dicto Aug. 
      <lb ed="#V" n="8"/>in fine disputationis de praede. contra Pelagia. vbi postquam in 
      prae<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cedentibus probauerat quosdam fuisse praedestinatos ab eterno: 
      <lb ed="#V" n="10"/>et quosdam reprobatos. hic inquit nemo glorietur: nemo despe 
      <lb ed="#V" n="11"/>ret. solus enim deus scit que sunt eius. inquantum autem possumu 
      <lb ed="#V" n="12"/>omnes homines ad bonum opus exhortemur. nulli desperationem 
      <lb ed="#V" n="13"/>demus: pro inuicem oremus in conspectu dei nos humilie 
      <lb ed="#V" n="14"/>mus. dicentes: eFiat voluntas tua. ipsius erit potestatis iu 
      <lb ed="#V" n="15"/>dicium in nobis debitum mutare damnationis: et gratiam 
      praedesti<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nationis indebitam prorogare. hec ipse. Ex quibus dictis 
      <lb ed="#V" n="17"/>patet dupliciter propositum. primo quidem: quia ait quod deus potest mutare iudi 
      <lb ed="#V" n="18"/>cium damnationis: quod non est intelligendum sic: quod in deo posset 
      <lb ed="#V" n="19"/>successiue post iudicium damnationis esse iudicium 
      praedestinatio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nis: sed vult dicere: quod deus potest non velle: et per consequens non 
      voluis<lb ed="#V" n="21" break="no"/>se damnare: et potest praedestinare: et per consequens praedestinasse.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2371">
      ⁋ 2o quia 
      <lb ed="#V" n="22"/>alias pro sua salute frustra quis oraret: quia si est reprobatus 
      <lb ed="#V" n="23"/>nihilominus damnaretur. Ad hoc facit aliud dictum <ref xml:id="grvnZZ-ed1e89-Rd1e2377">Aug. 12o  
        <lb ed="#V" n="24"/>de ci. dei</ref>. vbi ait. quod deus <quote xml:id="grvnZZ-ed1e89-Qd1e2382" source="http://scta.info/resource/adcd-l12-d1e1749" synch="197-206">potest ad opus nouum: non nouum sed 
          sem<lb ed="#V" n="25" break="no"/>piternum adhibere consilium</quote>. Cum ergo aliquid quod noluit 
      produce<lb ed="#V" n="26" break="no"/>re ipse posset producere: sicut aliquid quod non est facturus ipse po 
      <lb ed="#V" n="27"/>test facere. sequitur: quod aliquid quod ipse non noluit potest ab eter 
      <lb ed="#V" n="28"/>non seu eternaliter voluisse. Et eadem ratione: cui non voluit 
      fina<lb ed="#V" n="29" break="no"/>liter dare vitam eternam: potest voluisse: et per consequens praedestinasse. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Et per hoc probatur quod cui voluit potest non voluisse: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="31"/>praedestinatu damnare. ergo et potest praedestinatus damnari et 
      repro<lb ed="#V" n="32" break="no"/>batus saluari: in hoc sensu. Cum autem probatur quod illa propositio 
      <lb ed="#V" n="33"/>sit necessaria: per hoc quod ipsa est de praeterito. dicendum quicquid sit 
      <lb ed="#V" n="34"/>de aliis: de istis tamen quarum veritas ab aliquibus de futuro in 
      <lb ed="#V" n="35"/>materia contingenti dependet dicendum est quod ipse sunt 
      contingen<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tes: sicut ille de futuro: vt supra dicebat. Talium autem est ista 
      <lb ed="#V" n="37"/>Nam ad hoc quod ista sit vera. iste fuit praedestinatus: requiritur 
      veri<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tas huius. isti dabit deus vitam eternam: quae vtique est contingens. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2416">
               <lb ed="#V" n="39"/>⁋ Ad 2m dico quod quamuis consequentia posset et forsan deberet nega 
      <lb ed="#V" n="40"/>ri simpliciter. Ad clariorem tamen intelligentiam distinguo duplicem 
      <lb ed="#V" n="41"/>sensum qui potest esse ipsius consequentis secundum duplicem acceptionem horum 
      <lb ed="#V" n="42"/>terminorum minui et augeri. Nam cum dicitur: quod tunc nunerus ele 
      <lb ed="#V" n="43"/>ctorum posset augeri vel minui: vnus sensus potest esse: quod nume 
      <lb ed="#V" n="44"/>rus electorum posset esse maior vel minor illo numero qui nuc 
      <lb ed="#V" n="45"/>est: Et sic est vera. nam si sint decem milia electi possent tantum 
      <lb ed="#V" n="46"/>mille vel possent esse mille milia: aut in aliquo alio 
      nume<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ro maiore vel minore: et in isto sensu et consequens et consequentia sunt con 
      <lb ed="#V" n="48"/>cedenda. Alius sensus est quod non solum posset esse maior vel 
      mi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nor nunerus electorum: sed quod posset esse minor postquam fuit ma 
      <lb ed="#V" n="50"/>ior: et econverso ita quod verum esset dicere nunc sunt plures vel 
      paucio<lb ed="#V" n="51" break="no"/>res electi: quam prius fuerunt: et istum sensum proprie facit illud consequens. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Nam augeri et minui importat successionem quantitatum maiorum et 
      <lb ed="#V" n="53"/>minorum: et sic est falsum: nec sequitur ex antecedente. Nsam posito quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>mille non praedestinatos deus praedestinaret: esto quod plures essent 
      <lb ed="#V" n="55"/>praedestinati quam nunc sint: non tamen essent plures quiea pus fuissent. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Nam et illi mille semper antea fuissent: et non essent praedestinati 
      <lb ed="#V" n="57"/>de nouo: ita quod sicut non esset verum dicere: isti mille sunt nunc 
      <lb ed="#V" n="58"/>praedestinati: et pus non fuerunt praedestinati: sic non esset verum de 
      <lb ed="#V" n="59"/>cere: nunc sunt plures praedestinati quam fuerunt prius: nec esset 
      ve<lb ed="#V" n="60" break="no"/>rum dicere. prius erant tot. vebi gratia mille predestinati: et sunt 
      <lb ed="#V" n="61"/>nunc decem milia. vel econverso sed sicut quot vno tempore sunt 
      praedestina<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ti: tot semper fuerunt et erunt: sic et quot essent tot fuissent sen 
      <lb ed="#V" n="63"/>per et forent. Et hoc est simile si diceretur quod numerus rerum 
      <lb ed="#V" n="64"/>futurarum posset augeri. Nam si simpliciter intelligatur quod plures 
      <lb ed="#V" n="65"/>res possunt esse future quam nunc sunt future. verum est quod dicitur. Si 
      <!--276.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 144-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>autem intelligatur quod possunt esse plures postquam fuerunt pauciores 
      fal<lb ed="#V" n="67" break="no"/>sum est. Et ratio est: quia nulla res potest incipere esse futura: et ita est 
      <lb ed="#V" n="68"/>in proposito: quia nullus potest incipere esse praedestinatus vel 
      repro<lb ed="#V" n="69" break="no"/>batus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2492">
      ⁋ Sed contra: consequens in primo sensu secundum quem concessum est 
      vi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>detur esse Ansel. in libro p. Cur deus homo. vbi videt probare: quod nu 
      <lb ed="#V" n="71"/>merus electorum est certus et determinatus: ita quod non posset 
      <lb ed="#V" n="72"/>esse alius maior aut minor: ait enim Rationalem naturam quae dei 
      contempla<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tione beata est vel futura est: in quodam rationabili et perfecto 
      <lb ed="#V" n="74"/>numero praescitam esse a deo: ita vt nec maiorem nec minorem illum esse 
      <lb ed="#V" n="75"/>deceat: nec est dubium. aut enim nescit deus in quo numero deceat 
      <lb ed="#V" n="76"/>eam melius constitui: quod falsum est: aut si scit: in eo illam constituet:  
      <lb ed="#V" n="77"/>quem ad hoc esse decentiorem intelliget. Unde ex his potest sic argui. 
      <lb ed="#V" n="78"/>deus cognoscit numerum electorum maxime couenientem ciuitati su 
      <lb ed="#V" n="79"/>perne: vel btinficabili naturae. ergo est aliquis talis maxime conueniens 
      <lb ed="#V" n="80"/>et per consequens nullus alius posset esse numerus electorum. patet consequentia quia non 
      <lb ed="#V" n="81"/>potest deus imperfecte agere: sed necessario si quid facit conuenientissime 
      fa<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2523">
      ⁋ 2o et contra hoc videtur Aug. in li. de cors et gratia. vltra 
      me<lb ed="#V" n="83" break="no"/>dium. vbi ait. quod praedestinatorum ita certus est numerus: vt nec ad  
      <lb ed="#V" n="84"/>datur eis quicquam aut minuatur ex eis. Et post subdit probationem 
      <lb ed="#V" n="85"/>in Apoc. enim dicitur Tene quod habes ne alius accipiat coronam 
      <lb ed="#V" n="86"/>tuam. si alius non est accepturus nisi isti perdiderint certus est 
      <lb ed="#V" n="87"/>numerus. hoc ipse.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2536">
      ⁋ Ad primum dico: quod deus non cognoscit numerum 
      <lb ed="#V" n="88"/>magis conueniente vel decentiorem possibilem electorum: sicut nec 
      <lb ed="#V" n="89"/>cognoscit maximum numerum electorum sibi possibilem: cum nul 
      <lb ed="#V" n="90"/>lus talis sit: et quamuis nullus alius magis deceret quam ille qui nunc 
      <lb ed="#V" n="91"/>est in praedestinatione divina: nihilominus tamen nullus alius sibi 
      pos<lb ed="#V" n="92" break="no"/>sibilis si fuerit deceret minus quam iste: et si aliter intelligeret 
      <lb ed="#V" n="93"/>Ansel. salua eius reuerentia in hac parte eum non tenerem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2553">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#V" n="94"/>2m dico quod sicut patet: Aug. non loquitur de possibili: sed de inesse. 
      <lb ed="#V" n="95"/>Item loquitur de augeri et minui proprie scilicet in 2o sensu secundum quem 
      <lb ed="#V" n="96"/>negandum est numerum electorum augeri posse vel minui proprie scilicet 
      <lb ed="#V" n="97"/>in 2o sensu: et ideo eius dictum non est contra.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2564">
      ⁋ Ad rationes 5o ncipales. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2567">
               <lb ed="#V" n="98"/>⁋ Ad primam iuxta praehabita. quod nec praedestinationis nec 
      repro<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bationis eterne proprie acceptarum vlla est causa et cum dicitur quod tunc des 
      <lb ed="#V" n="100"/>ageret inique cum reprobatis ordinans eos ad pena nec propter 
      <lb ed="#V" n="101"/>eorum culpam. Dudenmm. hic sunt duo distincte consideranda. vnum est 
      <lb ed="#V" n="102"/>quod deus proposuit se aliquorum non misereri: et in hoc proprie consi 
      <lb ed="#V" n="103"/>stit ratio reprobationis: et cur sic proposuit non est dare causam praeter 
      <lb ed="#V" n="104"/>sui bemplacitum. Sed simpliciter confitendum cum apostolo quod cuius vult 
      mi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>seretur: et quem vult indurat. id est immiseretur: vt exponit Aug. Ali 
      <lb ed="#V" n="106"/>ud est quod in talibus quorum proposuit non misereri. praeparauit etiam 
      <lb ed="#V" n="107"/>quod peccatis penam debitam: et ideo quamuis non propter eorum culpam no 
      <lb ed="#V" n="108"/>lit deus misereri id est dare vitam eternam: tamen propter eorum culpas ori 
      <lb ed="#V" n="109"/>ginales: vel actuales: aut vtrasque vult eis dare penam. et ista 
      <lb ed="#V" n="110"/>voluntas iustissima est. Unde Aug. liuro primo ad Simpli. quis non 
      vi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>derit iniquiter argui neminem posse: qui quod sibi debetur exi 
      <lb ed="#V" n="112"/>git: nec tamen certe quod ei debetur: donare voluerit. hoc autem 
      <lb ed="#V" n="113"/>non esse in eorum qui debitores sunt: sed in eius cui debetur 
      arbi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>trio. sequitur: sunt ergo omnes homines (quando quidem: vt apostolus ait. in adam 
      <lb ed="#V" n="115"/>omnes moriuntur: a quo in vniuersum genus humanum origo 
      <lb ed="#V" n="116"/>ducitur offensionis dei) vna quidem massa peccati. supplicium 
      de<lb ed="#V" n="117" break="no"/>bens divine summeque iusticie quod siue exigatur siue donetur. nulla 
      <lb ed="#V" n="118"/>est iniquitas. Cui enim donat: gratuitam exhibet misericoridam: et a quae 
      exi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>git: iustissimum in illo exercet iudicium: ita vt nec liberatus de 
      <lb ed="#V" n="120"/>suis meritis gulaietur: nec damnatus nisi de suis meritis conquaeratur. 
      <lb ed="#V" n="121"/>vt idem dicit in ench.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2622">
      ⁋ Ad 2m dico primo cum Aug. in epslarla ad Sixti 
      <lb ed="#V" n="122"/>quod isti qui personarum fieri acceptatorem existimant deum: si vna 
      <lb ed="#V" n="123"/>eademque ira super alios veniat: misericorida eius super alios manet. ira 
      <lb ed="#V" n="124"/>eius nempe omnes vires argumentationis humane in paruulis perdunt. 
      <lb ed="#V" n="125"/>Unde sic prolixe consequenter declarat nulla penitus sufficiens causa 
      reddi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>posset ex parte ipsorum. propter quod vnus peruenit ad baprimum et saluatur: et 
      <lb ed="#V" n="127"/>alter non peruenit et damnatur: et tamen non audebunt dicere in 
      <lb ed="#V" n="128"/>hoc deum esse acceptatorem personarum secundum quod acceptator 
      persona<lb ed="#V" n="129" break="no"/>rum sonat in vicium: et ideo vt ait mirum est si his consideratis non 
      <lb ed="#V" n="130"/>dignatur exclamare. S altitudo diuitiarum sapientie etc. 
      <!--277.xml-->
      <pb ed="#V" n="144-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2651">
               <lb ed="#V" n="1"/>⁋ Ad argumentum tamen. iuxta illud quod apostolus docuit 
      ne<lb ed="#V" n="2" break="no"/>gans iniquitatem esse apud deu debemus negare sequi quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>deus sit acceptator personarum secundum quod hoc sonat in vicium. non 
      <lb ed="#V" n="4"/>enim est acceptio personarum viciosa vbi nulli fit iniusticia 
      <lb ed="#V" n="5"/>aut debitum denegando bonum: aut indebitum inferendo suppli 
      <lb ed="#V" n="6"/>cium seu malum: sicut patet in proposito esse ex dictis: et ideo Aug. ad  
      <lb ed="#V" n="7"/>illud propositum in fine disputationis de praedestinatione con 
      <lb ed="#V" n="8"/>tra pelagianos. aliis inquit datur nosse viam salutis. aliis non 
      <lb ed="#V" n="9"/>datur hoc cum facit deus: non personarum acceptionem facit: non 
      <lb ed="#V" n="10"/>iniusticia sed iusticia inenarrabili et misericorida indebita.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2675">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#V" n="11"/>3m nego consequentiam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-ed1e89-d1e2681">
      ⁋ Ad probationem dico quod quamuis diuinum 
      pro<lb ed="#V" n="12" break="no"/>positum sit immutabile et non posset deus non proponere postquam 
      pro<lb ed="#V" n="13" break="no"/>posuit: nec proponere postquam non proposuit: contingenter tamen 
      propo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nit: et proposuit: et potest non proponere et nunquam proposuisse: et ita 
      <lb ed="#V" n="15"/>quem praedestinauit potest non praedestinasse: et quem reprobauit potest 
      <lb ed="#V" n="16"/>non reprobasse: et ideo nullus praedestinatus de necessitate saluatur: 
      <lb ed="#V" n="17"/>nec aliquis reprobatus de necessitate damnatur secundum quod supra dictum est. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>