<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="75-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="grvnZZ-ed1e5X"><!-- l1d17q1 -->
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Hd1e106">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Hd1e109" type="question-title">Utrum sit possibile aliquem meritorie deum diligere non habendo 
          in se habitum caritatis creatae infusum</head>
        
        <!-- below still need line break and correction; right now images are missing -->
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e114">
          Utrum sit possibile aliquem meritorie deum diligere non habendo in se
          habitum caritatis creatae infusum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e117">
        Circa primam partem decimae septimae distinctionis, in qua Magister1
        ostendit quodspiritus sanctus est caritas quaimmediate elicimus actumdilectionis
        meritoriae et quod ad huiusmodi actum non concurrit aliquis habitus
        caritatis creatae infusus, quaero, utrum sit possibile aliquem meritorie deum
        diligere non habendo in se habitum caritatis creatae infusum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e121">
        Et arguitur quod non sic Impossibile est aliquem esse deo earum et acceptum
        ad vitam aeternam secundum statum, in quo est, sine caritate creata
        supernaturaliter infusa. Ergo impossibile est aliquem meritorie deum diligere
        sine huiusmodi caritate. Consequentia patet, quia sequitur aliquis carens 
        caritate diligit meritorie deum, ergo ipse deo carus est etc. Sed, si consequens is
          est impossibile, antecedens etiam est impossibile. Antecedens vero probatur,
          quia, si esset possibile aliquem sine caritate sic esse deo earum, multo magis
          esset possibile aliquem sine fide esse earum. Hoc autem est contra <ref xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Rd1e123">Apostolum
          Ad Hebraeos 11</ref> dicentem <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e126" source="http://scta.info/resource/hebr11_6">Sine fide impossibile est placere deo</quote>.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e130">
          Confirmatur, quia, qua ratione aliquis posset sic esse cams sine habitu
          caritatis supernaturaliter infuso, eadem ratione posset esse carus sine omni
          habitu supernaturali, et per consequens ex solis naturalibus posset esse dignus
          vita aeterna, qui fuit error Pelagii
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e133">
          Ad oppositum est <ref xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Rd1e135"><name xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Nd1e136">magister</name> in littera<!-- dist 17, c. 1-3 et 6 --></ref>.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e142">
          Respondeo. Ista quaestio potest intelligi tam de potentia dei absoluta quam
          de potentia ordinata, quae nobis innotescit per sacras scripturae et ecclesiae
          auctoritates. Duo ergo erunt articuli quaestionis: primus, utrum de potentia
          ordinata dei, id est secundum ordinationem et legem a deo statutam, sit 
          possibile quod aliquis meritorie deum diligat non habendo habitum caritatis 
          creatae sibi supernaturaliter infusum. Secundus erit, utrum hoc sit possibile de
          potentia dei absoluta.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e145">
          Quantum ad primum articulum fuit <ref xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Rd1e147">opinio Magistri</ref> quod sic. Nam opinatus
          est, ut patet in praesenti distinctione, quod adactum diligendi meritorium
          non concurrit aliquis habitus supernaturalis caritatis creatae, sed ilium io
          spiritus sanctus operatur absque habitu virtutis medio; quod non est sic de
          actibus fidei et spei, nam illos operatur mediantibus habitibus 
          supernaturaliter infusis, qui sunt fides et spes.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e151">
          Haec opinio roboratur auctoritatibus Augustini, quarum prima est <ref xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Rd1e153">8 De
          trinitate capitulo 6</ref>; ait enim: <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e156">qui proximum diligit, consequens est ut ipsam is
          praecipue dilectionem diligat. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e158" source="http://scta.info/resource/Iio4_16">Deus autem dilectio est, qui manet in dilectione,
          in deo manet</quote>. Consequens ergo estut praecipue deum diligat</quote>. Alia est in
            <ref xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Rd1e162">eodem libro capitulo 7</ref>; ait enim: <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e165">Nemo dicat <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e167">Non novi quid diligam</quote>.
              Diligat fratrem et diligat eandem dilectionem. Magis enim novit dilectionem
              quadiligit quam fratrem quem diligit. Ecce iam potest notiorem deum habere
              quam fratrem: Plane notiorem, quia praesentiorem, notiorem quia interiorem,
              notiorem quia certiorem. Amplectere dilectionem deum, et dilectione
              amplectere deum</quote>. Et subdit quod nonnisi <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e171">deo plenus est, qui dilectione
              plenus est</quote>. Item <ref xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Rd1e175">eodem capitulo</ref> adductis quibusdam verbis <ref xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Rd1e178">beati Iohannis
              in sua prima Canonica</ref> dicit: <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e181">Ista contextio satis aperte declarat eandem
              ipsam fraternam dilectionem</quote> ex deo esse; <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e184">nam fraterna dilectio est qua
              diligimus invicem. Et quod non solum ex deo, sed etiam deum esse, tanta
              videmus auctoritate praedicari. Cum ergo de dilectione diligimus fratrem, de
              deo diligimus fratrem; nee fieri potest ut eandem dilectionem non praecipue
              diligamus qua fratrem diligimus</quote>. Et sequitur: <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e187"><quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e188">Quoniam quippe deus 
                dilectio est</quote> deum certe diligit qui diligit dilectionem; dilectionem autem ne
              cesse est diligat, qui diligit fratrem</quote>. Ex his auctoritatibus habetur 
          quod dilectio, qua diligimus fratrem, est deus ex deo, id est spiritus sanctus. Et ex hoc
        consequenter ad articulum istum secundum hanc opinionem dicendum est
        quod possibile est, et de facto ita est, quod homo meritorie potest deum 
        diligere absque tali habitu caritatis create.
          <!-- above need line break and; right now images are missing -->
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e112">
          <!--145.xml-->
          <pb ed="#V" n="76-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <!-- beginning of question 1 missing because 75v and 76r seem missing -->
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e123">
          <lb ed="#V" n="1"/>⁋ Quamuis autem hec opinio recitata sit solemnis: propter 
          au<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctoritatem magistri: communiter tamen doctores oppositum opinantur. Et 
          <lb ed="#V" n="3"/>ego vna cum eis puto oppositum esse verum. Ad hoc autem 
          mo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>uentime verba <ref xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Rd1e133">apostoli prima ad Corin</ref>. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e137" source="http://scta.info/resource/Icor13_1" synch="1-4">Si linguis hominum 
          lo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>quar</quote> etc. vbi omnes virtutes et dona spiritus scient eorumque actus et 
          <lb ed="#V" n="6"/>opera dicit homini nihil prodesse: et per consequens non esse meritoria: 
          <lb ed="#V" n="7"/>nisi habeant charitate:
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e147">
          quod si dicatur apost. locutum fuisse de 
          <lb ed="#V" n="8"/>charitate increata que est spiritus sanctus: sine quo cetera non 
          <lb ed="#V" n="9"/>prosunt. istud et si proteruiter posset sustineri: non videtur tamen 
          <lb ed="#V" n="10"/>esse de intentione apost. Nam ibi loquitur de charitate quasi de 
          <lb ed="#V" n="11"/>quadam virtute eius necessitatem et excellentiam ad alias virtutes 
          <lb ed="#V" n="12"/>explicando. vnde in fine ca. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e160" source="http://scta.info/resource/Icor13_13" synch="1-13">nunc inquit manent. fides. spes. 
          <lb ed="#V" n="13"/>charitas. tria hec: maior autem horum est charitas</quote>.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e154">
          ⁋ Item ad  
          <lb ed="#V" n="14"/>col. indiuite inquit vos sicut electi dei sciente et dilecti 
          viscera<lb ed="#V" n="15" break="no"/>misericordiae et alias benignitatem: virginitatem: habuilitatem: modestiam: 
          <lb ed="#V" n="16"/>patientiam etc. Moxque sequitur: super omnia autem hec charitatem 
          ha<lb ed="#V" n="17" break="no"/>bete: quod est vinculum perfectionis. vbi glosa dicti huius reddens 
          <lb ed="#V" n="18"/>rationem: ait. magis enim studendum est ei virtuti: que maior omnibus 
          <lb ed="#V" n="19"/>est. vbi patet quod hic loquitur de charitate quae virtus est: et hanc vir 
          <lb ed="#V" n="20"/>tutem moralibus praeponit sicut vt prius allegatum est praeposuerat 
          <lb ed="#V" n="21"/>reliquis virtutibus theologicis scilicet fidei et spei.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e175">
          ⁋ Et si dicatur 
          <lb ed="#V" n="22"/>sicut. dicens magister quod charitas non ideo dicitur a sanctis virtus: quia ipsa 
          <lb ed="#V" n="23"/>sit virtus: sed quia per eam quasi esset virtus afficitur mens et mouetur: 
          <lb ed="#V" n="24"/>hec profinctio glosa nimis est ad placitum glosatorum: quoniam et pari 
          <lb ed="#V" n="25"/>ratione posset dici: quod non est aliqua virtus infusa quae sit fides vel 
          <lb ed="#V" n="26"/>spes: sed s scilicet immediate actus credendi et sperandi operatur. Et 
          <lb ed="#V" n="27"/>sicubi inueniatur dictum quod fides est virtus. Respondetur quod idec 
          <lb ed="#V" n="28"/>sic dicitur: quoniam per specntum secendum quasi esset virtus mens mouetur ad  
          <lb ed="#V" n="29"/>credendum. Et eodem modo de specie: nec puto quod aliqua auctoritas 
          scri<lb ed="#V" n="30" break="no"/>pture possit haberi: per quam efficacius possit probari esse 
          ali<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quem habitum infusum qui sit fides: aut aliquem qui sit species: quam 
          <lb ed="#V" n="32"/>probari posset esse aliquem qui est charitas.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e201">
          ⁋ 2o ad idem facit 
          <lb ed="#V" n="33"/><ref xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Rd1e216">apost. ad ro.</ref> <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e219" source="http://scta.info/resource/rom5_5" synch="6-19">charitas dei diffusa est in cordibus nostris per 
          <lb ed="#V" n="34"/>spiritum sanctum qui datus est nobis</quote>: que verba et si aliter possent glosa 
          <lb ed="#V" n="35"/>ri: apertius tamen insinuauit: spectum scentdum datum esse: et ab illo dato 
          <lb ed="#V" n="36"/>charitatem in apstolorum cordibus esse diffusam: quasi charitas sit 
          <lb ed="#V" n="37"/>aliud a sptum secndo diffusum creatum: quem sensum insinuant verba 
          <lb ed="#V" n="38"/>Aug. omel. 6. super prima canonica Io. exponentis illud apost 
          <lb ed="#V" n="39"/>ad rotio ipse spiritus postulat pro nobis. Quid est inquit ipse spiritus 
          <lb ed="#V" n="40"/>scuns interpellat prosanctis: nisi ipsa charitas: quae in te per 
          spiri<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tum facta est. Ideo enim dicens idem apost. charitas dei diffusa est 
          <lb ed="#V" n="42"/>in cordibus nostris per spectum scendum: qui datus est nobis: charitas 
          <lb ed="#V" n="43"/>ipsa gemit: charitas ipsa orat etc. charitas autem increata 
          ab<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sit vt aliquo modo facta dicatur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e230">
          ⁋ 3o ad idem mouet auctoritas 
          <lb ed="#V" n="45"/>ecclesie dicentis. <ref xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Rd1e335"><!-- clem 1,1,1 -->extra. de summa tri. et fide cau. c. damna.</ref> quae dicit
          <lb ed="#V" n="46"/><quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e340">tam paruulis quam adultis conferri in baptismo informantem 
          <lb ed="#V" n="47"/>gratiam et virtutes esse tanquam probabiliorem et dictis sconrum 
          ma<lb ed="#V" n="48" break="no"/>gis consonam eligendam</quote>. per gratiam autem non aliud quam charitas 
          <lb ed="#V" n="49"/>intelligi debere videtur: aut si sit aliud: iudicium idem quantum ad  
          <lb ed="#V" n="50"/>hoc de vtraque habendum esse apparet.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e246">
          ⁋ Ad hoc facit quod aug. 
          <lb ed="#V" n="51"/>eodem modo quantum ad hoc loquitur de gratia et charitate. vnde primo 
          <lb ed="#V" n="52"/>tract. dicens quod voluntas nisi gratia dei liberetur a seruitute: qua 
          <lb ed="#V" n="53"/>facta est serua peccati: et vt vicia superet adiuuetur: recte 
          <lb ed="#V" n="54"/>pieque viui a mortalibus non potest: et in sequenti capitulo idem. dicens de 
          <lb ed="#V" n="55"/>charitate. verum est inquit omnino: hoc omnes homines posse si velint: 
          <lb ed="#V" n="56"/>sed praeparatur voluntas a domino: et tantum augetu munere 
          chari<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tatis vt possint.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e264">
          ⁋ Item capitul. 2 3. dicens a concupiscentie dominatu non 
          <lb ed="#V" n="58"/>liberat nisi gratia dei: per iesum christum dominundum nostrm: dono 
          spi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ritus sctit: per quem diffusa charitas in cordibus nostris vincit 
          <lb ed="#V" n="60"/>carnis concupiscentias. Et infra eodem capitulo ostendens: quo 
          cre<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dere et bonum operari sunt a nobis: et quo a deo. vtrumque enim 
          <lb ed="#V" n="62"/>inquit nostrum est propter arbitrium voluntatis: et vtrumque tamen 
          <lb ed="#V" n="63"/>datum est per spectum scentum fidei et charitatis. Non enim sola 
          chari<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tas: sed sicut scriptum est charitas cum fide a deo patre cum dominu 
          <lb ed="#V" n="65"/>iesu christo. Et sunt verba apost. ad eph. Si ergo que dicuntur de 
          <!--145.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 76-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>charitate exponantur de charitate increata et non ponatur 
          ali<lb ed="#V" n="67" break="no"/>qua charitas creata: ita dico quod nulla est gratia creata neque 
          <lb ed="#V" n="68"/>fides: sed omnia ista que dicuntur faciliter potuerunt 
          exponi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>de spum secondo: vt omnia ipse immediate operetur: et tamen de gratia et fide 
          <lb ed="#V" n="70"/>communiter conceditur: quod sunt habitus supernaturaliter infusi.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e301">
          ⁋ Quia ergo 
          <lb ed="#V" n="71"/>opinio magitri non roboratur aliqua necessaria probatione: et opposita 
          <lb ed="#V" n="72"/>opinio magis videtur conformari ex dictis sanctorum: vt patet per 
          <lb ed="#V" n="73"/>premissa: et a doctoritas communiter tenetur: ideo cum istis de communi 
          opinio<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ne consentio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e313">
          ⁋ Ad auctoritas Aug. pro magfro allegatas potest ad ratioes 
          <lb ed="#V" n="75"/>responderi sicut respondet scotus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e318">
          ⁋ Respondeo tamen aliter: et puto magfri 
          <lb ed="#V" n="76"/>magis secundum intentionem Aug. vbi sciendum quod Aug. 15. de tri. 
          <lb ed="#V" n="77"/>et <ref xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Rd1e324" target="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e712-d1e319">super Io. omelis 82</ref>. exponens illud <ref xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Rd1e327">Ioan. 15</ref>. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e330" source="http://scta.info/resource/io15_9" synch="9-12">manete in 
            dile<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctione mea</quote>. duplicem dei dilectionem distinguit. vna est quae ipse 
          <lb ed="#V" n="79"/>nos diligit: alia qua nos diligimus eum. Prima est increata et 
          <lb ed="#V" n="80"/>deus ipse. alia est quedam forma existens in nobis: quae non est deus sed 
          <lb ed="#V" n="81"/>creatura. Et de prima. dicens intellexisse saluatorem cum ait. manete 
          <lb ed="#V" n="82"/>in dilectione mea: vtraque autem dicitur dilectio quae diligimus 
          fra<lb ed="#V" n="83" break="no"/>trem: sed sub diuerso sensu. Nam dilectio creata est qua 
          for<lb ed="#V" n="84" break="no"/>maliter diligimus: siue actus diligendi id est diligere quo ffem 
          di<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ligimus. Sed dilectio increata est qua. id est propter quam causaliter 
          di<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ligimus fratrem. Quicumque enim diligit proximum sicut debet: diligit 
          <lb ed="#V" n="87"/>ipsum propter dilectionem dei: qua scilicet deus diligit sic diligentem. 
          <lb ed="#V" n="88"/>Similiter vtraque dicitur dilectio fraterna creata quidem: quia per 
          <lb ed="#V" n="89"/>eam diligimus fratrem. Increata vero dicitur dilectio frater 
          <lb ed="#V" n="90"/>na: quia propter eam diligimus fratrem. Cum ergo Aug. dicens qui diligit 
          <lb ed="#V" n="91"/>proximum diligit dilectionem: non intelligit de dilectione per 
          <lb ed="#V" n="92"/>quam: sed propter quam diligit proximum. Nam quicumque diligit 
          si<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tut debet scilicet propter deum: ille vtique diligit dilectionem propter quam 
          <lb ed="#V" n="94"/>diligit proximum: quia propter quod vnumquodque tale et illud 
          ma<lb ed="#V" n="95" break="no"/>gis: et hoc innuit cum ait. consequens est: vt ipsam praecipue id est maxime 
          <lb ed="#V" n="96"/>dilectionem diligat: et illa vtique dilectio deus est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e375">
          ⁋ Item de 
          <lb ed="#V" n="97"/>eadem loquitur cum ait. magis enim nouit dilectionem qua 
          di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ligit id est propter quam diligit. Ista etiam est fraterna dilectio id est 
          <lb ed="#V" n="99"/>propter quam frater diligitur quam dicit esse deum: quod etiam innuit 
          <lb ed="#V" n="100"/>quod sequitur. Cum ergo de dilectione diligimus fratrem: de deo 
          dili<lb ed="#V" n="101" break="no"/>gimus ffem: de enim causalitatem importat: et est sensus. de dilectio 
          <lb ed="#V" n="102"/>ne id est ex dilectione vel propter dilectionem: illa autem est deus. Et 
          <lb ed="#V" n="103"/>per consequens propter deum diligit fratrem. Ac per hoc praecipue 
          dili<lb ed="#V" n="104" break="no"/>git ipsum deum: et hec est principalis conclusio quam intendit: vult 
          <lb ed="#V" n="105"/>enim probare quod qui diligit proximum sicut debet: etiam diligit deum. 
          <lb ed="#V" n="106"/>Item quod ait diligat fratrem et diligat eandem dilectionem. ly 
          <lb ed="#V" n="107"/>eandem. non supponit nec refertur ad dilectionem per quam diligit:  
          <lb ed="#V" n="108"/>sed ad eam propter quam diligit. de qua immediate 
          pre<lb ed="#V" n="109" break="no"/>miserat. deus dilectio est 
          <lb ed="#V" n="110"/>Quantum ad 2m articulum. valet. vtrum per dei potentiam 2a artiul 
          <lb ed="#V" n="111"/>absolutam sit possibile aliquem non 
          haben<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tem in se habitum charitatis supernatualiter infusum: dilige 
          <lb ed="#V" n="113"/>re deum meritorie. praemitto primo quid intelligo per deum 
          <lb ed="#V" n="114"/>diligere meritorie. Cum enim meritum dicatur in respectu 
          <lb ed="#V" n="115"/>ad praemium: et premium sit duplex scilicet eternum et temporale: siue 
          <lb ed="#V" n="116"/>beatificum et non beatificum. in proposito non est questio nisi 
          <lb ed="#V" n="117"/>de dilectione meritoria premii eterni seu beatifici quod est 
          <lb ed="#V" n="118"/>vita eterna. Secundum hoc ergo ille dicitur diligere deum 
          me<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ritorie qui pro dilectione qua diligit deum praemiabitur praemio 
          <lb ed="#V" n="120"/>eterno: si finaliter saluabitur: siue praemiaret si finaliter 
          sal<lb ed="#V" n="121" break="no"/>uaretur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e432">
          ⁋ Et quia quicumque meritorie diligit est deo 
          ca<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rus siue acceptus ad vitam eternam. Dico quod esse deo carum et 
          <lb ed="#V" n="123"/>acceptum ad vitam eternam dupliciter potest intelligi. vno modo idem est 
          <lb ed="#V" n="124"/>quod esse a deo ordinatum ad vitam eternam finaliter 
          obtinen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dam: et sic quilibet electorum seu saluandorum finaliter in quo 
          <lb ed="#V" n="126"/>cumque statu sit gratie vel culpe meriti vel demeriti est deo 
          <lb ed="#V" n="127"/>carus et acceptus: et nullus reprobatorum seu damnandorum 
          fina<lb ed="#V" n="128" break="no"/>liter si sit in statu gratiae est deo acceptus. Alio modo idem est 
          <lb ed="#V" n="129"/>quod esse in statu vel dispositione in qua si perseuerauerit 
          <lb ed="#V" n="130"/>deus illi dabit vitam eternam. In tali enim statu existens dicitur 
          <!--146.xml-->
          <pb ed="#V" n="77-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>esse deo acceptus: et hoc modo non quilibet saluandorum est 
          acce<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ptus deo: vtpote ille qui est in statu culpe mortalis. Nam 
          <lb ed="#V" n="3"/>si ipse in eo statu finaliter perseueraret non obtineret vitam eter 
          <lb ed="#V" n="4"/>nam: quamuis eam de facto sit obtenturus: et aliquis damnandorum est 
          <lb ed="#V" n="5"/>carus et acceptus ad vitam eternam: vtpote ille qui est in 
          sta<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tu gratie. Nam quamuis ille non sit obtenturus finaliter vitam eternam: 
          <lb ed="#V" n="7"/>si tamen in eode statu perseueraret finaliter vtique obtineret. Similitir 
          <lb ed="#V" n="8"/>modo dicit Magiati. 3. sende. distinctio i1 quod aliquem esse scriptum in libro 
          <lb ed="#V" n="9"/>vite potest intelligi dupliciter. secundum praescientiam scilicet et secundum praesentem iusticiam: et 
          <lb ed="#V" n="10"/>multi sunt scripti 2o modo non primo modo. Sic in proposito potest 
          <lb ed="#V" n="11"/>dici quod aliquem esse deo carum et acceptum ad vitam eternam 
          du<lb ed="#V" n="12" break="no"/>pliciter potest accipi scilicet secundum eternam dei electionem: et secundum praesentem 
          dis<lb ed="#V" n="13" break="no"/>positionem. et est eadem distinctio ei quae prius data est. Ex his 
          sequ<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tur quod non quicumque meritorie diligit deum est carus et 
          acce<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ptus deo primo modo. Nam multi sic diligentum damnabuntur. 2o  
          <lb ed="#V" n="16"/>aut modo quilibet meritorie diligens deum est ei carus. Nam 
          <lb ed="#V" n="17"/>quilibet sic deum diligens etiam si sic perseueraret finaliter 
          obti<lb ed="#V" n="18" break="no"/>neret vitam eternam. Patet etiam quod aliquis est carus et 
          acce<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ptus primo modo qui non est acceptus 2o modo: et aliquis est 
          acce<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ptus 2o modo qui primo modo non est acceptus. In tota autem ista. q. 
          <lb ed="#V" n="21"/>intendo vti istis vocabulis acceptus et carus 2o modo: vt. valet. 
          <lb ed="#V" n="22"/>quis dicitur acceptus secundum praesentem dispositionem. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e508">
          <lb ed="#V" n="23"/>⁋ his premissis pono tres conclusiones. prima est quod 
          possibi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>le est de dei potentia absoluta 
          ali<lb ed="#V" n="25" break="no"/>quem esse deo carum et acceptum non habendo charitatem 
          infu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sam de qua sermdumo praecessit. 2a est. quod possibile est aliquem 
          ha<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bendo huomodi charitatem non esse deo carum et acceptum ad vitam 
          <lb ed="#V" n="28"/>eternam. 3a quod possibile est aliquem non habendo charitatem 
          <lb ed="#V" n="29"/>diligere deum meritorie.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e526">
          ⁋ Primam conclusionem probo primo sic. 
          pos<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sibile est quod alicui nullum habitum charitatis: vel etiam alium 
          <lb ed="#V" n="31"/>supernaturalem habenti deus det spiectum sanctum: non dando 
          eidem<lb ed="#V" n="32" break="no"/>aliquem huiusmodi habitum: et quod velit deus eidem si sic perseuerauerit 
          <lb ed="#V" n="33"/>finaliter dare vitam eternam. ergo possibile est alique esse acceptum 
          <lb ed="#V" n="34"/>deo ad vitam eternam non habendo charitatis habitum 
          infu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sum. consequentia patet. Antecedens quantum ad primam partem patet ex praecedenti quaestione 
          <lb ed="#V" n="36"/>2a etiam pars non est dubia. Alioquin cum anima habens spiritum 
          <lb ed="#V" n="37"/>scentum et charitatem creatam sit accepta si habens praecise spiritum 
          <lb ed="#V" n="38"/>sanctum non posset sic acceptari iam charitas creata ex na 
          <lb ed="#V" n="39"/>tura sua aliquam dignitatem in respectu ad vitam eternam 
          tri<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bueret anime: quam nullo modo posset sibi per se ipsum tribuere 
          spi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ritus scuns: quod non puto sane dictum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e556">
          ⁋ 2o sic. possibile est 
          ali<lb ed="#V" n="42" break="no"/>quem hominem non habendo habitum charitatis non esse in statu 
          <lb ed="#V" n="43"/>reprobationis. ergo possibile est aliquem hominem non habendo 
          <lb ed="#V" n="44"/>habitum charitatis esse in statu acceptationis. id est esse acceptum 
          <lb ed="#V" n="45"/>secundum statum. consequentia patet: quoniam quicquid sit vtrum de potentia dei 
          ab<lb ed="#V" n="46" break="no"/>soluta posset esse aliquis status medius inter statum 
          acce<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ptationis et reprobationis: non est tamen necesse sic esse: immo 
          <lb ed="#V" n="48"/>nunc secundum legem dei ordinatam nullus est status talis medius: 
          <lb ed="#V" n="49"/>voco autem statum reprobationis in quo siquis perseuerauerit 
          <lb ed="#V" n="50"/>deus illi dabit penam eternam sensus vel damni. Antecedens 
          proba<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tur. Nam possibile est aliquem hominem non habendo charitatem 
          <lb ed="#V" n="52"/>esse sine reatu peccati originalis vel actualis: sicut erat 
          pri<lb ed="#V" n="53" break="no"/>mus homo antequam reciperet gratiam: posito quod non fuerit 
          cau<lb ed="#V" n="54" break="no"/>satus cum habitu gratie: vt multi dicunt: vel saltem sic esse potuit. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e587">
          <lb ed="#V" n="55"/>⁋ Item possibile esset quod pueri in baptismo absoluerentur a 
          <lb ed="#V" n="56"/>reatu peccati originalis: absque infusione charitatis aut ali 
          <lb ed="#V" n="57"/>terius habitus supernaturalis: nec est dubium hoc esse possibile 
          <lb ed="#V" n="58"/>immo multi doctores dixerunt sic esse de facto: quamuis eorum 
          opi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>niones non teneantur: vt patet libro 7. extra. de summa tri.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e600">
          ⁋ 3o sic. 
          <lb ed="#V" n="60"/>non est necesse quemlibet beatum praehabuisse hitum charitatis. 
          <lb ed="#V" n="61"/>ergo possibile est aliquem non habendo habitum charitatis esse 
          <lb ed="#V" n="62"/>deo acceptum ad habendum finaliter beatitudinem. Antecedens patet de 
          <lb ed="#V" n="63"/>facto in anima christi que non prius habuit churitatem: quam visionem 
          <lb ed="#V" n="64"/>beatificam: et similiter secundum Magnaciam 2o sententiarum distinst ine. in fine. angeli 
          <lb ed="#V" n="65"/>boni non prius habuerunt gratiam: quam beatitudinem: et tamen prius fue 
          <!--146.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 77-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>runt: quam essent beati. quicquid autem de facto fuerit: possibile tamen 
          <lb ed="#V" n="67"/>fuit sic fuisse. patet etiam ratione: quoniam si charitas necessario 
          praehabe<lb ed="#V" n="68" break="no"/>retur: vel hoc esset propter meritum: vel propter iustificationem: vel 
          <lb ed="#V" n="69"/>propter immunitatem a peccato. non propter primum: quia non est necesse 
          <lb ed="#V" n="70"/>meritum praecedere praemium: sicut patet de anima christi et angelis bonis 
          <lb ed="#V" n="71"/>secundum Magnscim: et similiter de pueris baptiçatis et decedentibus: qui 
          <lb ed="#V" n="72"/>nullum proprium meritum habuerunt: attamen premium 
          beatitu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>dinis consecuti sunt: nec propter iustificationem: sicut patet in anima 
          <lb ed="#V" n="74"/>christi: in qua nulla iustificatio praecessit beatitudinem: nec propter 
          in<lb ed="#V" n="75" break="no"/>munitatem a peccato: quia illa est possibilis sine habitu 
          chari<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tatis: vt iam probatum est. consequentia patet: quoniam si non est necesse beatum 
          prae<lb ed="#V" n="77" break="no"/>habuisse hitum charitatis. ergo deus potest aliquem non habentem ha 
          <lb ed="#V" n="78"/>pitum charitatis praeparare et ordinare ad dandum illi vitam eter 
          <lb ed="#V" n="79"/>nam: ita quod si perseuerauerit in illa dispositione dabit illi vitam 
          eter<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nam. talis enim dicitur carus deo a acceptus: vt supra praemissum est. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e655">
          <lb ed="#V" n="81"/>⁋ Et si dicatur quod non sequitur quod ipse sit acceptus esto quod sit in 
          <lb ed="#V" n="82"/>tali dispositione etc. sed ideo quia ipse non est dignus vita eterna secundum 
          <lb ed="#V" n="83"/>statum illum. Contra. quero quo sumis dignitatem istam: quia vel 
          <lb ed="#V" n="84"/>ipsum tantum dicis dignum: cui tantum debite conferenda est vita eterna: 
          <lb ed="#V" n="85"/>ita quod sibi sine iniuria non potest non conferri: et sic nllus est dignus 
          vi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ta eterna quantumcumque habens charitatem: vt post probabitur: et per consequens 
          <lb ed="#V" n="87"/>nullus esset acceptus secundum statum: quod est falsum. vel ille dicitur dignus quem 
          <lb ed="#V" n="88"/>deus sua gratuita bonitate acceptatur ad dandum sibi vitam 
          eter<lb ed="#V" n="89" break="no"/>nam: et tec quilibet talis est carus et acceptus deo: et hoc potest esse sine habitu 
          <lb ed="#V" n="90"/>charitatis: sicut ille in quo est habitus charitatis acceptus. et dicitur dignus 
          <lb ed="#V" n="91"/>qui in tali dispositione deus eum acceptatr velut dignum id est dabit illi 
          <lb ed="#V" n="92"/>si perseuerauerit vitam eternam: ac si ipse ea esset dignus. vnde 
          praeci<lb ed="#V" n="93" break="no"/>sa causa huiusmodi dignitatis est voluntas divina gratis acceptans.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e686">
          ⁋ 4 4m 
          <lb ed="#V" n="94"/>derus potest aliquem non habentem charitatem acceptare secundum statum in quo 
          <lb ed="#V" n="95"/>est ad dandum sibi charitatem et btintudinem simul: si sic 
          perseueraue<lb ed="#V" n="96" break="no"/>rit. ergo aliquem talem potest acceptare ad btintudine. consequentia patet. antecedens 
          <lb ed="#V" n="97"/>probo: quia posito quod sit aliquis homo qui nec charitatem habeat nec 
          pec<lb ed="#V" n="98" break="no"/>catum: nec aliquid incompossibile habitui vel charitati: sicut deus facere 
          <lb ed="#V" n="99"/>posset: vt prius probatum est. huic si perseuerauerit in hoc statu: de 
          <lb ed="#V" n="100"/>poterit dare simul charitatem et btitudinem. certum est: sicut anime christi: 
          <lb ed="#V" n="101"/>bedit vtramque simul: et si illa prafuisset sine peccato et sine charitate 
          <lb ed="#V" n="102"/>non minus potuisset dare vtramque simul. similiter et huic posset velle 
          <lb ed="#V" n="103"/>dare vtramque: si sic perseuerauerit: et per consequens posset ipsum velut 
          <lb ed="#V" n="104"/>dignum vtriusque acceptare: sicut aut probatum est. quod possibile est aliquem 
          <lb ed="#V" n="105"/>non informatum charitate esse acceptum deo a carum ad vitam eter 
          <lb ed="#V" n="106"/>nam. sic probari potest aliquem nullum habitum supernaturalem habentem posse esse 
          <lb ed="#V" n="107"/>deo carum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e719">
          ⁋ Aduertentum tamen: quod cum dico aliquem posse esse carum 
          <lb ed="#V" n="108"/>sine charitate informante ipsum accipio carum secundum denominationem 
          <lb ed="#V" n="109"/>extriam a voluntate scilicet dei acceptante ipsum: vt in praecedentu q. dictum est 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e727">
          <lb ed="#V" n="110"/>⁋ Contra istam conclusionem ar probando quod anima non potest esse deo grata vel 
          <lb ed="#V" n="111"/>accepta loquendo de acceptatione quae est secundum praesentem dispositionem nisi 
          <lb ed="#V" n="112"/>sit informata habitu charis supernaturaliter a deo sibi infuso.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e736">
          ⁋ Quod 
          <lb ed="#V" n="113"/>primo sic probatur. nullus actus immutabilis et eternus transit de nouo su 
          <lb ed="#V" n="114"/>per aliquod obiectum: nisi quia eius obiectum eternum et immutabile formaliter 
          <lb ed="#V" n="115"/>participat de nouo ab illo obiecto materiali super quod nouiter transit:  
          <lb ed="#V" n="116"/>sicut patet quod visio eterna alicuius coloris si talis poneretur non 
          pos<lb ed="#V" n="117" break="no"/>set transire de nouo nunc super lignum: nunc super lapidem. nisi color 
          <lb ed="#V" n="118"/>ille eternaliter visus participaretur nunc a ligdo nunc a lapide forma 
          <lb ed="#V" n="119"/>iter et inherenter. Si aut visio aliter transiret immediate super lignum aut 
          <lb ed="#V" n="120"/>super lapidem impossibile esset quod actus ille esset eternus. Cuius ratio est: quoniam 
          <lb ed="#V" n="121"/>actus non potest de non transeunte super liginum fieri transiens super ligntum: ni 
          <lb ed="#V" n="122"/>si aliqua mutatione fcaua vel in ipso actu: et sic non erit eternus: vel in 
          <lb ed="#V" n="123"/>ipso ligido: et tunc aliquid formaliter sibi inheret quod non inherebat: sed  
          <lb ed="#V" n="124"/>actus dilectionis et acceptationis divine qui est immutabilis et eter 
          <lb ed="#V" n="125"/>nus nunc acceptatur vnum: nunc alium. non acceptat animam (vbi gratia 
          <lb ed="#V" n="126"/>quando est in peccato) nunc vero acceptat: vtpote quando est iustificata. ergo 
          <lb ed="#V" n="127"/>necesse est quod in ipsa nouiter participetur formaliter et inherenter aliquod 
          <lb ed="#V" n="128"/>obiectum eternum et immutabile divine dilectionis. illud aut non potest esse 
          <lb ed="#V" n="129"/>essentia divina: quia nulli formaliter potest inherere. ergo erit aliqua creatu 
          <lb ed="#V" n="130"/>ra et non subicta: cum nec subiecta inhereat. ergo aliqua accidentalis forma vlte¬ 
          <!--147.xml-->
          <pb ed="#V" n="77-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>rius prolixe: et tamen inefficaciter deducit quod oportet talem formam esse 
          <lb ed="#V" n="2"/>habitualem et non quamcumque: sed charitatem: sed videat qui vult ibi. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e788">
          <lb ed="#V" n="3"/>⁋ 2o sic. nihil est oditum a deo quin divina voluntas reperiat in esse 
          <lb ed="#V" n="4"/>aliquod odibile et detestabile ex natura rei: quod dat formaliter esse 
          <lb ed="#V" n="5"/>oditum: peccatum enim ex natura rei oditur. iuxta illud prophiosophe. videbo 
          <lb ed="#V" n="6"/>quoniam non deus volens iniquitatem tum ess. ergo per oppositum nihil est carum 
          <lb ed="#V" n="7"/>deo vel ab eo dilectum: nisi quatenus in ipso est aliquid quod ex nour 
          <lb ed="#V" n="8"/>tura rei facit ipsum esse diligibile: et tunc vlterius potest ad 
          pro<lb ed="#V" n="9" break="no"/>positum deduci ratio secundum sic arguentem quod nihil ex natura rei est 
          di<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ligibile a deo dilectione de qua loquimur: nisi charitas 
          in<lb ed="#V" n="11" break="no"/>fusa. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e810">
          ⁋ 3o potest argui sic. si aliqui propositio verificatur pro 
          re<lb ed="#V" n="12" break="no"/>bus: et ad eius verificationem due res non sufficiunt: necesse est 
          <lb ed="#V" n="13"/>ponere aliam 3am rem: ad hoc vt ipsa sit vera: sed ista propositio. 
          sor<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tes est carus siue acceptus deo. pro rebus verificatur: et ad eius: 
          <lb ed="#V" n="15"/>veritatem non sufficit deum esse: et sortem esse: quoniam ipsis positis 
          <lb ed="#V" n="16"/>potest esse falsa. ergo requiritur aliqua alia res ab vtroque et ab ambobus 
          <lb ed="#V" n="17"/>distincta. hec aut est charitas vel alius habitus supernaturaliter 
          <lb ed="#V" n="18"/>gratum faciens: quia nulla alia sufficeret ad hoc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e828">
          ⁋ 4o potest argui 
          <lb ed="#V" n="19"/>contra quoddam assumptum in probando conclusionem valet quod possibile est esse 
          <lb ed="#V" n="20"/>aliquem hominem sine peccato et sine charitate et habitu supernaturali. Com 
          <lb ed="#V" n="21"/>tra. carentia charitatis est peccatum. ergo impossibile est hominem carere 
          cha<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ritate ea non habere peccatum. consequentia nota est. probatum antecedens. tum quia quilibet 
          <lb ed="#V" n="23"/>tenetur habere charitatem: et per consequens ipsam non habere est peccatum. Tum 
          <lb ed="#V" n="24"/>qui homo non potest ex naturalibus vitare omne peccatum. igitur priuatio 
          ali<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cuius forme supernaturalis quam homo ex se habere non potest est peccatum. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e846">
          <lb ed="#V" n="26"/>⁋ 5o contra aliud assumptum. valet. quod pueri possent absolui a 
          <lb ed="#V" n="27"/>peccato sine infusione charitatis et alterius cuiuslibet habitus. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e854">
          <lb ed="#V" n="28"/>⁋ Contra primo: quia peccatum illud pura prauatio est. priuatio autem non 
          <lb ed="#V" n="29"/>tollitur: nisi per positionem habitus oppositi: alioquin postquam ab 
          <lb ed="#V" n="30"/>lata esset adhuc esset: quia subiectum non haberet habitum quem aptum 
          <lb ed="#V" n="31"/>esset habere.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e865">
          ⁋ 6o contra eandem conclusionem per rationem in qua multi 
          su<lb ed="#V" n="32" break="no"/>stentantur: impossibile est contradictoria successiue verificari nulla 
          <lb ed="#V" n="33"/>mutatione facta circa res pro quibus verificantur: vel circa 
          ali<lb ed="#V" n="34" break="no"/>quam ipsarum. ergo si prius verum est quod aliquis non est carus vel 
          ac<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ceptus deo a postea est verum eius oppositum: necesse est 
          muta<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tionem factam esse: vel in eo: vel in deo. in deo autem non est pos 
          <lb ed="#V" n="37"/>sibilis mutatio. ergo in eo: et non apparet alia: nisi acquisitio for 
          <lb ed="#V" n="38"/>me alicuius supernalis gratum et acceptum deo illum facientis. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e883">
          <lb ed="#V" n="39"/>⁋ Respondeo ad primum dico ad minorem quod vel hoc nomen 
          accepta<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tio sumitur simpliciter in eadem significatione et consignificatione: cum lic 
          <lb ed="#V" n="41"/>nomine dilectio: et tunc vel dilectio sumitur generaliter prout omne 
          <lb ed="#V" n="42"/>bonum inquantum bonum est: deus dicitur diligere. iuxta illud Sapientie. diti 
          <lb ed="#V" n="43"/>ligis enim omnia quae sunt: et nihil odisti eorum que fecisti: et sic dico 
          <lb ed="#V" n="44"/>quod minor est falsa: qua dicitur quod aliquando acceptat animam: aliquando non. 
          <lb ed="#V" n="45"/>Nam semper quamlibet acceptat et diligit: etiam si sit actualiter in 
          <lb ed="#V" n="46"/>peccatio: sicut patet ex auctoritate inducta scripture: et determinatione est 
          <lb ed="#V" n="47"/>magtri ex auctoritate Aug. 3. li. sntentiarum distine ionem vel dilectio dei sum 
          <lb ed="#V" n="48"/>tur specialiter: quemadmodum praedestinatos tantum modo dicitur diligere. iuxta 
          <lb ed="#V" n="49"/>illud ad Ro. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e909" source="http://scta.info/resource/rom9_13" synch="4-9">Iacob dilexi: Esau odio habui</quote>. et tunc etiam 
          <lb ed="#V" n="50"/>est falsa: quoniam nullum aliter diligit: nunc quam ab eterno et semper 
          di<lb ed="#V" n="51" break="no"/>lexerit. Si vero nomen illud acceptatio non sumatur sicut in ea 
          <lb ed="#V" n="52"/>dem significatione et consignificatione cum nomine dilectionis 
          <lb ed="#V" n="53"/>sed vltra id quod significat dilectio primo modo accepta: 
          <lb ed="#V" n="54"/>consignificat talem qui dicitur acceptari: esse in dispositione in qua 
          <lb ed="#V" n="55"/>si perseuerauerit habebit vitam eternam: in qua significatio 
          <lb ed="#V" n="56"/>ne accipitur in praesenti. q. tunc ipsa vera est: sed non sumitur suli 
          <lb ed="#V" n="57"/>maiore. est enim maior. nullus actus eternus etc. sed actus in 
          <lb ed="#V" n="58"/>quit dilectionis divine et acceptationis transit super aliquems 
          <lb ed="#V" n="59"/>est in dispositione: in qua si perseuerauerit habebit vitam eternam: 
          <lb ed="#V" n="60"/>prius non erat in tali dispositione. Et patet quod nulla est forma deb 
          <lb ed="#V" n="61"/>ta. ergo non concludit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e939">
          ⁋ Ad 2m dico quod si debeat esse ad propo 
          <lb ed="#V" n="62"/>oportet inferri quod nihil possit esse carum: nisi in eo sit aliquod tali 
          <lb ed="#V" n="63"/>formaliter: et non solum de inesse. valet. quod nullus est carus nisi habens 
          <lb ed="#V" n="64"/>aliquid tale formaliter. Ad illud aut concludendum oportet: quod est anteceden 
          <lb ed="#V" n="65"/>sumatur cum hoc verbo potest: vt dicatur nihil potest esse oditum deo o 
          <!--147.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 77-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>Et tunc dico quod ipsum potest dupliciter accipi. Uno modo proprie vt sit 
          sen<lb ed="#V" n="67" break="no"/>sus: quod nullus potest esse obiectum odum dei: nisi quia etc. et tunc dico 
          <lb ed="#V" n="68"/>quod etiam antecedens est falsum propter falsam implicationem virtute 
          di<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ctionis exclusiue. implicat enim quod aliquis possit esse in hoc 
          sen<lb ed="#V" n="70" break="no"/>su oditus a deo: cuius oppositum dicit scriptura: vt habitum est. 
          <lb ed="#V" n="71"/>et cum hoc etiam non valet consequentia quoniam quelibet rationalis anima secundum 
          se<lb ed="#V" n="72" break="no"/>quoddam bonum est: et per consequens patet se diligitur: sicut et qualibet entitas 
          <lb ed="#V" n="73"/>creata a deo: nulla autem secundum se est aliquod malum seu mala. iuxta 
          <lb ed="#V" n="74"/>commne dictum sanctorum. Et ideo non sequitur: quod si nulla potest secundum se 
          <lb ed="#V" n="75"/>odiri: quod nulla possit secundum se diligi. Alio modo potest accipi antecedens 
          im<lb ed="#V" n="76" break="no"/>proprie: vt sit sensus. nullus potest esse oditus etc. id est nullus potest 
          <lb ed="#V" n="77"/>esse in statu in quo si perseuerauerit damnabitur: nisi 
          volun<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tas diuina in eo etc. et sic etiam falsum est. Nam aliquis potest esse 
          <lb ed="#V" n="79"/>in tali statu propter carentiam praecise alicuius actus quem debet 
          <lb ed="#V" n="80"/>habere. Item quia habuit aliquem quem non debuit habere: esto quod 
          <lb ed="#V" n="81"/>ex illo actu nullus malus habitus aut forma aliqua sit re 
          <lb ed="#V" n="82"/>licta in anima eius.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e994">
          ⁋ Ad 3m dico quod maior potest habere duplicem 
          <lb ed="#V" n="83"/>sensum. vnus est quod si ad hoc vt propositio sit vera non suffi 
          <lb ed="#V" n="84"/>cit esse aliquas duas res: requiritur 3a res: et sic falsa est. Nam 
          <lb ed="#V" n="85"/>habet instantiam multiplicem. Nam ad hoc quod hec sit vera. a. 
          <lb ed="#V" n="86"/>erit. sit a. nomen alicuius possibilis nunc non futuri: non 
          suffi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cit deum etc. quae nunc sunt esse: et tamen non est necessaria res aliqua 
          alia<lb ed="#V" n="88" break="no"/>potest enim a. esse futurum: et per consequens illa propositio esse vera solum 
          <lb ed="#V" n="89"/>volente deo. aliquando illud producere ad quod res nulla alia est 
          <lb ed="#V" n="90"/>opportuna. Similiter vt ista sit vera. antichristus non erit: non suffi 
          <lb ed="#V" n="91"/>cit esse ea quae sunt: nec tamen ad eius verificationem res aliqua alia 
          <lb ed="#V" n="92"/>est opportuna. Similiter vt ista sit vera. sortes habet spiectum scentum: non 
          <lb ed="#V" n="93"/>sufficit vtrumque esse: et tamen potest verificari absque re 3a. Sic etiam 
          <lb ed="#V" n="94"/>ad vificandum hanc. hic radius a deo solo conseruatur. 
          demonstra<lb ed="#V" n="95" break="no"/>to radio quem partialiter sol conseruat. non sufficit quod sit deus 
          sol<lb ed="#V" n="96" break="no"/>et radius: et tamen absque re alia verificari potest: sicut patet ex 
          praeceden<lb ed="#V" n="97" break="no"/>te conclusione. Alius sensus propositionis potest esse: quod si due non sint 
          <lb ed="#V" n="98"/>tot quot sufficiunt 3a requiritur: et tunc concedo maiorem et nego 
          <lb ed="#V" n="99"/>minorem: nec valet probatio: quoniam non sequitur positis duabus 
          re<lb ed="#V" n="100" break="no"/>bus propositio est falsa. ergo non sufficiunt ad hoc vt sit vera. In 
          <lb ed="#V" n="101"/>stantia patet: quia et posito deo propositio ista. a. erit. est falsa: et tamen 
          <lb ed="#V" n="102"/>non sequitur quod deus non sufficit: sed alia res requiritur vt sit vera: 
          <lb ed="#V" n="103"/>Similiter est de ista. sortes habet spectum spictum: et de aliis iam 
          addu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ctis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1044">
          ⁋ Ad 4m nego consequentiam: quia si carentia charitatis sit 
          pec<lb ed="#V" n="105" break="no"/>catum: potest tamen non esse peccatu: quia carentia charitatis non est 
          <lb ed="#V" n="106"/>peccatum: nisi in non habente et potente ac debente habere 
          cha<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ritatem: et quia deus posset hominem absoluere a tali debito 
          haben<lb ed="#V" n="108" break="no"/>di: esto quod non daret illi charitatem: possibile est aliquem non habere 
          <lb ed="#V" n="109"/>charitatem absque peccato.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1058">
          ⁋ Praeterea 2a probatio ibi facta praeter hoc 
          <lb ed="#V" n="110"/>etiam aliter soluitur. Nam illa consequentia non valet: sed fundatur. super falsa 
          <lb ed="#V" n="111"/>imaginatione scilicet quod ideo praecise homo non possit ex suis naturalibus 
          vi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tare omne peccatum: quia non potest habere charitatem quam tenetur habere. 
          <lb ed="#V" n="113"/>hoc autem falsum est: quoniam esto quod deus absolueret ipsum a tali 
          <lb ed="#V" n="114"/>debito: adhuc non posset alia peccata vitare ex se: sicut nec 
          <lb ed="#V" n="115"/>ex se et a suis naturalibus tanen posset bene agere: vt patebit 
          <lb ed="#V" n="116"/>in secundo. dictins it m6.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1076">
          ⁋ Siquis autem curiose querat: si aliquis 
          dece<lb ed="#V" n="117" break="no"/>deret in statu in quo non haberet charitatem: neque vllum 
          actua<lb ed="#V" n="118" break="no"/>le vel originale peccatum. vtrum damnaretur vel saluaretur. Puto 
          <lb ed="#V" n="119"/>respondendum esse quod hoc esset secundum quod deo placeret: quia vtrumque 
          <lb ed="#V" n="120"/>deus posset. Dicendum tamen videtur quod non damnaretur pena sensus: 
          <lb ed="#V" n="121"/>qui in ipso nihil esset puniendum. Et idem sentiendum esset de 
          <lb ed="#V" n="122"/>ipso quod de primo homine: si in statu innocentie ante infusio 
          <lb ed="#V" n="123"/>nem gratie fuisset mortuus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1094">
          ⁋ Ad 5m cum dicitur quod 
          pecca<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tum illud est pura priuatio dicendum quod illa priuatio precise 
          <lb ed="#V" n="125"/>accepta non habet rationem peccati. Sed inquantum supponit debitum 
          <lb ed="#V" n="126"/>habendi iusticiam originalem. illud autem debitum tolli potest 
          <lb ed="#V" n="127"/>sine positione alicuius habitus vel forme.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1105">
          ⁋ Ad 6m dico  
          <lb ed="#V" n="128"/>dupliciter. Primo quidem quod illud antecedens impossibile est 
          contradi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ctoria successiue verificari etc.) est falsum: tum quia sic dicunt 
          <lb ed="#V" n="130"/>aliqui et bene: talis successiua verificatio potest contingere propter 
          <!--148.xml-->
          <pb ed="#V" n="78-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>mutationem in quodam alio tantum: sicut si deus ordinaret dimitte 
          <lb ed="#V" n="2"/>re offensam sorti existenti nunc in peccato: si aliquis vir scunus rogaret 
          <lb ed="#V" n="3"/>pro eo: illo enim rogante fieret sortes acceptus: et nulla mutatio in eo 
          <lb ed="#V" n="4"/>esset fcam neque etia in deo: sed in rogante tantumo: tum quia aliquando popter solum 
          <lb ed="#V" n="5"/>lapsum temporis actualem vel potentialem. et hoc scilicet quando determinatum te 
          <lb ed="#V" n="6"/>pus caderet sub statuto: sicut quia apud hebreos lex erat: vt 
          quili<lb ed="#V" n="7" break="no"/>bet secuus completo. 5o anno seuitutis rediret liber: absque vlla ei 
          <lb ed="#V" n="8"/>mutatione solo temporis lapsu de non libero fiebat liber. Sic deus 
          <lb ed="#V" n="9"/>posset statuere quod quilibet homo per certum tempus ab eius natiuitate. verbi gratia 
          <lb ed="#V" n="10"/>per trienium relegatus esset a regno vite eterne propter primi parentis 
          <lb ed="#V" n="11"/>offensam: ita quod quicumque decederet infra tempus illud damnaretur. Ex 
          <lb ed="#V" n="12"/>tunc autem non esset relegatus: Sed quandocumque postea decederet: ante 
          <lb ed="#V" n="13"/>discretionis annos seu antequam actualiter peccaret saluaretur: hoc po 
          <lb ed="#V" n="14"/>sito aliquis qui infra trienium sue etatis non esset acceptus deo sola 
          <lb ed="#V" n="15"/>transitione temporis fieret acceptus nulla in quacumque re alia fcam mu 
          <lb ed="#V" n="16"/>tatione. tum quia simpliciter quamuis non sine lapsu temporis actuali vel 
          po<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tentiali) contigit contradictoria verificari successiue: vbi lapsus temporis 
          <lb ed="#V" n="18"/>non est causa: absque vlla mutatione omnino cuiusquam rei: vt in praecentus dicins 
          <lb ed="#V" n="19"/>dictum est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1162">
          ⁋ 2o dico quod esto quod sine mutatione non contingeret 
          ta<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lia sic veificari adhuc non sequitur quod per mutationem acquisitivam sit 
          <lb ed="#V" n="21"/>necessarium illud contingere: et rursus esto quod per acquisitiuam: non sequitur quod 
          <lb ed="#V" n="22"/>per acquisitionem charitatis aut alterius habitus supernaturalis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1171">
          ⁋ 2am conclus 
          <lb ed="#V" n="23"/>nem. valet quod possibile est aliquem habere charitatem et non esse deo carum vel 
          <lb ed="#V" n="24"/>acceptu ad vitam eternam. probo sic. possibile est deum dare 
          alicu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>charitatem et numquam velle illi dare btintudinem: est si in charise 
          per<lb ed="#V" n="26" break="no"/>seuerauerit. ergo possibile est aliquem habere charitatem et non esse deo cou 
          <lb ed="#V" n="27"/>rum vel acceptu ad vitam eternam. consequentia patet ex dicitis. supra.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1185">
          ⁋ Antecedens 
          pro<lb ed="#V" n="28" break="no"/>batur primo: quia possibile est deum aliquem habentem charitatem et nondum btantum sit 
          <lb ed="#V" n="29"/>conseuare in eternum: et per consequens nunquam illi dare vitam eternam: quia quae 
          <lb ed="#V" n="30"/>ratione ipsum potest per tempus sic coneqeuare: eadem potest in eternum et semper. ergo possibile est 
          <lb ed="#V" n="31"/>deum alicui dare charitatem et nunquam velle illi dare vitam eter 
          <lb ed="#V" n="32"/>nam: etit si perseuerauerit in charitate.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1198">
          ⁋ 2o quoniam possibile est deum 
          ali<lb ed="#V" n="33" break="no"/>quem habente charitatem simul cum charitate annihilare: et numquam illum 
          <lb ed="#V" n="34"/>recreare: et per consequens numquam illi dare btitudinem. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1205">
          ⁋ 3o quia 
          ali<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cui iam bto et habenti simul cum btintudinie charitatem: btitudinem posset 
          <lb ed="#V" n="36"/>deus auferre relicta ei charitate: et numquam deinceps illi 
          datu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rus btintudinem: nec ablaturus charitatem. ergo deus posset dare 
          ali<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cui charitatem numquam daturus illi btitudinem nec ablaturus 
          cha<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ritatem. et si hoc potest facere id potest velle facere: et per consequens possibile est 
          <lb ed="#V" n="40"/>quod alicui det charitatem: et numquam velit ei dare btitudinem. As 
          <lb ed="#V" n="41"/>sumptum patet: quia btitudo creata non est ens necesse esse: sed contingens non 
          <lb ed="#V" n="42"/>esse: et per consequens illam posset deus non conseuare in esse: cum nullam rem necessario 
          <lb ed="#V" n="43"/>conseruet: sed mere libere et contingenter.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1227">
          ⁋ Praeterea husmod btintudo nec est habit 
          <lb ed="#V" n="44"/>charitatis: nec eius pars essentialis: nec econverso et per consequens poterit 
          annihi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lari consqeuato habitu charitatis. Quod est patet: quia et charitas habauit 
          <lb ed="#V" n="46"/>esse in via quando nondum erat btitudo. ex quo patet quod non repugnat 
          cha<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ritati existere sine btitudinie. Rursus: quia libere deus tantum produr 
          <lb ed="#V" n="48"/>creaturas: et libere productas conseuat: quia non nisi volens quicque facit 
          <lb ed="#V" n="49"/>et dicit Aug. euch. 3. patet quod potest numquam amplius dare illi btintudine: et semper 
          <lb ed="#V" n="50"/>consenuare in eo charitate: sicque patet totum antecedens assumptum et consequentia sat 
          <lb ed="#V" n="51"/>patens est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1247">
          ⁋ 4o patet idem antecedens: quia tam charitatis habitus: quam btintu 
          <lb ed="#V" n="52"/>sunt productibiles immediate a deo: et neutra essentialiter intrinie 
          depeie<lb ed="#V" n="53" break="no"/>det ab altera: et per consequens potest alteram producere numquam alteram prodim 
          <lb ed="#V" n="54"/>cturus. quicquid aut potest facere potest velle facere. quar etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1256">
          ⁋ 2o principi 
          <lb ed="#V" n="55"/>conclusionem arguo sic. animam charitatem habentem deus gratis acceptat ad  
          <lb ed="#V" n="56"/>vitam eternam. ergo possibile est animam habere charitate ea non esse deo 
          acce<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ptam ad vitam eternam. consequentia non est: quia si detur oppositum consequentis sequitur quod 
          <lb ed="#V" n="58"/>supposita charitate in anima deus non possit illam non acceptare: et 
          <lb ed="#V" n="59"/>per consequens suppotinta charitate in anima deus non gratis illam acceptaret:  
          <lb ed="#V" n="60"/>us opositum sumitur pro antecedente. Antecedens vero probo primo auctoritate apor. ad Ratio. 
          di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>Stipendia pectiam mors gratia aut dei vita eterna. vbi retributio 
          <lb ed="#V" n="62"/>nem pectiam quae est mors damnationis eterne: quia pro peccato debite redd  
          <lb ed="#V" n="63"/>tur. dicit esse stipendium pectim. vitam aut eternam (quia non ex debito ergo 
          <lb ed="#V" n="64"/>bonis oporibus redditur: sed gratis donatur) vocat gratiam. Ad 
          hu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>intellecut exponit Aug. textum istum euch. vnde et ipsam vitam eternam 
          <!--148.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 78-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>quae certa merces est operum bonorum gratiam dei appellat apostolus. 
          Sti<lb ed="#V" n="67" break="no"/>pendium inquit pectam mors gratia autem dei vita eterna in christo iesu 
          <lb ed="#V" n="68"/>domino nostro. stipendium pro opere militie debitum redditur non donatur:  
          <lb ed="#V" n="69"/>ideo dixit stipendium pectiem mors: vt mortem peccato non immerito 
          il<lb ed="#V" n="70" break="no"/>latam: sed debitam demonstraret gratia vero nisi sit gratis data: gratia non 
          <lb ed="#V" n="71"/>est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1303">
          ⁋ Intelligendum est ergo est ipsa homnis bona merita esse dei 
          mu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nera: quibus cum vita eterna redditur: quid aliud nisi gratia pro gratia 
          red<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ditur: hec Aug.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1310">
          ⁋ Item apostolus ad Ro. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e5X-Qd1e1312" source="http://scta.info/resource/rom8_18" synch="1-16">existimo inquit quod non sunt 
            com<lb ed="#V" n="74" break="no"/>digne passiones huius temporis ad futuram gloriam qua reuelabitur in 
            no<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bis</quote>. Si non sunt condigne: non ergo ex debito continuo: sed ex dono gratie 
          <lb ed="#V" n="76"/>gloria pro illis datur: vnde glosa ibidem. passiones huius temporis non sunt omnes 
          <lb ed="#V" n="77"/>simul condigne id est sufficientes: si distincte ageretur nobiscum ad prome 
          <lb ed="#V" n="78"/>rendum futuram gloriam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1326">
          ⁋ Item Saluator. Luce. cum feceritis. 
          in<lb ed="#V" n="79" break="no"/>quit omnia quae praecepta sunt vobis dicite. senui inutiles sumus. 
          in<lb ed="#V" n="80" break="no"/>terlinearis glosa: quia scilicet non sunt condigne passiones huius temporis etc. 
          <lb ed="#V" n="81"/>et est assumpta de expositione Bede super Lucam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1335">
          ⁋ 2o idem antecedens 
          <lb ed="#V" n="82"/>probatur ratione. Nam constat quod anime carenti charitate simul et gularia: deus 
          <lb ed="#V" n="83"/>quantum ad neutram est illi debitor: et si det charitatem gratis do 
          <lb ed="#V" n="84"/>nat. nunc aut nullus diceret quod ex eo quod deus donat aliquod 
          mu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nus alicui fiat ei alterius muneris debitor. ergo non ex eo quod 
          <lb ed="#V" n="86"/>deus gratis dat charitatem debetur consequentur ipsi anime gularia siue btituis 
          <lb ed="#V" n="87"/>eterna.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1351">
          ⁋ Et si dicatur quod non ideo debetur alicui vita eterna: quia 
          <lb ed="#V" n="88"/>habet charitatem: aut quia data est charitas illi: sed quia secundum acceptam 
          <lb ed="#V" n="89"/>charitatem operatur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1358">
          ⁋ Contra: quia omnes oporitiones nostre secundum 
          charita<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tem facte e omnia merita nostra sunt dei dona: vt dicit Aug. 13. de 
          <lb ed="#V" n="91"/>tri. et in auctoritate eiusdem praeallegata: et per consequens non ex illis est de 
          <lb ed="#V" n="92"/>debitor alterius premii.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1368">
          ⁋ Item omnia merita non sunt 
          condi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gna gularie vt eis tanquam debita reddatur: sed gratis tantum modo donatur: 
          <lb ed="#V" n="94"/>ita quod gratia gratie additur: sicut dicit Aug.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1375">
          ⁋ Ex hoc vlterius infero quod 
          <lb ed="#V" n="95"/>nedum vite eterne: sed nec alicuius alterius premii eterni vel temporalits: 
          <lb ed="#V" n="96"/>aliquis actus homnis ex quantacumque charitate elicitus est de codi 
          <lb ed="#V" n="97"/>gno meritorius apud deum: quoniam quilibet talis est donum dei. iuxta 
          <lb ed="#V" n="98"/>illud apostoli primo ad Co. Quid enim habes quod non accepisti:
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1386">
          ⁋ 3o 
          <lb ed="#V" n="99"/>sic. omnis actus homnis etiam mediante charitate elicitus potest a deo 
          <lb ed="#V" n="100"/>sufficienter premiari praemio minore quam est vita eterna. ergo animam 
          <lb ed="#V" n="101"/>prod suo actu meritorio deus gratis acceptatur ad vitam eternam. 
          <lb ed="#V" n="102"/>consequentia est clara. Antecedens probatur: quia nullus actus meritorius est tantum 
          <lb ed="#V" n="103"/>vel tam grande bonum quam est vita eterna: et ita non equiualens sibi: 
          <lb ed="#V" n="104"/>ac per hoc nec ex debito iusticie ei debetur tantum premium. esto ergo 
          <lb ed="#V" n="105"/>quod sibi aliquod premium a deo deberetur: illud minus esset quam 
          vi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ta eterna. et per consequens si pro aliquo dat vitam eternam: gratis hoc facit 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1406">
          <lb ed="#V" n="107"/>⁋ Confirmat: quia non apparet quin sufficienter premiaretur aliquis 
          <lb ed="#V" n="108"/>actus quodam actu eiusdem rationis meliore: vel etiam alterius specie 
          <lb ed="#V" n="109"/>perfectioris et ex maiore elicito charitate: aut etiam per infusionem 
          <lb ed="#V" n="110"/>maioris gratie: aut alterius spiritualis doni possibilis citra 
          btitudi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nem homini a deo conferri.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1419">
          ⁋ Contra istam conclusionem sic arguitur primo. 
          <lb ed="#V" n="112"/>aliqua forma creata est deo odibilis ex natura rei. ergo aliqua 
          <lb ed="#V" n="113"/>forma creata est diligibilis a deo ex natura rei. Antecedens patet. 
          <lb ed="#V" n="114"/>Nam iniquitas quelibet est ex natura sua odibilis deo. iuxta 
          <lb ed="#V" n="115"/>illud prophente. videbo: quoniam non deus volens iniquitatem tu 
          <lb ed="#V" n="116"/>es.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1432">
          ⁋ Item odium dei est actus sibi displicibilis: nec 
          possi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>bile est quod sit bonus vel deo acceptus. Et consequentia probatur: quia 
          op<lb ed="#V" n="118" break="no"/>posite forme habent ex natura rei oppositos effectus for 
          <lb ed="#V" n="119"/>males: vnde si albedo ex natura rei dat esse album: etiam nigre 
          <lb ed="#V" n="120"/>do ex natura rei dat esse nigrum: non solum voluntarie aut secundum 
          <lb ed="#V" n="121"/>aliquod institutum. ergo similiter si odium dei et alia iniquitas dat ex 
          <lb ed="#V" n="122"/>natura sua esse oditum et detestatum: dilectio et charitas 
          da<lb ed="#V" n="123" break="no"/>bit ex natura sua non secundum voluntariam institutionem esse 
          dile<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ctum et acceptum: et per consequens impossibile est charitatem esse 
          forma<lb ed="#V" n="125" break="no"/>liter in aliquo et illum non esse deo acceptum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1455">
          ⁋ 2o deus est 
          <lb ed="#V" n="126"/>rationabius dilector. non enim amat absque rationabili inductiuo. 
          <lb ed="#V" n="127"/>dilectio aut et amor amantis virtuosi secundum rcausam ratio meretur 
          reda<lb ed="#V" n="128" break="no"/>mationem iuxta verbum sapientis leges amicitie describentis. Ego 
          <lb ed="#V" n="129"/>diligentes me diligo. prouerbius. 8. ergo deus ex natura rei diligit omnem 
          <lb ed="#V" n="130"/>diligentem se et habentem habitualem charitatem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1468">
          ⁋ 3o deus de ne 
          <!--149.xml-->
          <pb ed="#V" n="78-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>cessitate diligit iusticiam charitatem et ceteras virtutes: cum ipse 
          <lb ed="#V" n="2"/>necessario a immutabiliter sit iustus et perfectus. nullus autem iustus 
          <lb ed="#V" n="3"/>est: qui iusticiam non diligit secundum Aug. Et. P. dicit primo ethic. quod non est 
          <lb ed="#V" n="4"/>bonus: qui non gaudet bonis operationibus ergo deus necessario 
          dili<lb ed="#V" n="5" break="no"/>git omnem animam participantem charitate et aliis virtutibus: et per 
          <lb ed="#V" n="6"/>consequens habitualis dei amor seu charitas dat anime ex natura rei esse 
          <lb ed="#V" n="7"/>acceptam deo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1492">
          ⁋ 4o contra aliud dictum. valet. quod vita eterna non ex 
          <lb ed="#V" n="8"/>debito reddit operibus factis in charitate. videtur esse apostolus 2a 
          <lb ed="#V" n="9"/>ad Thimo. bonum inquit certamen certaui cursum consumaui: 
          <lb ed="#V" n="10"/>fidem seruaui: in reliquo id est in futuro reposita est mihi coro 
          <lb ed="#V" n="11"/>na iusticie: quam reddet mihi dominus in illa die iustus iudex. 
          <lb ed="#V" n="12"/>vbi patet quod praemittens bona opera sua adiungit sibi reseruari 
          <lb ed="#V" n="13"/>coronam iusticie: neque reddi nisi esset merces iuste debita 
          <lb ed="#V" n="14"/>suis bonis operibus: et per consequens non tantum gratis donata.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1510">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#V" n="15"/>hoc facit glosa ibidem super illo iustus iudex. glosa. vtique iustus 
          <lb ed="#V" n="16"/>retribuendo bona pro bonis: quia prius misericors 
          retribuen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>do bona pro malis. ad idem est alia glosa ad Ro. super verbis 
          <lb ed="#V" n="18"/>praeallegatis. dicens gratia iustificationis omne meritum malum deleuit 
          <lb ed="#V" n="19"/>in debito benficio a iugi confirmat auxilio: cui gratia 
          glorificatio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nis iuste redditur in premio. vbi glosa innuit gratiam 
          iustifica<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tionis indebitam dari: gratiam vero glorificationis iuste ac ex 
          de<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bito reddi.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1530">
          ⁋ Ad idem arguitur ratione: quia aliquis actus malus iu 
          <lb ed="#V" n="23"/>ste meretur penam eternam. ergo aliquis actus bonus iustus meretur 
          vi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tam eternam. Antecedens patet de quolibet mortali peccato. consequentia probatur: quia 
          <lb ed="#V" n="25"/>nullus actus est tam malus quin aliquis sit possibilis mediante 
          <lb ed="#V" n="26"/>gratia tam bonus quam ille est malus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1541">
          ⁋ Ad primam rationem: quamuis aliqua 
          <lb ed="#V" n="27"/>dubia assumat concedo consequens valet quod aliqua forma creata est 
          di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ligibilis et acceptabilis a deo ex natura rei: sed non sequitur. Est 
          ac<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ceptabilis. ergo acceptatione speciali ad consequendam vitam eternam. vnde 
          <lb ed="#V" n="30"/>dico quod omnis creatura ex nam sua acceptabilis est acceptatio 
          <lb ed="#V" n="31"/>ne generali: qua omnis entitas actualis vel potentialis acceptatur 
          <lb ed="#V" n="32"/>a deo: vt supra dictum est: sed nulla est acceptabilis ex natura sua 
          <lb ed="#V" n="33"/>ad consequendam vitam eternam: aut etiam aliquod aliud premium a deo: 
          <lb ed="#V" n="34"/>sed ex mera ordinatione et voluntate divina: nec oppositum probat ratio. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1562">
          <lb ed="#V" n="35"/>⁋ Et eodem modo dicendum 2am et 3am: nunc autem non est quaestio de prima 
          <lb ed="#V" n="36"/>acceptatione: sed de 2a.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1569">
          ⁋ Ad 4m dicendum quod cum sit iusticia 
          vni<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cuique reddere quod suum est. id est sibi debitum secundum sententiam Aug. primo de 
          <lb ed="#V" n="38"/>li. ar. sic vita eterna iuste meritorie redditur operanti. Et dicitur 
          <lb ed="#V" n="39"/>corona iusticie sicut ei debita est: pro talibus operibus 
          merito<lb ed="#V" n="40" break="no"/>riis. Eis autem non est simpliciter debita: nec ex natura ipsorum: sed solum 
          <lb ed="#V" n="41"/>ex gratuita ordinatione dei qui ex abundantia miseria sue statuit 
          <lb ed="#V" n="42"/>tales actus vita eterna praemiare: propter quam statutam gratiae legem 
          si<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bi debita dicitur et iuste retribui: et secundum hanc considerationem posset 
          <lb ed="#V" n="44"/>etiam dici stipendium bonorum operum vita eterna.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1589">
          ⁋ Ad quem 
          in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tellectum loquitur etiam Aug. in libro de gratia et li. ar. et tamen simpliciter 
          gra<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tis donatur. et vt ibi dicit Aug gratia pro gratia redditur: vnde et glosa 
          <lb ed="#V" n="47"/>super allegato apostoli verbo dicit quod vita eterna est gratia pro gratia. Et ideo 
          <lb ed="#V" n="48"/>sicut notat Aug. super eisdem verbis primo libro ad Simplicianum: quamuis 
          <lb ed="#V" n="49"/>apostolus dixerit: reddet quasi iam sit ex debito cum tamen ascendit in 
          <lb ed="#V" n="50"/>altum scilicet christus captiuauit captiuitatem non reddidit: sed dedit 
          <lb ed="#V" n="51"/>dona homnibus non scriptum est quod reddidit: sed quod dedit dona 
          ho<lb ed="#V" n="52" break="no"/>minibus. volens per ser Aug innuere quod cum eterna vita datur 
          <lb ed="#V" n="53"/>iustis: non tam redditur: quam donatur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1611">
          ⁋ Ex eodem sensu 
          intelligen<lb ed="#V" n="54" break="no"/>de sunt glose adducte. Nam iustus debter retribuendo bona pro 
          <lb ed="#V" n="55"/>bonis: et misericors retribuendo bona pro malis. non quia non 
          <lb ed="#V" n="56"/>sit vtrobique misericorida: sed quia magis apparet misericorida in dando bona pro 
          <lb ed="#V" n="57"/>malis: et in dando bona pro bonis generaliter loquendo videtur quaedam 
          <lb ed="#V" n="58"/>iusticia ratione conformitatis meriti ad premium. in hac generali 
          <lb ed="#V" n="59"/>ratione: quia vtrumque bonum est: in hac tamen speciali retributione vtique 
          <lb ed="#V" n="60"/>misericorida est: vnde in glosa prius allegata sequitur immediate: et ipsa tamen 
          <lb ed="#V" n="61"/>iusticia qua retribuuntur bona pro bonis non est sine misericorida. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1631">
          <lb ed="#V" n="62"/>⁋ huic etiam concordat commne dictum doctorum dicentium quod deus 
          <lb ed="#V" n="63"/>praemiat vltra condignum. ergo vita eterna non ex condigno debetur 
          <lb ed="#V" n="64"/>meritis nostris etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1640">
          ⁋ Ad rationem qua adducitur concedendum est antecedens 
          <lb ed="#V" n="65"/>et neganda consequentia sic bene docent verba apostoli. Stipendium pecca¬ 
          <!--149.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 78-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>ti mors etc. Nec valet probatio: quia esto quod aliquis actus sit secundum se 
          <lb ed="#V" n="67"/>eque bonus vel melior etiam quam alius quis actus est malus: non 
          <lb ed="#V" n="68"/>tamen est similis proportio eius ad vitam eternam: qualis est actus mali ad  
          <lb ed="#V" n="69"/>penam eternam secundum mereri et demereri: quia malus non condigne 
          <lb ed="#V" n="70"/>punitur eterna pena: bonus vero vltra condignum premiatur vita 
          <lb ed="#V" n="71"/>eterna.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1665">
          ⁋ Praeterea vt dictum est actus bonus non est apud deum ex se 
          <lb ed="#V" n="72"/>et propria bonitate meritorius cuiusquam premii: actus vero 
          ma<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lus ex propria malicia vtique demeritorius est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1672">
          ⁋ 3am conclusionem 
          <lb ed="#V" n="74"/>valet quod possibile est aliquem non habendo habitum charitatis 
          <lb ed="#V" n="75"/>diligere deum meritorie. probo primo sic. possibile est aliquem non 
          haben<lb ed="#V" n="76" break="no"/>do habitum charitatis deu diligere dilectione eiusdem 
          ratio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nis et equaliter existente in potestate sua et eque perfecta et 
          circumstan<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tionata similibus omnino circunstantiis dilectioni meritorie et 
          me<lb ed="#V" n="79" break="no"/>diante charitate elicite: ita quod in hoc sit differentia quod vna 
          eli<lb ed="#V" n="80" break="no"/>citur mediante charitate: altera non. ergo possibile est aliquem non 
          ha<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bendo habitum charitatis diligere deum meritorie. consequentia 
          proba<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tur: quoniam actus: vel habet quod sit meritorius ex propria bonitate naturali: 
          <lb ed="#V" n="83"/>vel morali: et tunc de istis dilectionibus idem erit iudicium quantum 
          <lb ed="#V" n="84"/>ad hoc: cum sint eque bone: vel habet habet ex libera acceptatione divina. 
          <lb ed="#V" n="85"/>et tunc idem sequitur: quia qua ratione deus potest vnam acceptare et 
          reli<lb ed="#V" n="86" break="no"/>quam. vel hoc habet ex vtroque simul scilicet ex propria bonitate et divina 
          acce<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ptatione: et sequitur idem quod prius. Antecedens probatur: quia cum deus possit 
          in<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mediate in omnem effectum cuiuscumque agentis secundi: poterit deus 
          <lb ed="#V" n="89"/>concurrere cum voluntate ad producendum omnino similem 
          dilectio<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nem ei quae elicitur mediante charitate: immo eandem numero quae 
          fuis<lb ed="#V" n="91" break="no"/>set elicita mediante charitate: si voluntas fuisset 
          informa<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ta charitate.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1716">
          ⁋ Et si dicatur quod actus est meritorius: ex hoc quod est 
          <lb ed="#V" n="93"/>a voluntate informata charitate: et per consequens actus omnino similis 
          <lb ed="#V" n="94"/>non elicitus a voluntate informata charitate: non erat 
          merito<lb ed="#V" n="95" break="no"/>rius.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1725">
          ⁋ Istud non valet: quia vel hoc est propter aliquam bonitatem 
          pro<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ueniente actui ex praesentia charitatis: et tunc cum a deo a 
          volun<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tate possit absque charitate elici actus eque bonus: et absque 
          cha<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ritate poterit esse meritorius: vel hoc est ex libera ordinatione 
          <lb ed="#V" n="99"/>dei volentis acceptare ad praemium eternum actum elicitum a 
          vo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>luntate informata charitate: et tunc est sequitur propositum. Nam deus 
          <lb ed="#V" n="101"/>etiam poterit acceptare actum eque bonum elicitum absque habitu 
          <lb ed="#V" n="102"/>charitatis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1743">
          ⁋ 2o possibile est quod aliquis non habendo habitum charita 
          <lb ed="#V" n="103"/>tis infuse deo specialiter iuuante diligat deum dilectione quam deus 
          <lb ed="#V" n="104"/>velit praemiare praemio vite eterne. ergo possibile est quod aliquis non 
          ha<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bendo hitum charitatis infuse diligat deum meritorie. consequentia patet: 
          <lb ed="#V" n="106"/>ex eo quod dictum est in principio secundi articuli Antecedens probatur. Nam possibile est 
          <lb ed="#V" n="107"/>quod aliquis absque tali habitu charitatis mediante divino adiutorio 
          <lb ed="#V" n="108"/>diligat deum propter se dilectione non vitiosa: sed laudabili recta: 
          <lb ed="#V" n="109"/>vtpote diligat deum propter se et cum omnibus circumstantiis requisitis 
          <lb ed="#V" n="110"/>ad dictamen recte rationis: ita quod illa dilectio erit recta et 
          bo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>na secundum quod aliquis actus dicitur moraliter bonus: sed talem dilectionem 
          pos<lb ed="#V" n="112" break="no"/>set deus velle praemiare praemio vite eterne. Nsam vt patet ex dicitis: 
          <lb ed="#V" n="113"/>nullus actus noster siue cum charitate siue absque charitate 
          elici<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tus: est ex natura sua dignus aut meritorius vite eterne: sed ex 
          gra<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tuita ordiatione divina: quia non sunt condigne passiones huius temporis etc. 
          <lb ed="#V" n="116"/>sed apostolum. Et constat quod loquitur de passionibus martyrum christi: quae sunt 
          <lb ed="#V" n="117"/>mediante charitate. ergo sicut dilectionem mediante charitate eli 
          <lb ed="#V" n="118"/>citam gratis et libere vult praemiare premio vite eterne: ita potest 
          <lb ed="#V" n="119"/>velle praemiare quamcumque bonam dilectionem: et per consequens quaelibet talis potest 
          <lb ed="#V" n="120"/>dei virtute esse meritoria.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1785">
          ⁋ 3o sicut potest patere ex principia conclusione huius articuli 
          <lb ed="#V" n="121"/>deus posset acceptare ad vitam eternam animam non habentem aliquem 
          <lb ed="#V" n="122"/>habitum infusum: nec est aliquem actum elicitum. ergo posset si vellet 
          acce<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ptare animam habentem actum dilectionis bonum: modo praedictio et nullum 
          ha<lb ed="#V" n="124" break="no"/>bitum infusum habentem: et pro illa dilectione: maiori gloria 
          premia<lb ed="#V" n="125" break="no"/>re velle ipsam quam si non haberet huiusmodi dilectionem: et per consequens posset ali 
          <lb ed="#V" n="126"/>quis diligere deum meritorie absque habitu charitatis si deo 
          place<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ret.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1804">
          ⁋ Contra hoc argui. nam si conclusio esset vera: aut hoc esset: quia homo ex: 
          <lb ed="#V" n="128"/>suis naturalibus absque aliquo bono supernaturali sibi collato: posset eli 
          <lb ed="#V" n="129"/>cere dilectionem meritoriam: aut propter specialem assistentiam et 
          in<lb ed="#V" n="130" break="no"/>fluentiam dei coagentis homini ad actum illum. Primum dici non potest:  
          <!--150.xml-->
          <pb ed="#V" n="79-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>qui hoc videtur defendere errorem pelagii: dicentis quod homo ex vi 
          pro<lb ed="#V" n="2" break="no"/>prii arbitrii poterat mereri et implere divina praecepta. Nec 2m 
          <lb ed="#V" n="3"/>etiam dici potest: quia aut deus coageret homini producendo immediate 
          <lb ed="#V" n="4"/>ipsam dilectionem: aut producendo aliquod aliud in voluntate 
          <lb ed="#V" n="5"/>hominis: quod esset principium elicitiuum dilectionis. Primum non est possibile: 
          <lb ed="#V" n="6"/>tum quia sequaeretur quod homo non diligeret illa dilectione formaliter: quod 
          <lb ed="#V" n="7"/>est oppositum positi. consequentia patet: quia nihil dicitur agere formaliter aliqua 
          <lb ed="#V" n="8"/>actione: nisi principium illius actionis sit forma eius: dans illi esse 
          for<lb ed="#V" n="9" break="no"/>maliter: sicut patet ex. 2.a de anima. vbi ex hoc quod anima est principium quae viuimus etc. 
          <lb ed="#V" n="10"/>concludit. P. quod ipsa est forma in nobis. Constat autem quod deus 
          <lb ed="#V" n="11"/>nec est nec potest esse forma alicuius danus illi formaliter esse: tum 
          <lb ed="#V" n="12"/>qui talis dilectio non esset meritoria: et per consequens ille non diligen 
          <lb ed="#V" n="13"/>ret deum meritorie: vt accipitur. Assumptum probatur: quia nulla 
          <lb ed="#V" n="14"/>actio fit meritoria: nisi sit in potestate agentis. nulla quoque est 
          <lb ed="#V" n="15"/>in potestate agentis: nisi principium illius actionis sit forma eius. Nam si 
          <lb ed="#V" n="16"/>sit aliquod extrinum assistens non erit in potestatem eius agere: sicut nec 
          <lb ed="#V" n="17"/>assistentia illius extrinseci est in potestate illius. Relinquitur 
          <lb ed="#V" n="18"/>ergo 2m: et per consequens habetur propositum contr conclusionem. Nam illud tale in 
          vo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>luntate a deo causatum: esset aliquod donum supernaturale: et charitas 
          <lb ed="#V" n="20"/>quaedam habitualis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1863">
          ⁋ Respondeo dicendum: quod 2o modo. Et cum arguitur: vel 
          as<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sistent immediate comproducendo etc. Dico quod immediate 
          com<lb ed="#V" n="22" break="no"/>producendo dilectionem: et mouendo voluntatem ad 
          producen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dum seu faciendo ipsam producere dilectionem. iuxta modum qui 
          di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cetur in 2o libro dis. 26.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1874">
          ⁋ Et cum arguitur contra primum modum: quia sequitur quod homo 
          <lb ed="#V" n="25"/>non diligeret illa dilectione formaliter: nego consequentiam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1879">
          ⁋ Ad 
          pro<lb ed="#V" n="26" break="no"/>bationem consequentie dico quod non oportet quod quodlibet principium actionis sit 
          for<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ma dans illi agenti esse: sed sufficit quod vel ipsum agens sit principium: 
          <lb ed="#V" n="28"/>vel aliquod principium partiale actionis eius sit forma eius: alioquin 
          <lb ed="#V" n="29"/>nec calor nec ignis diceretur calefacere: cum deus qui est 
          par<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tiale principium calefactionis non sit forma ignis vel caloris: et idem 
          <lb ed="#V" n="31"/>iudicium esset de omni agente creato.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1895">
          ⁋ Ad 2m nego consequentia. Et 
          <lb ed="#V" n="32"/>ad probationem dico: quod vt actio sit in potestate agentis non oportet: quod 
          quod<lb ed="#V" n="33" break="no"/>libet principium eius sit forma agentis: alioquin nullus actus 
          volun<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tatis bonus vel malus meritorius vel demeritorius esset 
          <lb ed="#V" n="35"/>in potestate nostra: cum deus cuiuslibet sit principium productiuum: vnde secundum 
          ima<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ginationem argumenti: ita oporteret quod aliquod donum 
          superna<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tur ale daretur homini: vt potentiam elicere actum demeritorium: 
          si<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cut: oportet secundum ipsum vt possit elicere meritorium: quod est absurdum. 
          <lb ed="#V" n="39"/>Item si ratio valeret adhuc posita charitate sequeretur quod dilectio 
          <lb ed="#V" n="40"/>elicita mediante ipsa non esset meritoria: cum deus qui est 
          par<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tiale principium dilectionis non sit forma hominis. Nam ex hoc quod 
          chari<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tas est in anima: non excluditur deus a productione dilectionis 
          meri<lb ed="#V" n="43" break="no"/>torie. Dico ergo quod ad hoc quod actio sit in potestate agenti: requiritur et 
          suf<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ficit quod eo volente fiat actio: et non volente non fiat: vnde Aug. 
          <lb ed="#V" n="45"/>primo retract. inquit. est in potestate nostra quod cum volumus facimus. 
          <lb ed="#V" n="46"/>stem ibidem. In potestate nra non est nisi quod nostram sequitur 
          volun<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tatem: et libro 2o Non dicimus inquit esse in potestate nostra: nisi quod cum 
          vo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>lumus fit: ita vbi prius et maxime est ipsum velle. Sine vllo qu 
          <lb ed="#V" n="49"/>pe interuallo temporis praesto est voluntas ipsa cum volumus. Et quia 
          <lb ed="#V" n="50"/>esto quod deus sit partiale principium dilectionis meritorie: quia cum tamen 
          vo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>lumus diligimus ipso comproducente dilectionem ipsam: et cum non 
          <lb ed="#V" n="52"/>volumus non diligimus: nec ipse illam producit: idcirco non 
          tol<lb ed="#V" n="53" break="no"/>litur quin ipsa dilectio meritoria vere sit in potestate nostra. 
          <lb ed="#V" n="54"/>Ad argumentum principio q. dico. quod verum concludit 
          <lb ed="#V" n="55"/>loquendo de po dei ordinata: secundum 
          <lb ed="#V" n="56"/>quam intelligendum est verbum apostoli. de absoluta autem dei posteio 
          loquen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>do non concludit: quoniam antecedens est falsum: vt patet ex dictis: nec dictum 
          <lb ed="#V" n="58"/>apostoli. probat illud: cum non intelligat illud esse possibile secundum potentiam 
          <lb ed="#V" n="59"/>absolutam dei.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e5X-d1e1958">
          ⁋ Ad confirmationem concedo quod sine aliquo 
          hab<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tu supernaturali possibile esset hominem esse deo carum: per potentiam 
          absolu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tam dei. Et cum vlterius infertur quod ex solis naturalibus posset esse d 
          <lb ed="#V" n="62"/>gnus vita eterna. dico quod hoc non sequitur: sed bene sequitur quod possibile 
          <lb ed="#V" n="63"/>est aliquem in solis naturalibus existentem esse deo acceptum et carum ad  
          <lb ed="#V" n="64"/>vitam eternam: quod vtique verum est per absolutam potentiam dei: sed 
          ta<lb ed="#V" n="65" break="no"/>lis sic acceptus non esset acceptus propter sua naturalia nec ex suis naturali¬ 
          <!--150.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 79-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>bus: sed ex libera et gratuita tantum acceptatione divina: vt. supra habitum est: 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>