<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="19-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="grvnZZ-d1e174"><!-- l1prolq5 -->
            <head xml:id="grvnZZ-d1e174-Hd1e106">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="grvnZZ-d1e174-Hd1e109" type="question-title">Utrum theologia sit speculativa vel practica</head>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e112">Qo. I Prologi. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Vltimo circa prologum quero. Utrum theologia 
      <lb ed="#V" n="46"/>sit practica vel speculatiua. 
      Ar<lb ed="#V" n="47" break="no"/>guitur quod speculatiua. Quia omnis habitus qui est 
      <lb ed="#V" n="48"/>gratia sui: est speculatiuus: theologia est huiusmodi igitur. Ma 
      <lb ed="#V" n="49"/>ior patet ex prohemio metaphyce. Minor probatur. 
      <lb ed="#V" n="50"/>qui cum habitus qui sunt gratia sui sint nobiliores his qui sunt 
      <lb ed="#V" n="51"/>propter aliud: vt ibidem patet: si theologia non esset gratia sui: alius 
      ha<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bitus: puta metaphysica: que vtique gratia sui est: vt ibidem 
      <lb ed="#V" n="53"/>vult philosophus: esset nobilior quam theologia: quod est inconueniens. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Ad oppositum omnis habitus quo vult quis scire et habet pro 
      <lb ed="#V" n="55"/>fine virtuose operari est practicus: patet ibidem: sed theologia est 
      <lb ed="#V" n="56"/>hosmon. iuxta illud. Ia. Estote factores verbi non auditores tantum. 
      <lb ed="#V" n="57"/>In questione. 4. erunt articuli. In primo videbitur que 
      <lb ed="#V" n="58"/>operatio proprie dicitur praxis a qua habitus scientificus vel 
      <lb ed="#V" n="59"/>alius practicus denominatur. 2o que notitia proprie dicitur 
      pra<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ctica: et que speculatiua: et quis habitus dicitur proprie practicus 
      <lb ed="#V" n="61"/>quisue speculatiuus. 3o de distinctione extrinseca habituum 
      <lb ed="#V" n="62"/>speculatiuorum et practicorum vtrum distinguantur penes 
      obie<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cta vel fines vel quo. 4o vero de principali quesito. 
      <lb ed="#V" n="64"/>Quantum ad primum dico quod sicut patet per eustracium 
      <lb ed="#V" n="65"/>primo ethicorum praxis in greco dicitur 
      <!--35.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 19-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>actus in latino. Et accipitur actus non pro actu primo: sed 2o qui 
      <lb ed="#V" n="67"/>communi nomine vocatur operatio. Quamuis secundum alique vsum 
      aucto<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rum aliquando operatio accipiatur praecise pro actu potentie executiue 
      impe<lb ed="#V" n="69" break="no"/>rato a voluntate: sicut cum distinguit inter scire velle: et ope 
      <lb ed="#V" n="70"/>rari. In talibus enim locutionibus nec scire nec velle 
      dicun<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tur operationes: cum tamen sint actus secundi. Sicut igitur actus et 
      <lb ed="#V" n="72"/>operatio communiter sumpta possunt multipliciter accipi. sic et 
      pra<lb ed="#V" n="73" break="no"/>xis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e184">
      ⁋ Dimissis autem aliis acceptionibus et sumendo actum 
      <lb ed="#V" n="74"/>vt ab eo habitus dicitur actiuus: vel operatio vt ab ea habitus 
      <lb ed="#V" n="75"/>dicitur operatiuus: vel praxis secundum quam dicitur practicus quae omnes 
      <lb ed="#V" n="76"/>denominationes eiusde sunt significationis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e193">
      ⁋ Dico quod praxis 
      <lb ed="#V" n="77"/>potest dupliciter accipi. Uno modo communiter prout quilibet habitus actiuus 
      <lb ed="#V" n="78"/>vel factiuus (siue scientificus: siue non) dicitur practicus a 
      pra<lb ed="#V" n="79" break="no"/>xi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e203">
      ⁋ Alio modo specialiter prout tantum habitus actiuus: distinguen 
      <lb ed="#V" n="80"/>do ipsum contra factiuum dicitur practicus: sicut actus et actio 
      <lb ed="#V" n="81"/>distinguuntur contra factionem. 6. ethicorum. vt statim dicetur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e210">
      ⁋ Si  
      <lb ed="#V" n="82"/>primo modo: cum tales habitus solum in homnibus generentur quamuis 
      <lb ed="#V" n="83"/>deus et angeli habeant de rebus practicam notitia) Dico quod 
      <lb ed="#V" n="84"/>omnis operatio existens in potestate nostra est praxis. Ita quod 
      <lb ed="#V" n="85"/>descriptio praxis (a qua aliquis habitus dicitur practicus)  
      <lb ed="#V" n="86"/>sit operatio existens in homnis potestate: hoc probatur statim: quia 
      <lb ed="#V" n="87"/>omnis operatio a qua habitus aliquis dicitur practicus existit in 
      <lb ed="#V" n="88"/>potestate operantis secundum habitum. Inductiue patet. Et probatur. 
      <lb ed="#V" n="89"/>ratione: quoniam quilibet habitus practicus dirigit ad operationem 
      <lb ed="#V" n="90"/>a qua dicitur talis. Circa nullam autem operatione non existentem in 
      <lb ed="#V" n="91"/>potestate cadit directio. igitur omnis praxis est operatio 
      exi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>stens in potestate nostra. Econuerso etiam omnis operatio exi 
      <lb ed="#V" n="93"/>stens in potestate nostra est praxis. Qoniam circa quamcumque opera 
      <lb ed="#V" n="94"/>tionem potest haberi dictamen practicum seu notitia practica: 
      <lb ed="#V" n="95"/>et habitus practicus: ipsa est praxis. huiusmodi est omnis opera 
      <lb ed="#V" n="96"/>tio existens in nostra potestate: quoniam quodlibet tale contingit 
      <lb ed="#V" n="97"/>agere et non agere. et vtrumque aliter et aliter: ac per hoc de ea 
      <lb ed="#V" n="98"/>potest iudicari qualiter sit agenda vel non agenda.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e249">
      ⁋ Si autem 
      ve<lb ed="#V" n="99" break="no"/>limus describere praxim communius: vt videlibet etiam comprehendatur omnis 
      <lb ed="#V" n="100"/>operatio secundum quam notitia dei vel angeli dicitur practica: potest dici:  
      <lb ed="#V" n="101"/>quod praxis est oporitio existens in operantis potestate. et secundum hoc 
      opera<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tiones creaturarum naturaliter agentium: que vtique sunt etiam 
      partia<lb ed="#V" n="103" break="no"/>iter operationes dei: cum sint in potestate dei operantis erunt 
      pra<lb ed="#V" n="104" break="no"/>xes inquantum sunt dei: licem non inquantum sunt oporitiones 
      creatura<lb ed="#V" n="105" break="no"/>rum talium.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e267">
      ⁋ Si vero sumatur praxis 2o modo vt habitus 
      practi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cus distinguitur contra factiuum. potest sic describi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e272">
      ⁋ Praxis est 
      <lb ed="#V" n="107"/>actio existens in potestate sumendo actionem distincte contra factionem: 
      <lb ed="#V" n="108"/>secundum quod philosophus sumit. 6. ethicorum. vbi ait. Contingentis autem aliter e 
      <lb ed="#V" n="109"/>se habere est aliquid factibile et aliquid agibile: alterum autem est 
      <lb ed="#V" n="110"/>actio et factio. credimus autem de ipsis et exterioribus 
      rationi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bus: quare et cum ratione habitus actiuus alterum est ab eo qui cum 
      <lb ed="#V" n="112"/>ratione factiuo habitu. et neque continentur subinuicem actio et fa 
      <lb ed="#V" n="113"/>ctio: neque enim actio factio est. vbi eustracius dicit. Ait scilicet Ar3. 
      <lb ed="#V" n="114"/>aliud practica. id est actiua aliud factiua. Practica enim et 
      fa<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ctiua habituum nomina: actio vero et factio operationum id est 
      motio<lb ed="#V" n="116" break="no"/>num ab habitibus. sic est accipit philosophus 6o meta. vbi distinguit 
      <lb ed="#V" n="117"/>scientias actiuas a factiuis: vel (et in idem redit) potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>praxis est in potestate existens rei agibilis vel actibilis 
      opera<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tio.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e303">
      ⁋ Dicitur aut actibile vel agibile secundum eustracium primo ethi. quod 
      <lb ed="#V" n="120"/>cessat agentis actione cessante id est quod non est nisi dum agit agens: 
      <lb ed="#V" n="121"/>sicut intellectio non est nisi dum eam agens agit. Et similiter videre et 
      <lb ed="#V" n="122"/>audire et plures alie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e313">
      ⁋ Ractibile vero dicitur quod cessante 
      actio<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ne: per quam habet esse non cessat: seu quod non desinit esse agente 
      cessan<lb ed="#V" n="124" break="no"/>te agere: sicut domus vel nauis non cessant esse: earum agentibus 
      ces<lb ed="#V" n="125" break="no"/>santibus agere: quod intelligi debet de agentibus particularibus et 
      se<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cundariis non de primo et vniversali quod est deus. Nam nulla res subsistere 
      <lb ed="#V" n="127"/>potest deo cessante agere.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e326">
      ⁋ Quia vero in sequentibus non est 
      ne<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cessarium ad propositum inter actiuas et factiuas distinguere. ideo 
      <lb ed="#V" n="129"/>communiter de eis loquendo sub nomine habitus practici: 
      intelligo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>praxim primo modo videlibet communiter pro operatione quae existit in homnibus 
      <!--36.xml-->
      <pb ed="#V" n="20-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>in seu in homnis potestate.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e344">
      ⁋ Ex hoc autem infero: quod descriptio 
      da<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ta de praxi a quodam doctore non est conueniens: eo quod in 
      mi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nus se heat quam descriptum. Describens enim praxim ad quam 
      <lb ed="#V" n="4"/>notitia practica dicitur extendi: et per consequens a qua habitus dicitur pract 
      <lb ed="#V" n="5"/>cus: quia supponit ex communi dicto: quod habitus dicitur practicus ex ex 
      <lb ed="#V" n="6"/>tensione eius ad praxim. dicit sic. Praxis ad quam cognitio 
      <lb ed="#V" n="7"/>practica extenditur est actus alterius potentie quam intellectus nateraliter 
      <lb ed="#V" n="8"/>posterior intellectione natus elici conformiter rationi recte 
      <lb ed="#V" n="9"/>ad hoc vt sit rectus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e364">
      ⁋ Deficit autem in duobus praesens descriptio. 
      <lb ed="#V" n="10"/>primo quia non omnis praxis est alterius potentie quam intellectus 
      <lb ed="#V" n="11"/>quinimmo aliqua intellectio est vere praxis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e371">
      ⁋ Quod probo sic. Ali 
      <lb ed="#V" n="12"/>qua est vel potest esse notitia practica directiua speculatonis: 
      <lb ed="#V" n="13"/>et nullius alterius operationis. igitur speculatio aliqua: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="14"/>operatio aliqua intellectus est vere praxis. consequentia probatur. quoniam secundum 
      <lb ed="#V" n="15"/>huc Doc. etiam omnis notitia practica dicitur practica ex extensione 
      <lb ed="#V" n="16"/>eius ad praxim. talis aut extensio non intelligitur nisi per mo 
      <lb ed="#V" n="17"/>dum directiui vt certum est. Et maxime secundum eum qui in eadem 
      <lb ed="#V" n="18"/>q. dicit quod scientiam esse directiuam et esse practicam idem sunt. igitur 
      <lb ed="#V" n="19"/>omnis notitia practica est directiua praxis. igitur si aliqua est pra 
      <lb ed="#V" n="20"/>ctica: et nullius alterius operationis sit directiua quam 
      specula<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tionis: speculatio vtique erit praxis. Antecedens probatur. cotingit ali 
      <lb ed="#V" n="22"/>quem deliberare vtrum insistendum sit speculationi: vel aliis 
      <lb ed="#V" n="23"/>operationibus vite actiue: vel vtrum speculationi harum vel 
      il<lb ed="#V" n="24" break="no"/>larum rerum: Similiter quo loco et quo tempore: et quantum et quo 
      spe<lb ed="#V" n="25" break="no"/>culandum est et iudicare quod speculandum est circa veritates 
      <lb ed="#V" n="26"/>sacre scripture: vel alias: et tali tempore: et tantum: et sic de aliis 
      <lb ed="#V" n="27"/>circumstantiis. Constat autem quod tale iudicium est vere practi 
      <lb ed="#V" n="28"/>cum: non minus quam iudicium quo iudicatur esse temperate viuen 
      <lb ed="#V" n="29"/>dum: esse subueniendum indigenti: aut aliquod huiusmodi simile. Et istud  
      <lb ed="#V" n="30"/>iudicium nullius alterius oporitionis quam speculationis est directiuum: 
      <lb ed="#V" n="31"/>vt patet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e417">
      ⁋ Confirmatur. quia omnis notitia cui conformiter conuenit eli 
      <lb ed="#V" n="32"/>ci electionem virtuosam est notitia practica. talis notitia de speculam 
      <lb ed="#V" n="33"/>do vel non de speculando: directiua est huiusmodi igitur. maior probatur. 
      <lb ed="#V" n="34"/>auctoritate Arum. 6. ethorm dicens Saebet quidem propter hoc rationem veram esse: et appetitum 
      <lb ed="#V" n="35"/>rectum: si quidem electio studiosa: et eadem hunc quidem dicere: hunc 
      <lb ed="#V" n="36"/>aut persequi. hoc quidem igitur mens et veritas practica.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e431">
      ⁋ Et paulo post 
      <lb ed="#V" n="37"/>ait. practici et intellectui opus veritatis confesse habens appe 
      <lb ed="#V" n="38"/>titui recto. Etiam per istum Doc. in eadem. q. qui volens probare 
      <lb ed="#V" n="39"/>theologiam esse practicam assumit pro maiore: quod illa cognio est 
      <lb ed="#V" n="40"/>practica que aptitudinaliter est coformis volitioni recte et 
      <lb ed="#V" n="41"/>naturaliter prior ipsa. Minor probatur. Nam ipsa electis qua quis 
      <lb ed="#V" n="42"/>eligit studere in sacra scriptura debito fine et aliis bonis 
      <lb ed="#V" n="43"/>circumstantiis vtique virtuosa est et meritoria. vt patet ex ver 
      <lb ed="#V" n="44"/>bis Gregorii. 6. mora. dicenti. Non numquam studiosus 
      tardita<lb ed="#V" n="45" break="no"/>te intelligentie praemitur vt eo magis praemia retributionis inue 
      <lb ed="#V" n="46"/>niat quo magis in studio inuentionis elaborat. vbi patet quod co 
      <lb ed="#V" n="47"/>natus in studio intelligendi veritatem sacrarum scripturarum 
      <lb ed="#V" n="48"/>vtique est meritorius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e460">
      ⁋ 2o ad idem arguo sic: ex dictis huius 
      <lb ed="#V" n="49"/>Doc. Sis operatio ad quam inclinat virtus appetitiua est ve 
      <lb ed="#V" n="50"/>re praxis. hac ille accipit pro maiore ad probandum dilectionem 
      <lb ed="#V" n="51"/>finis esse vere praxim: sed ad studendum et speculandum myst 
      <lb ed="#V" n="52"/>ria scripturarum inclinat aliquos sanctos viros virtus 
      app<lb ed="#V" n="53" break="no"/>titiua: vt satis est certum. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e473">
      ⁋ Praeterea ipse arguit contra seipsum 
      <lb ed="#V" n="54"/>omnis actus imperatus a voluntate est praxis: speculatio est huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="55"/>igitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e480">
      ⁋ Respondet quod non sequitur. intellectio est imperata a volum¬: 
      <lb ed="#V" n="56"/>tate. igitur est praxis: sed sequitur: igitur est praxis vel practica. Et 
      <lb ed="#V" n="57"/>hoc arguo sic. aliqua speculatio est imperata a voluntate: et non 
      <lb ed="#V" n="58"/>est practica. igitur aliqua speculatio est praxis. consequentia patet ex con 
      <lb ed="#V" n="59"/>cesso. Antecedens probatur. quia vel intellectio omnis est practica: et eade 
      <lb ed="#V" n="60"/>ratione omnis scientia: quod est contra philosophum: et omnes et huncmet etiam doco. qui di 
      <lb ed="#V" n="61"/>cit logicam non esse practicam: vel nulla intellectio non practi 
      <lb ed="#V" n="62"/>ca posset imperari a voluntate: quod est contra experientiam: potest enim 
      <lb ed="#V" n="63"/>imperaria voluntate consideratio logicalis et metaphycalis 
      <lb ed="#V" n="64"/>et alie qualibet habituum speculatiuorum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e502">
      ⁋ Contra hocipse 
      ar<lb ed="#V" n="65" break="no"/>guit probans primam parte sue descriptionis: quoniam stando praecise 
      <!--36.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 20-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>in actibus intellectus nulla est extensio intellectus: quia non extra 
      <lb ed="#V" n="67"/>se tendit nisi vt actus eius respicit actum alterius potentie 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e518">
               <lb ed="#V" n="68"/>⁋ Et si dicas actum vnum intellectus extendi ad alium 
      dire<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ctum per eum: non propter hoc 2m est praxis vt nunc loquimur: nes 
      <lb ed="#V" n="70"/>prima cognitio practica: quia tunc logica esset practica: quia 
      di<lb ed="#V" n="71" break="no"/>rigit in actibus discurrendi.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e530">
      ⁋ Ad illud potest dici: quod extensio 
      <lb ed="#V" n="72"/>illa qua intellectus dicitur esse practicus non semper est ad aliquam 
      ope<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rationem extra intellectum. sed aliquando ad actu alium intellectus 
      dire<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ctum per ipsum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e539">
      ⁋ Ad illud vero quod de logica infertur. potest primo 
      <lb ed="#V" n="75"/>dici: quod istud a multis non reputatur falsum: sed verum: nec ipse 
      <lb ed="#V" n="76"/>opositum probat.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e546">
      ⁋ 2o potest dici: quod non sequitur: quoniam logica non 
      diri<lb ed="#V" n="77" break="no"/>git: seu non est directiua actuum discurrendi: seu aliorum intel 
      <lb ed="#V" n="78"/>lectus quasi docens qualiter: vel per quae huiusmodi actus fieri debeant:  
      <lb ed="#V" n="79"/>vel aliquo alio modo quo notitia practica dicitur directiua oporitionis: 
      <lb ed="#V" n="80"/>vt in sequenti articulato ostendetur: quamuis logica ostendat quae consequentie 
      <lb ed="#V" n="81"/>sunt bone: et qui sollali concludentes: et qui non. Ex quibus regulis 
      <lb ed="#V" n="82"/>intellectus dirigitur ad recte syllogimandum: sicut etiam ex multis 
      <lb ed="#V" n="83"/>conclusionibus geometricis mechanici aliqui diriguntur in suis actio 
      <lb ed="#V" n="84"/>nibus: nec tamen ille conclusiones sunt proprie practice: vtpote nihil 
      <lb ed="#V" n="85"/>enunciantes de agendo vel fiedo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e568">
      ⁋ 2o deficit ista positio 
      <lb ed="#V" n="86"/>in vltima parte sue descriptionis. Nam quedam est praxis que 
      <lb ed="#V" n="87"/>non est nata conformiter elici rationi recte vt sit recta. vbi gratia 
      <lb ed="#V" n="88"/>odium dei. hoc enim nulli rationi recte conformari potest vt sit rectum 
      <lb ed="#V" n="89"/>et tamen est vere praxis: quod patet. tum quia dilectio dei est vere 
      pra<lb ed="#V" n="90" break="no"/>xis secundum hunc Doc. igitur et odium: non minus vtique est praxis 
      <lb ed="#V" n="91"/>actus vicii: quam actus virtutis opposite: Tum quia respectu 
      ta<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lis odii potest esse ratio erronea practica iudicans deu esse odiem 
      <lb ed="#V" n="93"/>dum qualis forte est in dyatio. Et similiter ratio practica recta 
      iudi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cans deum non esse odiendum. ergo et ipsum erit praxis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e590">
      ⁋ Ex his 
      <lb ed="#V" n="95"/>patet etiam: quod non solum operationes inferiorum potentiarum et sequen 
      <lb ed="#V" n="96"/>tes electionem sunt praxes (vt aliqui volunt) sed etiam aliqua 
      <lb ed="#V" n="97"/>operationes intellectus et voluntatis sunt praxes.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e599">
      ⁋ De actibus 
      <lb ed="#V" n="98"/>intellectus probatum est. Et de actibus voluntatis patet simili 
      <lb ed="#V" n="99"/>modo: quoniam aliquam notitiam practicam contingit esse directiuam 
      <lb ed="#V" n="100"/>alicuius actus voluntatis et nullius alterius oporitionis. verbi gratia. 
      <lb ed="#V" n="101"/>quod inimicus propter deum sit diligendus: quod aliquis prieo alio 
      di<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ligendus: vt pater extraneo ceteris paribus: et similia iudicia 
      practi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ca: quibus iudicantur tales taliter: et propter talem finem: et cum aliis 
      de<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bitis circunstantiis esse diligendos.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e618">
      ⁋ Confirmatur. quoniam respe 
      <lb ed="#V" n="105"/>ctu actus eliciti virtutis amicitie de qua agitur. 8. et 9. ethic. 
      <lb ed="#V" n="106"/>vtique habetur notitia practica directiua illius. igitur illa est vere 
      <lb ed="#V" n="107"/>praxis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e627">
      ⁋ Contra hoc tamen multe videntur auctoritates. Et prima est 
      <lb ed="#V" n="108"/>eustracii primo ethico. diffinientis praxim. dicens Praxis quam  
      <lb ed="#V" n="109"/>consueuerunt transferre in actum est secundum electionem homnis 
      ener<lb ed="#V" n="110" break="no"/>gia. id est operatio. Et philosophus. 6. ethicorum dicit. actus principium vnde 
      mo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tus: sed non causa seu cuius gratia. ex hoc patet quod praxis et actus que 
      <lb ed="#V" n="112"/>idem sunt sequuntur electionem tanquam causam: igitur praxis est oporitio 
      <lb ed="#V" n="113"/>posterior electione et ab ipsa causata: talis autem est operatio infe 
      <lb ed="#V" n="114"/>rioris potentie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e645">
      ⁋ Quod confirmatur ex dictis eustracii: qui post 
      <lb ed="#V" n="115"/>verba praeallegata paucis interpositis subdit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e650">
      ⁋ Electio 
      in<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quit est duobus propositis iudicium homnis hoc alteri praeponens 
      <lb ed="#V" n="117"/>sequitur autem post electionem motus et impetus ad actum. Deinde 
      <lb ed="#V" n="118"/>sequitur vsus et sic cessat appetitus. motus autem ille et impetus ad  
      <lb ed="#V" n="119"/>actum est motus inferioris potentie: ille autem est quem dicit oporitionem 
      <lb ed="#V" n="120"/>esse: secundum electionem: et per consequens praxim.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e663">
      ⁋ 2o ad idem auctoritate  
      <lb ed="#V" n="121"/>philosophi. 6. meta. vbi distinguens scientias actiuas et factivas a 
      theo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ricis ponit. quod actiue sunt circa ea quorum principium est in agente 
      <lb ed="#V" n="123"/>proheresis. id est electio. Item subdit immediate. Idem enim agibile et 
      <lb ed="#V" n="124"/>eligibile. ergo secundum intentionem eius scientia practica est tantum respe 
      <lb ed="#V" n="125"/>ctu eorum: quorum principium est electio: talia vero sunt tantum oporitiones 
      <lb ed="#V" n="126"/>inferiorum potentiarum. igitur ille sole sunt praxes.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e679">
      ⁋ Ad ista omnia 
      <lb ed="#V" n="127"/>dico primo quod non concludunt propositum Esto quod cuiuslibet praxis principium 
      <lb ed="#V" n="128"/>esset electio: quia hoc non obstante adhuc tam in intellectu quam in volun 
      <lb ed="#V" n="129"/>tate erit praxis. Nam electio potest esse principium et actus intellectus et 
      <lb ed="#V" n="130"/>actus voluntatis. nam et de speculando aliquid vel non: et de odien¬ 
      <!--37.xml-->
      <pb ed="#V" n="20-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>do vel amando: cum eorum circunstantiis potest haberi consilium. et 
      <lb ed="#V" n="2"/>consequenter electio. et illa mediante speculari. et amare: vel 
      odi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>re. ita bene sicut de eundo vel non eundo ad aliquem locum: 
      <lb ed="#V" n="4"/>aut aliquo exteriori actu.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e706">
      ⁋ 2o dico: quod si ponderentur verba 
      <lb ed="#V" n="5"/>eustra. allegata non solum non excludunt alii actus voluntatis 
      <lb ed="#V" n="6"/>ab esse praxes: sed nec electio ipsa que est actus voluntatis. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e713">
               <lb ed="#V" n="7"/>⁋ Unde sciendum quod electio quandoque sumitur pro iudicio intellectus quod 
      <lb ed="#V" n="8"/>immediate sequitur consilium quod est actus sinderesis secundum philosophum in 
      <lb ed="#V" n="9"/>6odo Aliquando vero pro actu appetitus conformi: et huiusmodi duplicem acce 
      <lb ed="#V" n="10"/>ptionem electionis innuit philosophus 6o ethic. cum dicit. propter quod vel 
      <lb ed="#V" n="11"/>appetitiuus intellectus electio: vel appetitus intellectiuus. Pri 
      <lb ed="#V" n="12"/>mo autem modo videtur accepisse eustracius electionem: non 2o. si 
      <lb ed="#V" n="13"/>cut patet ex verbis eius quae subdit. dicens quod electio est duobus 
      proposi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tis iudicium homnis etc. Et tunc per motum et impetum posset intellie 
      <lb ed="#V" n="15"/>gi ipse appetitus: vel electio vt est actus voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e735">
      ⁋ 3o 
      di<lb ed="#V" n="16" break="no"/>co: quod esto quod philosophus et eustracius loquantur de electione secundum quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>est actus voluntatis: adhuc non tollitur quin ipsa sit praxis 
      <lb ed="#V" n="18"/>vt nunc de praxi loquimur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e744">
      ⁋ Ubi sciendum quod eustra. primo 
      ethi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>distinguit acceptiones huius nominis praxis in. 4. membra. Nam 
      <lb ed="#V" n="20"/>vno modo accipitur (vt ait) generaliter pro omni operatione cuiuscumque 
      <lb ed="#V" n="21"/>virtutis: siue libere siue naturalis. Et tunc describens eam dicit:  
      <lb ed="#V" n="22"/>quod est naturalis vnicuique subiecte virtus et motus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e755">
      ⁋ Alio modo accipitur 
      <lb ed="#V" n="23"/>minus communiter: secundum eum: et accipitur praxis pro operatione scilice consequente 
      <lb ed="#V" n="24"/>naturam cognoscentem tantum inquantum huiusmodi et tunc etiam illam 
      descri<lb ed="#V" n="25" break="no"/>bit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e764">
      ⁋ 3o strictius pro omni operatione existente in homnis pote 
      <lb ed="#V" n="26"/>state.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e770">
      ⁋ 4o strictissime pro operatione conformiter elicita 
      <lb ed="#V" n="27"/>dictamin rationis et electioni voluntatis: et tunc dicit quod praxis 
      <lb ed="#V" n="28"/>est secundum electionem homnis operatio. Sed in proposito generalius 
      ac<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cipitur scilicet 3o modo: quoniam non solum a praxi 4o modo dicta denominatur. 
      <lb ed="#V" n="30"/>habitus practicus: sed a 3o modo sumpta: vt supra probatum est: 
      <lb ed="#V" n="31"/>quapropter dictum eustra. non est contra.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e783">
      ⁋ Similiter ad philosophum dico quod non acci 
      <lb ed="#V" n="32"/>pit actum generaliter secundum quod ab actu habitus denominatur actiuus: 
      <lb ed="#V" n="33"/>sed strictius scilicet pro actu conformi dictamini rationis et 
      electio<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ni voluntatis: sicut et eustra. in 4a praxis acceptione.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e792">
      ⁋ Ad  
      <lb ed="#V" n="35"/>aliam ex. 6. meta. dicendum quod philosophus accipit ibi proheresim et 
      <lb ed="#V" n="36"/>electionem pro ipsa voluntate: et eligibile pro volibili. sicut patet per 
      <lb ed="#V" n="37"/>translationem quam exponit Commetator: que loco proheresis 
      <lb ed="#V" n="38"/>habet voluntas: et pro eligibile habet voluntarium. Et hoc patet etiam per Com 
      <lb ed="#V" n="39"/>mentatorem exponentem. Ait enim Manifestum est quod primum principio 
      <lb ed="#V" n="40"/>rerum artificialium quod est in nobis scilicet in artifice est voluntas. 
      <lb ed="#V" n="41"/>artificiatum autem  voluntatium sunt idem in forma. Et intendebat 
      <lb ed="#V" n="42"/>per hoc quod illa quorum principium est voluntas: sunt alia ab illis quorum 
      <lb ed="#V" n="43"/>principium est nam: et quod scientiae istorum sunt diuerse. hec commentator. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e814">
               <lb ed="#V" n="44"/>⁋ Sic igitur intentio philosophi videtur esse quod scientie actiue vel 
      pra<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ctice sunt circa ea entia quorum per voluntatem sumus principim: 
      si<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ue eorum que libere efficiuntur a nobis: sed per istud non tollitur. 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod tam intellectio quam voluntas seu volitio sit vel possit esse 
      <lb ed="#V" n="48"/>obiectum talis scientiae vel notitie actiue seu practice cum earum nos 
      <lb ed="#V" n="49"/>sumus liberum principium. Ex quo patet quod illa auctoritas philosophi non 
      pro<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bat quod sole operationes exteriores sint praxes. nec est quod 
      ele<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ctio ipsa non sit praxis. hec de primo articulo. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Quantum ad 2m articulum: que notitia sit practica 
      <lb ed="#V" n="53"/>vel speculatiua: et similiter de habitu 
      videm<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dum est. Et primo de notitia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e840">
      ⁋ Est autem sciendum quod notitia non 
      <lb ed="#V" n="55"/>dicitur practica seu actiua vel factiua: quia aliquid immediat 
      <lb ed="#V" n="56"/>agat vel faciat: sed quia ad agendum vel faciendum dirigit: vt 
      <lb ed="#V" n="57"/>supra tangebatur. sicut scientia medicialis non immediate causat 
      <lb ed="#V" n="58"/>sanitatem in corpore: sed solum docendo dirigit qualiter et per que 
      <lb ed="#V" n="59"/>sanitas fieri possit: videt enim medicus qualiter fiat sanitas 
      <lb ed="#V" n="60"/>cuius gratia praecipit: vt dicit philosophus in fine. 6. ethi. Eo ergo modo aliqua 
      <lb ed="#V" n="61"/>scientia potest dici practica quo est praxis directiua.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e858">
      ⁋ Tripliciter 
      <lb ed="#V" n="62"/>autem contingit notitiam esse praxis directiuam. Nam quaedam notitiae 
      <lb ed="#V" n="63"/>formaliter secundum se immediate directiua praxis. Quedam vero 
      <lb ed="#V" n="64"/>tantum virtualiter de propinquam tamen: pro eo valet quod totaliter vel partialiter 
      <lb ed="#V" n="65"/>continet virtualiter et de propinquanotitiam directiuam praxis pri 
      <!--37.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 20-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>mo modo. Quedam vero etia tantum virtualiter directiua praxis 
      <lb ed="#V" n="67"/>sed remote plurimum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e881">
      ⁋ Sic etiam tripliciter potest accipi notitia 
      <lb ed="#V" n="68"/>practica. valet. stricte et proprie. large et improprie. largius et 
      ma<lb ed="#V" n="69" break="no"/>gis improprie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e888">
      ⁋ Stricte et proprie notitia practica est notitia for 
      <lb ed="#V" n="70"/>maliter praxis directiua. et quaelibet talis est complexa enun 
      <lb ed="#V" n="71"/>cians qualiter vel per que aliquid est agendum vel aliquid simile. 
      <lb ed="#V" n="72"/>exemplum. humores hominis tali egritudine laborantis tali medi 
      <lb ed="#V" n="73"/>cina contemperandi sunt. taliter dispositus talibus cibis debet vti. et 
      <lb ed="#V" n="74"/>sic de aliis similiter secundum se ad praxim dirigentibus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e901">
      ⁋ Quia talis 
      <lb ed="#V" n="75"/>notitia sit proprie practica patet auctoritate philosophi. 6. ethico inctint quod ad  
      <lb ed="#V" n="76"/>hoc vt electio sit studiosa oportet rationem esse veram et appetitum re 
      <lb ed="#V" n="77"/>ctum: et eadem secundum rationem hunc dicere. hunc vero scilicet appetitum prose 
      <lb ed="#V" n="78"/>qui. hec autem est mens et veritas practica: mens igitur 
      pra<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ctica dicit et enunciat hoc vel illud esse agendum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e914">
      ⁋ 2o idem 
      <lb ed="#V" n="80"/>clarissime patet per Auic. primo lib. medicine. seu prima. doc. ca. id est 
      <lb ed="#V" n="81"/>vbi diuidens medicinam in theoricam et practicam proprie 
      sum<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ptas: aut simul ostendens que notitia eius est proprie theorica siue 
      <lb ed="#V" n="83"/>speculatiua: et que proprie practica ait sic. Cum dicimus de 
      <lb ed="#V" n="84"/>medicina quod eius est theorica: et ex ea est practica: non est. 
      <lb ed="#V" n="85"/>estimandum quod velimus dicere quod vna diuisionum medicine 
      <lb ed="#V" n="86"/>est scire et altera operari: quemadmodum multi hunc locum 
      per<lb ed="#V" n="87" break="no"/>scrutantes estimant: sed illud quod volumus id est intendimus: est aliud 
      <lb ed="#V" n="88"/>et est quod natura duarum diuisionum medicine est nisi scientia. Ex quo 
      <lb ed="#V" n="89"/>dicto patet quod vtraque est scientia et sequitur: nullo interposito differentia 
      <lb ed="#V" n="90"/>inter vtramque sic. sed vna earum est ad scienda principia: et alia 
      <lb ed="#V" n="91"/>ad sciendum operandi qualitatem. Primam notitie specubiue aut 
      <lb ed="#V" n="92"/>theorice appropriamus: et alteram notitie practice. Per 
      <lb ed="#V" n="93"/>theoricam vero ipsius scilicet medicine: significamus quod est scientia tan 
      <lb ed="#V" n="94"/>tum: et quando eam sciuerimus sententiam tantum acquiremus: ita quod in 
      <lb ed="#V" n="95"/>declaratione qualitatis operationis nos non mittemus. vult 
      di<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cere quod medicina theorica est scientia tantum: et solum facit nos 
      <lb ed="#V" n="97"/>scire et acquirere sententiam. Est autem sententia secundum eundem. 6. naturalium 
      ac<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ceptio distincta vel certissima: quod idem est quod certa scientia. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Non docet autem ista theoria qualitatem aut modum operandi: 
      <lb ed="#V" n="100"/>ideo dicit quod in declaratione qualitatis operatonis nos non 
      mit<lb ed="#V" n="101" break="no"/>temus. Et immediate ponit exium: sicut inquit dicitur in medicina 
      <lb ed="#V" n="102"/>quod genera febrium sunt tria et quod complustiones sunt quatuor. Apparet 
      <lb ed="#V" n="103"/>autem quod per has notitias non dirigimur neque docemur operari 
      <lb ed="#V" n="104"/>sanitatem vel quid aliud: sed solum scimus has veritates quae aliqui modo 
      <lb ed="#V" n="105"/>vt dicetur post: sunt principim practice medicie: et tunc nullo mediam 
      <lb ed="#V" n="106"/>te sequitur: et per practicam ipsius scilicet medicie: volumus id est intelligimus:  
      <lb ed="#V" n="107"/>non oporitionem in effectum: neque laborem motionum corporearum: sed  
      <lb ed="#V" n="108"/>diuisionem oporitionis medicie: quae cum eam sciuerimus auxiliabitur 
      <lb ed="#V" n="109"/>nobis ad acquirendam sententiam: et ipsa sententia erit in qualitate oporitionis. id est 
      <lb ed="#V" n="110"/>quod per practicam non debemus intelligere exercitium aut executio 
      <lb ed="#V" n="111"/>nem exterioris oporitionis: sicut quidam opinantur: sed ipsa est vere scientia: et 
      <lb ed="#V" n="112"/>talis scientia quod per eam iuuamur et dirigimur in qualitatem oporitionis. id est 
      <lb ed="#V" n="113"/>qualiter: et quo debemus operari: quod non facit theopmoda: vt dictum est: et 
      imme<lb ed="#V" n="114" break="no"/>diate dat eximrtum quo sententia practica est in qualitate oporitionis. dicens sic 
      <lb ed="#V" n="115"/>dicitur in medicia quod apeatibus calidis adhibenda sunt quae repellant 
      <lb ed="#V" n="116"/>et infrigident et inspissent. et postea resoluentibus repellema temperan 
      <lb ed="#V" n="117"/>da. et hec sententia est declata qualitatis opositionis: hec Auic.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e999">
      ⁋ Ex his 
      <lb ed="#V" n="118"/>clare patet quod notitia proprie practica est formaliter praxis directia: 
      <lb ed="#V" n="119"/>et huiusmodi est tantum notitia complexa enuncians qualiter: aut per qui: aut quando: et sic 
      <lb ed="#V" n="120"/>de aliis circunstantiis sit agendum. Notitiam vero quae non est 
      enuncia<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tiua et formaliter directia: patet non esse proprie practicam: sed theodiam: 
      <lb ed="#V" n="122"/>quamuis virtualiter et de proximo aliqua modo contineat hanc notitiam quae proprie 
      <lb ed="#V" n="123"/>practica est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1015">
      ⁋ Ex his infero aliqua contra opinionem doc. quorumdam. primum 
      <lb ed="#V" n="124"/>quod nulla notitia incomplexa: seu quae non est affirmatio vel negatio est 
      propri<lb ed="#V" n="125" break="no"/>practica. Probatur: quia nulla talis dicit: vel affirmat aut negat 
      <lb ed="#V" n="126"/>aliquid circa qualitatem oporitionis: sed notitia proprie practica dicit et 
      <lb ed="#V" n="127"/>enuciat secundum philosophum: et Auicem. vt probatum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1027">
      ⁋ 2o quia si aliqua talis 
      <lb ed="#V" n="128"/>notitia esset proprie practica multo magis notitia complexa me 
      <lb ed="#V" n="129"/>dicine theorice esset practica. consequens patet falsum per Auic. et rationem 
      <lb ed="#V" n="130"/>(qui tunc non esset distinctio inter practicam et speculatiuam 
      <!--38.xml-->
      <pb ed="#V" n="21-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>consequentia probatur: quia talis noticia complexa magis est directiua 
      <lb ed="#V" n="2"/>praxis quam aliqua incomplexa.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1047">
      ⁋ Confirmatur. si enim simplex 
      <lb ed="#V" n="3"/>apprehensio alicuius herbe vel aromatis est practica no 
      <lb ed="#V" n="4"/>ticia: multo magis illa complexa qua scitur: quod illa herba est 
      <lb ed="#V" n="5"/>calida vel frigida. nam ex ista potest immediatius et melius quis 
      <lb ed="#V" n="6"/>dirigi ad operandum. et tamen ista non est proprie practica: cum nihil 
      <lb ed="#V" n="7"/>dicat in qualitate operationis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1060">
      ⁋ Ulterius secundum hoc omnis 
      noti<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cia cuiuscumque sit rei esset practica et nulla speculatiua: quod 
      <lb ed="#V" n="9"/>est contra omnes philosophos et ipsummet doc. cum ipse et omnes 
      <lb ed="#V" n="10"/>alii distinguant noticias et scientias in practicas et 
      speculati<lb ed="#V" n="11" break="no"/>uas. Et secundum dicta illius si velit consequentur loqui oportet dicere quod 
      nul<lb ed="#V" n="12" break="no"/>la scientia vel noticia practica est speculatiua. Quod probatur: 
      <lb ed="#V" n="13"/>qui noticia secundum eum dicitur practica propter duplicem 
      respe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ctum aptitudinalem ad praxim scilicet conformitatis et 
      priorita<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tis. Speculatiua vero propter carentiam talis duplicis 
      respe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctus. Nulla autem noticia habet tales respectus et caret eis. igitur 
      <lb ed="#V" n="17"/>tur nulla est practica et speculatiua. Consequentia probatur: quia 
      <lb ed="#V" n="18"/>si alicuius rei noticia incoplexa est practica. igitur et quelibet 
      <lb ed="#V" n="19"/>eius complexa. Consequentia probatur: quia cum esse noticiam 
      pra<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cticam secundum ipsum non sit aliud que esse noticiam directiuam: et 
      no<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ticia incomplexa non sit directiua: nisi quatenus est 
      manife<lb ed="#V" n="22" break="no"/>statio obiecti: cum omnis noticia complexa sit etiam 
      manife<lb ed="#V" n="23" break="no"/>statio obiecti: quelibet erit directiua praxis alicuius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1097">
      ⁋ Praeterea 
      <lb ed="#V" n="24"/>qua ratione noticia simplex vnius rei est directiua praxis cir 
      <lb ed="#V" n="25"/>ca illam rem. vt dilectionis vel alterius: eadem ratione cuiusli 
      <lb ed="#V" n="26"/>bet rei noticia simplex erit directiua dilectionis aut odii: 
      <lb ed="#V" n="27"/>vel alterius praxis circa eam. et maxime hoc patet si sic ipse 
      <lb ed="#V" n="28"/>dicit simplex noticia de deo qualis est visio beatifica: sit 
      <lb ed="#V" n="29"/>directiua praxis scilicet dilectionis circa ipsum: ac per hoc practi 
      <lb ed="#V" n="30"/>ca. Sic enim et cuiuslibet creature noticia est directiua 
      di<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lectionis circa eam: et per consequens secundum eum practica.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1117">
      ⁋ Ex hoc 
      <lb ed="#V" n="32"/>vlterius sequitur contra eundem doc. in eadem quaestione quod nulla 
      <lb ed="#V" n="33"/>talium. deus est trinus et vnus. Pater generat filium. est 
      <lb ed="#V" n="34"/>vere et proprie practica: cum nulla talium formaliter dirigat nos 
      <lb ed="#V" n="35"/>ad aliquam operationem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1128">
      ⁋ Contra hoc est ratio eius: quia 
      pri<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ma (inquit ipse) includit noticiam virtualiter rectitudinis 
      di<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lectionis tendentis in tres personas: ita quod si actus 
      elicere<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tur circa vnam solam excludendo aliam: esset actus non 
      re<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ctus. Secunda etiam includit noticiam rectitudinis actus circa 
      <lb ed="#V" n="40"/>duas personas: quarum vna est sic ab alia.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1142">
      ⁋ Contra. si hec ratio 
      <lb ed="#V" n="41"/>vera sit sequitur: quod quecumque noticia de deo physica vel 
      me<lb ed="#V" n="42" break="no"/>taphysica vel theologica sit vere practica: et sic ista. Deus 
      <lb ed="#V" n="43"/>est ens summe perfectum: actus purus: necesse esse: prima 
      cau<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sa: infinitus: et alie qualibet essent proprie practice. Et scientie quibus 
      <lb ed="#V" n="45"/>scirentur iste siue quibus sciretur sic esse esent vere practice: 
      ac<lb ed="#V" n="46" break="no"/>per hoc metaphysica non esset vere speculatiua: sicut indubitan 
      <lb ed="#V" n="47"/>ter vult. p. sed practica: cuius oppositum probat ex intentione. 
      <lb ed="#V" n="48"/>Consequentia patet: quia quaelibet talis ita bene virtualiter includit no 
      <lb ed="#V" n="49"/>ticiam rectitudinis dilectionis tendentis in deum: sicut 
      il<lb ed="#V" n="50" break="no"/>la. deus est trinus et vnus. Similiter quelibet harum. Angelus. 
      <lb ed="#V" n="51"/>est nature intellectualis. Angelus est creatura. Celum est 
      <lb ed="#V" n="52"/>causa generationis plantarum. Et multe alie: quas nullus 
      re<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cte intelligens diceret esse practicas: nisi omnis propositio 
      pra<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ctica diceret: cum nulla apparens ratio de istis possit 
      assigna<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ri: que non eque bene vel alia potior: vel eque bona posset 
      <lb ed="#V" n="56"/>de alia qualibet assignari: patet consequentia quia prima ita virtualiter con 
      <lb ed="#V" n="57"/>tinet noticiam rectitudinis dilectionis tendentis in 
      ange<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lum sicut illa rectitudinis dilectionis tendentis in deum. 
      <lb ed="#V" n="59"/>vnde per primam possum scire quod angelus magis est 
      dili<lb ed="#V" n="60" break="no"/>gendus quam asinus: et per 2am quod minus est diligedus quam deus: 
      <lb ed="#V" n="61"/>et per 3am quod celum est magis diligendum etiam quam plumbum. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1190">
               <lb ed="#V" n="62"/>⁋ Tertiu correlarium contra eundem: quod aliud dictum 
      eius<lb ed="#V" n="63" break="no"/>dem est falsum. Ait enim in quaestionemet eadem circa finem: quod 
      me<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dicina theorica est de vniuersalioribus et nobilioribus curis 
      <lb ed="#V" n="65"/>et est cognitio remotior a praxi elicienda: practica vero est 
      <!--38.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 21-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>de particularibus et propinquioribus praxi et immediatius con 
      <lb ed="#V" n="67"/>formis praxi eliciende. Et licem prima respectu secunde possit 
      di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ci speculatiua: simpliciter tamen et verissime est practica: quia 
      virtua<lb ed="#V" n="69" break="no"/>iter includit illam particularem conformem praxi: ratio sua 
      <lb ed="#V" n="70"/>ad hoc est: quia si talis notitia virtualiter contentiua noticie 
      <lb ed="#V" n="71"/>formaliter directiue esset speculatiua: sequitur quod ex principiis 
      <lb ed="#V" n="72"/>speculatiuis possent deduci conclusiones practice: quod falsum est. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1223">
               <lb ed="#V" n="73"/>⁋ hoc autem est falsum: vt dixi primo: quia dicit theoricam 
      tra<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ctare de curis: cum tamen ipsamet nullam doceat facere cu 
      <lb ed="#V" n="75"/>ram neque in vniuersali neque in particulari: tunc enim 
      pro<lb ed="#V" n="76" break="no"/>prie pertineret ad partem practicam medicine: contra quam 
      diui<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ditur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1236">
      ⁋ 2o quia dicit illam primam verissime esse practicam: 
      <lb ed="#V" n="78"/>cuius oppositum dicit Auicena expresse: et certe Auicene in 
      <lb ed="#V" n="79"/>hac parte videtur adherendum: eo quod excellentissimus fuerit 
      <lb ed="#V" n="80"/>medicus: et bene nouerit que pars medicine censetur 
      theo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>rica: et que practica: ac propter quid hec theorica. illa vero pra 
      <lb ed="#V" n="82"/>ctica dicat. Ratio istorum non valet: quia verissimum est quod ex 
      <lb ed="#V" n="83"/>altera premissa speculatiua et reliqua practica potest sequi 
      <lb ed="#V" n="84"/>conclusio practica. Unde ex hoc principio practico. contraria con 
      <lb ed="#V" n="85"/>trariorum appositione curanda sunt: sicut supercalefacta ap 
      <lb ed="#V" n="86"/>positione frigidorum: sumpto sub hoc speculatiuo: taliter 
      la<lb ed="#V" n="87" break="no"/>borans est supercalefactus: vel talis egritudo est ex 
      super<lb ed="#V" n="88" break="no"/>abundantia c. oris: statim sequitur conclusio practica scilicet quod 
      ta<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lis egritudo est curanda per appositionem frigidorum: et ita de 
      <lb ed="#V" n="90"/>aliis: quia gratia exempli. hoc est positum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1267">
      ⁋ Quartum corre 
      <lb ed="#V" n="91"/>larium contra alium doctorem ponitur dicentem: quod practica 
      <lb ed="#V" n="92"/>distinguitur a speculatiua per hoc: quod practica acquiritur per 
      <lb ed="#V" n="93"/>assuefactionem et experientiam singularium in ratione particum 
      <lb ed="#V" n="94"/>lari: et non est nisi habitus experti. Speculatiua vero per de 
      <lb ed="#V" n="95"/>ductionem vniuersalium in ratione vniuersali et ipsa est 
      scientia<lb ed="#V" n="96" break="no"/>hoc autem esse falsum patet primo ex dicto Auic. dicens vtramque esse scien 
      <lb ed="#V" n="97"/>tiam: et idem dicit Auer. 2o meta. vbi ait. quod scientie attribute 
      <lb ed="#V" n="98"/>philosophie sunt due. quarum vna est cuius finis est scire tantum: 
      <lb ed="#V" n="99"/>et altera operari: et illam cuius finis est operari: vocat im 
      <lb ed="#V" n="100"/>mediate scientiam operatiuam: secundum eum ergo practica est 
      scien<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tia. 6o etiam metaphy. p. et Commentator. volunt quasdam 
      <lb ed="#V" n="102"/>scientias esse practicas: quasdam vero speculatiuas et certum est 
      <lb ed="#V" n="103"/>vtrasque esse ex vniuersalibus. Item Auic. verbis 
      praeallega<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tis excludit expresse imaginationem istam: cum dicit quod per 
      <lb ed="#V" n="105"/>practicam non intelligit operationem in effectu: et similiter in 
      <lb ed="#V" n="106"/>principio illius auctoritatis: expressius autem cum ibidem post 
      <lb ed="#V" n="107"/>allegata verba subdit immediate. cumque duarum diuisionum 
      <lb ed="#V" n="108"/>medicine qualitatem sciueris: iam scientiam scientialem: et scientiam 
      <lb ed="#V" n="109"/>operatiuam adeptus eris: et si nunquam id est quaeuis nunquam operatus 
      <lb ed="#V" n="110"/>fueris: ecce quod practica medicina acquiri potest sine assuefa 
      <lb ed="#V" n="111"/>ctione et absque exteriori singularium experientia: vel operatio 
      <lb ed="#V" n="112"/>ne.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1317">
      ⁋ Large vero a improprie noticia practica dicitur noticia quae 
      <lb ed="#V" n="113"/>est directiua praxis 2o modo. Exemplum. Sanitas est debita humo 
      <lb ed="#V" n="114"/>rum temperies: vel adequatio: tale medicamen talis 
      virtu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tis existit: carnes volatilium sunt leues et facilis 
      digestio<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nis: et similes: que licet non secundum se formaliter et immediate dirigant 
      <lb ed="#V" n="117"/>ad sanitatis causationem: aut ad aliam operationem: de 
      pro<lb ed="#V" n="118" break="no"/>pinquo tamen virtualiter continent noticias secundum se immedia 
      <lb ed="#V" n="119"/>te ad causandum sanitatem dirigentes. quod autem iste quamuis non 
      <lb ed="#V" n="120"/>proprie sicut he que sunt formaliter directiue de quibus dictum est) 
      <lb ed="#V" n="121"/>sint et dicantur practice auctoritate. p. 7. meta. dicens quod a sanita 
      <lb ed="#V" n="122"/>te que est in anima fit sanitas extra in materia. Sanitas autem 
      <lb ed="#V" n="123"/>in anima vocatur ab eo diffinitio: et noticia quiditatis ipsius 
      sani<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tatis: vt ibi patet. Modus autem quo a sanitate in anima fit 
      sani<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tas exta in mathedta sed p. est talis. Nouit enim medicus: quod sanitas 
      <lb ed="#V" n="126"/>est debita humorum regularitas: ex hac concludit quod humores oportet 
      <lb ed="#V" n="127"/>regulari. Nouit est quod humores frindi superabundant: et per consequens: quod 
      <lb ed="#V" n="128"/>irtute alicuius habentis frindum remittetr: sunt contemperandi: deind quia nouit:  
      <lb ed="#V" n="129"/>quod illud vel compus vel medicam est talis virtutis: concludit immediate quo huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="130"/>medicamen est adhibendum etc. vt ibi deducit. p. in qua deductione 
      <!--39.xml-->
      <pb ed="#V" n="21-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>constat esse plures veritates non secundum se formaliter 
      directi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uas modo qui prius dictus est: vtputa hec sanitas est 
      de<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bita regularitas humorum: tale medicamen est virtualiter 
      ca<lb ed="#V" n="4" break="no"/>lidum: aut talis vel talis virtutis. talis infirmitas est ex 
      <lb ed="#V" n="5"/>superabundantia humorum frigidorum: a quibus essentialiter alie 
      <lb ed="#V" n="6"/>formaliter directiue tanquam ex partialibus principiis dependent 
      <lb ed="#V" n="7"/>virtualiter continentur et in eis est ordo: et analogia: vt 
      supe<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rius dictum est. Cum autem. p. dicit quod a sanitate in anima siue a 
      <lb ed="#V" n="9"/>tali notitia fit sanitas in materia. patet quod eam vocat factiuam 
      <lb ed="#V" n="10"/>et actiuam notitiam. igitur illa dicitur notitia practica. Sed  
      <lb ed="#V" n="11"/>constat quod non proprie quia alias sequeretur: quod illa pars 
      medi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cine que theorica dicitur: et condistinguitur contra eam que 
      <lb ed="#V" n="13"/>proprie dicitur practica: vere et proprie esset practica: quod est fal 
      <lb ed="#V" n="14"/>sum: vt antea habitum est. consequentia probatur. quoniam tales notitie: ad  
      <lb ed="#V" n="15"/>illam partem medicine theoricam pertinent que docet 
      con<lb ed="#V" n="16" break="no"/>positionem et complexionem membrorum: species et differentia 
      egri<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tudinum et signa earum: virtutes: et qualitates ac 
      proprieta<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tes medicaminum siue naturalium rerum: que ad sanitatem 
      ha<lb ed="#V" n="19" break="no"/>bent essentialem analogiam. Largius vero a magis improprie 
      <lb ed="#V" n="20"/>diceretur noticia practica quelibet que tantum virtualiter et 
      <lb ed="#V" n="21"/>remote esset directiua: et tanto magis improprie quanto remo 
      <lb ed="#V" n="22"/>tius. hoc probatur primo per locum a maiori: quia si notitia 
      virtua<lb ed="#V" n="23" break="no"/>liter de proximo praxis directiua (de qua nunc dictum est) 
      <lb ed="#V" n="24"/>non est proprie practica: multo magis nec ista. Secudo quia si ta 
      <lb ed="#V" n="25"/>les proprie dicerentur practice oporteret concedere 
      mathe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>maticas scientias: et physicas esse vere practicas: quod 6o meta. 
      <lb ed="#V" n="27"/>reprobatur. consequentia patet: quoniam per multas conclusiones geometricas iuuan 
      <lb ed="#V" n="28"/>tur et dirigunt mechanici in suis operibus: et multe tales 
      <lb ed="#V" n="29"/>sunt principia per que habetur noticia plurium conclusionem artium 
      <lb ed="#V" n="30"/>mechanicarum. Similiter est de conclusionibus arithmetricis pluri 
      <lb ed="#V" n="31"/>bus: respectu artium musicalium conclusionum. Sic etiam de 
      plu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ribus physicis respectu medicinalium et agricultiuarum et 
      <lb ed="#V" n="33"/>plurium aliarum. Nec dubium quod multe scientie et artes practice 
      <lb ed="#V" n="34"/>iuuentur: et isto modo virtualiter diriguntur per scientias speculati 
      <lb ed="#V" n="35"/>uas: et subalternantur eisdem. Ex his patet que noticia proprie pra 
      <lb ed="#V" n="36"/>ctica dicitur: quoniam noticia complexa secundum se praxis formaliter dire 
      <lb ed="#V" n="37"/>ctiua. omnis vero alia noticia dicenda est speculatiua.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1446">
      ⁋ Nunc 
      <lb ed="#V" n="38"/>restat videre de habitibus: quis ex eis proprie dicit 
      practi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cus et quis speculatiuus. hic dicitur ab aliquibus quod habitus 
      <lb ed="#V" n="40"/>practicus est ille qui est de obiecto virtualiter continente noticiam 
      <lb ed="#V" n="41"/>directiuam operationis voluntatis circa ipsum: ac etiam 
      recti<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tudinem operationis predicte: que operatio secundum ipsum est vere et 
      <lb ed="#V" n="43"/>primo praxis. Ille vero habitus est speculatiuus: qui est de 
      <lb ed="#V" n="44"/>obiecto non virtualiter continente huiusmodi noticiam directiuam: et rectitudinem 
      <lb ed="#V" n="45"/>operationis voluntatis circa ipsum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1466">
      ⁋ Contra istud primo: quia 
      <lb ed="#V" n="46"/>cum secundum ipsum deus sit tale obiectum vnde theologiam ideo ponit pra 
      <lb ed="#V" n="47"/>ctica) sequitur quod de deo non possit haberi talis habitus specu 
      <lb ed="#V" n="48"/>latiuus. hoc autem consequens quamuis concedat mihi tamen est certum quod 
      <lb ed="#V" n="49"/>p. videtur esse falsum: sic enim metaphyca de deo esset practica 
      <lb ed="#V" n="50"/>et non speculatiua: hoc etiam consequens ( vt apparet) videtur esse fal 
      <lb ed="#V" n="51"/>sum secundum hunc doctorem. Nam in soluendo quoddam argumentum in principio q. 
      <lb ed="#V" n="52"/>factum ad probandum theologiam non esse practicam. ex auctoritate 
      <lb ed="#V" n="53"/>Boetii assignatis tres partes scientie speculatiue: quarum vna 
      <lb ed="#V" n="54"/>est theologia: ait sic. dico quod Boetius intelligit per 
      theolo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>giam metaphysicam: hic vt apparet non vult negare Boetium: sed 
      <lb ed="#V" n="56"/>exponere. quod concedens dictum Boetii: et secundum expositionem quam 
      <lb ed="#V" n="57"/>dat: quod si sic videtur hic concedere metaphycam esse speculatiuam 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod si non concedat ex confessione sua: auctoritas tamen Boetii con 
      <lb ed="#V" n="59"/>tra eum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1499">
      ⁋ Praeterea quod hoc consequens sit falsum probo. nam cuiuscumque sciente 
      <lb ed="#V" n="60"/>practice actus proprius elicitus est noticia practica: patet quia 
      <lb ed="#V" n="61"/>ex actibus practicis generantur habitus practici et actus sequentes 
      <lb ed="#V" n="62"/>habitum: similes sunt praecedentibus: ex quibus est genitus: sed nullus act 
      <lb ed="#V" n="63"/>proprius metaphyce (et loquor de metaphysica que acquiritur ex 
      stu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dio libri metaphysice arith.) est noticia practica: quod patet: quia 
      nul<lb ed="#V" n="65" break="no"/>a conclusio talis est formaliter directiua praxis. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1515">
      ⁋ 2o si dictum 
      <!--39.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 21-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>eius opinionis esset verum: sequeretur quod de nulla re mundi 
      <lb ed="#V" n="67"/>posset haberi scientia speculatiua: consequens reputo sic absonum vt 
      <lb ed="#V" n="68"/>nec curem probare: nec expedit: cum ipse aliquas scientias po 
      <lb ed="#V" n="69"/>nat speculatiuas. Consequentia patet. quoniam nulla res est in 
      mum<lb ed="#V" n="70" break="no"/>do que non sit bona: et per consequens que non contineat virtualiter 
      <lb ed="#V" n="71"/>aliquam noticiam directiuam operationis voluntatis circa ipsam. 
      <lb ed="#V" n="72"/>Confirmatur istud: quia etiam noticia que est simplex appre 
      <lb ed="#V" n="73"/>hensio rei: est noticia secundum istum doc. taliter directiua vt. supra. 
      <lb ed="#V" n="74"/>patet: quanto magis autem noticia complexa: qua cognosceretur rem 
      <lb ed="#V" n="75"/>esse bonam: talem autem quaelibet res de se potest causare 
      concurrenti<lb ed="#V" n="76" break="no"/>bus aliis partialibus causis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1548">
      ⁋ Alia opinio dicit quod habitus  
      <lb ed="#V" n="77"/>practicus est ille qui est actiuus et causatiuus eius de quo est. et ideo  
      <lb ed="#V" n="78"/>practicus quia sit actiuus. Unde in hoc quod est actiuum et 
      causa<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tiuum non tantum directiuum consistit ratio habitus practici secundum 
      <lb ed="#V" n="80"/>hanc opinionem: quod enim sit actiuus patet satis per philosophum qui scen 
      <lb ed="#V" n="81"/>tias practicas vocat actiuas: et Commentator. vocat operatiuas 6o 
      <lb ed="#V" n="82"/>meta. et in 7o dicit. p. quod a domo que est in anima fit domus in  
      <lb ed="#V" n="83"/>materia. Sed quod ista actiuitas non solum per modum dirigentis 
      <lb ed="#V" n="84"/>intelligenda sit: sed vere per modum causantis et producentis. 
      Pro<lb ed="#V" n="85" break="no"/>batur primo. quia illa est formalis ratio habitus practici qua 
      dem<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pta demitur esse practicum omni alia remanente: sed ratio 
      acti<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uitatis est huiusmodi: quod patet: quia si aliquis haberet perfecte scientiam naturalem 
      <lb ed="#V" n="88"/>cognosceret perfecte de rosa omnes transmutationes ex 
      qui<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bus generatur: ita quod posset dirigere respectum productionis rose 
      <lb ed="#V" n="90"/>quemcumque qui posset illam operari: et tamen certum est quod non 
      habe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ret physicam practicam. pro eo quod rosam practicare et agere 
      <lb ed="#V" n="92"/>non posset: quamuis vtique sciret et scientiam priorem et conformem ha 
      <lb ed="#V" n="93"/>beret: econtra (vt ipse subdit) si habenti scientiam de generatione 
      <lb ed="#V" n="94"/>rose deus communicaret potentiam exequendi: scientia illa statim 
      <lb ed="#V" n="95"/>indueret habitus practici rationem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1592">
      ⁋ 2o si ydee quae sunt in mente 
      ar<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tificis essent realiter subsistentes sicut posuit plato: haberent respe 
      <lb ed="#V" n="97"/>ctum prioritatis et conformitatis ad res fiendas: quoniam artifex 
      <lb ed="#V" n="98"/>faceret quicquid faceret aspiciendo ad eas: sed tales non essent 
      <lb ed="#V" n="99"/>practice cum nihil operarentur: sed artifex faceret totum. ergo 
      <lb ed="#V" n="100"/>respectus conformitatis non dat habitui quod sit practicus: 
      <lb ed="#V" n="101"/>et respectus actiuitatis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1609">
      ⁋ 3o moralis scientia existens in men 
      <lb ed="#V" n="102"/>te nostra est eiusdem speciei cum morali existente in mente 
      <lb ed="#V" n="103"/>angeli: cum sint de eodem obiecto: et in potentia eiusdem 
      <lb ed="#V" n="104"/>rationis: ipsa vero vt existit in mente angeli eiusdem speciei etc. 
      <lb ed="#V" n="105"/>non est practica. Quantumcumque sciat angelus: quid est castitas: 
      <lb ed="#V" n="106"/>sicut et omnes virtutes morales: non tamen scientia de castitate est pra 
      <lb ed="#V" n="107"/>ctica in eo: quemadmodum nec scientia generationis rose est pra 
      <lb ed="#V" n="108"/>ctica in nobis. moralis vero in nostro intellectu est 
      pra<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ctica: sed iste due morales in nullo differunt nisi in accidente. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Scientia namque de castitate que est in nobis: habet rationem actiui: 
      <lb ed="#V" n="111"/>quia possumus acquirere castitatem. in angelo vero non habent et 
      <lb ed="#V" n="112"/>tamen alios duos respectus habet scilicet prioritatem et conformita 
      <lb ed="#V" n="113"/>tem. igitur actiuitas dat habitui: vt practicus dici possit. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1638">
               <lb ed="#V" n="114"/>⁋ Confirmatur: quia medicina est quedam physica: et tamen est 
      <lb ed="#V" n="115"/>practica pro eo quod est actiua. Confirmatur etiam: quia si 
      alchi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mia induceret veras formas: tunc physica que est de 
      ge<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nere auri et aliorum methallorum esset practica. Illa namque esset 
      <lb ed="#V" n="118"/>vera alchimia per quam homo sciret inducere illas formas. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Apparet igitur inquit qualiter practica et speculatiua ratio 
      <lb ed="#V" n="120"/>non competit habitui ex obiecto solo: sed ex obiecto relato 
      <lb ed="#V" n="121"/>ad talem scientem: qui habet posse agere et fabricare obiectum 
      <lb ed="#V" n="122"/>et ideo p. 6. meta. diffinit scientiam practicam que est illa: quae respicit 
      <lb ed="#V" n="123"/>res quarum est principium in agente intellectus: aut ars aut aliqua virtus. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Et subdit. quod principium in artificialibus est voluntas: principiatum 
      <lb ed="#V" n="125"/>autem seu artificiatum et volitum idem sunt.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1667">
      ⁋ Importat autem 
      in<lb ed="#V" n="126" break="no"/>quit ista relatio ad agens per hoc nomen operabile. Et ideo 
      <lb ed="#V" n="127"/>bene dicitur quod scientia practica est illa: que habet pro obiecto rem ope 
      <lb ed="#V" n="128"/>rabilem a se: speculatiue vero obiectum non est operabile: sed specu 
      <lb ed="#V" n="129"/>labile tantum: hec ipse. Dimisso eo quod opinio hec dicit con 
      <lb ed="#V" n="130"/>tra aliam videlicet: quod habitus non est practicus propter il¬ 
      <!--40.xml-->
      <pb ed="#V" n="22-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>los respectus coxformitatis et prioritatis nec ex eo quod 
      ta<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lis sit obiecti vel talis precise: quia in his negatiuis conue 
      <lb ed="#V" n="3"/>nio secum: quantum tamen ad id quod dicit quod habitus est practicus 
      <lb ed="#V" n="4"/>per respectu actiuitatis ad intellectum supra positum: et quem 
      <lb ed="#V" n="5"/>habet ex obiecto relato ad scientem: qui habet posse agere et 
      fabr<lb ed="#V" n="6" break="no"/>care obiectum ac alia quedam quae consequentur dicit: ipsa non videntur 
      mi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>hi vera.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1702">
      ⁋ Unde arguo sic primo eo precise aliqua scientia est 
      practi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ca quo est actiua: sed eo precise est actiua quo directiua. 
      <lb ed="#V" n="9"/>igitur eo praecise est practica quo directiua. Maior patet per ipsum 
      <lb ed="#V" n="10"/>et alios. Minore probo: quia scientia non alia ratione est vel dicitur acti 
      <lb ed="#V" n="11"/>ua nisi inquantum est principium agendi: nec est principium agendi nisi 
      pre<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cise directiue: siue quatenus est directiua actionis: sicut etiam 
      ali<lb ed="#V" n="13" break="no"/>bi per dicta huius doc. probatur. ait enim ipse. libro Io dicit. 17. vbi agit 
      <lb ed="#V" n="14"/>contra opinionem ibi recitatam sic. Certum est enim quod ars non est 
      <lb ed="#V" n="15"/>principium transmutandi aliud elicitiue: sed tantummodo 
      dire<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctiue. igitur secundum eum non alia ratione ars dicitur factiua nisi quia fa 
      <lb ed="#V" n="17"/>ctionis directiua. igitur nec scientia est actiua nisi quia est 
      actio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nis directiua. igitur eo precise est practica quo est actionis 
      <lb ed="#V" n="19"/>directiua: et vtor in ista ratione eo et quo tamquam dictionibus spe 
      <lb ed="#V" n="20"/>cificis: sicut cum in tantum et quantum specifice tenentur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1733">
      ⁋ Ex hoc 
      <lb ed="#V" n="21"/>autem vlterius arguo sic. scientia practica quantum est ex se 
      forma<lb ed="#V" n="22" break="no"/>liter et ex natura sua (et non quia in tali vel tali est subiecto. ver 
      <lb ed="#V" n="23"/>bi gratia. habente potentiam agendi et fabricandi obiectum) 
      <lb ed="#V" n="24"/>est directiua actionis. igitur ex natura sua formaliter et non quia 
      <lb ed="#V" n="25"/>in tali est subiecto est practica. Assumptum patet quoniam ex 
      natu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ra sua est principium notitiarum formaliter directiuarum ex 
      quo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bus generata est. Et certum est quod quicumque vel qualescumque ha 
      <lb ed="#V" n="28"/>beant tales scientias dummodo sint eiusdem rationis in similes 
      <lb ed="#V" n="29"/>notitias secundum speciem mediantibus talibus scientiis exeunt: vt non 
      <lb ed="#V" n="30"/>in alias vnus et in alias alius: nec idem vno tempore in 
      quas<lb ed="#V" n="31" break="no"/>dam et alio tempore in alias vnus: et in alias alius secundum speciem. 
      <lb ed="#V" n="32"/>vnde si medicus cirurgicus mediante sua medicina practi 
      <lb ed="#V" n="33"/>ca eliciat noticiam directiuam quod habentibus calidum 
      adhibenda<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sunt quae repellant iuxta exemplum Auic. supra positum. aut aliam 
      <lb ed="#V" n="35"/>similem: si perdat manus vel potentiam adhibendi talia: non 
      <lb ed="#V" n="36"/>minus mediante illa medicina: eliciet talem actum sicut cla 
      <lb ed="#V" n="37"/>rum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1772">
      ⁋ Praeterea tultum esset dicere quod peritus statuificus 
      mox<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cum perderet manum vel potentiam manualiter faciendi statuas: simul 
      <lb ed="#V" n="39"/>perderet artem: et hoc repellit experientia: nec minus stultum 
      <lb ed="#V" n="40"/>esset dicere quod ars remanens in ipso alium actum elicitum secundum 
      <lb ed="#V" n="41"/>speciem haberet: quea prius dum erat manuatus. igitur sicut prius per ar 
      <lb ed="#V" n="42"/>tem suam habebat notitias directiuas et significatiuas qualiter sta 
      <lb ed="#V" n="43"/>tuam sit facienda: sic et postea habebit: et per consequens ita erit 
      habi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tus factiuus et practicus sicut ante.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1791">
      ⁋ Praeterea oportet istum doco. concede 
      <lb ed="#V" n="45"/>re eiundem habitum numero frequeter successiue esse 
      practi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cum et speculatiuum: quod omnino irrationabiliter dictum esse puto: quod qui 
      <lb ed="#V" n="47"/>libet iudicaret. Assumptum patet. Nam si infirmitate aliqua 
      adue<lb ed="#V" n="48" break="no"/>niente statuificus operari non possit exterius: eius ars esset spe 
      <lb ed="#V" n="49"/>culatiua. Rursus eo sanato et potente operari erit practi 
      <lb ed="#V" n="50"/>ca seu factiua. Iterum si denuo infirmetur ita vt operari non 
      <lb ed="#V" n="51"/>possit exterius erit speculatiua: et cum iterum sanabitur erit pra 
      <lb ed="#V" n="52"/>ctica. Similiter cum aliquis peritus musicus sit raucus ita vt iuxta 
      <lb ed="#V" n="53"/>suam scientiam formare voces non possit: sua musica erit 
      specu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>latiua: et cum ex raucitate liberabitur erit practica. patet igitur quod 
      <lb ed="#V" n="55"/>ad hoc quod habitus sit practicus: non requiritur: quod habens illum 
      ha<lb ed="#V" n="56" break="no"/>beat potentiam exterius agendi et causandi suum obiectum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1820">
      ⁋ Secudo 
      <lb ed="#V" n="57"/>declaro quod non sufficit talis potentia actiua scientis: ad hoc 
      <lb ed="#V" n="58"/>vt eius habitus sit practicus sic ipse vult: vt patet: quia sic ipse dicit: 
      <lb ed="#V" n="59"/>si daretur physico potentia producendi rosam: eius physica 
      <lb ed="#V" n="60"/>esset practica. Si enim hoc esset verum sequeretur quod de facto 
      <lb ed="#V" n="61"/>physica que habetur de actibus anime scilicet intellectionibus: et 
      volitio<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nibus: et similiter de habitibus esset vere practica. Nam physicus habet 
      <lb ed="#V" n="63"/>potentiam tales actus producendi: et similiter habitus. actibus 
      me<lb ed="#V" n="64" break="no"/>diantibus. Similiter geo moia de figuris: esset vere practica. cum 
      <lb ed="#V" n="65"/>geometra possit figuras describere et facere. Sed non est 
      <!--40.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 22-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>dubium quod vtrumque consequens est falsum et contra. p. 6. meta. qui meta 
      <lb ed="#V" n="67"/>physicam et physicam ponit esse speculatiuas. Est etiam contra hunc 
      <lb ed="#V" n="68"/>doctorem met: qui in eodem artiso dicit quod tota physica in 
      no<lb ed="#V" n="69" break="no"/>bis est speculatiua: et in dicit 3o o primo li. q. 2. arti. 3. contra 
      opinio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nem Ricardi. dicit quod nulla geometria proprie practica est. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1859">
               <lb ed="#V" n="71"/>⁋ Tertio quero quo intendit quod scientia practica pro obiecto habet 
      <lb ed="#V" n="72"/>rem operabilem a se: et quod scientia non est practica nisi sit scientis 
      <lb ed="#V" n="73"/>qui potest agere et fabricare obiectum. Constat enim quod per 
      obie<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ctum intelligit id quod communiter vocatur subiectum: rem scilicet quam 
      signifi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cat vel pro qua si pponit subiectum conclusionis: et de qua dicitur aliquid  
      <lb ed="#V" n="76"/>sciri. verbi gratia rosam dicit esse obiectum physice illius qui 
      <lb ed="#V" n="77"/>scit ex quibus causis et actionibus rosa generat.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1877">
      ⁋ De tali igitur 
      <lb ed="#V" n="78"/>tur obiecto quero: quo intelligit oportere esse operabile a 
      <lb ed="#V" n="79"/>sciente: ad hoc vt scientia de ipso sit vere practica: aut enim inten 
      <lb ed="#V" n="80"/>dit quod sit operabile proprie: sic quod per actionem agentis de non esse 
      <lb ed="#V" n="81"/>trahatur: vel trahi possit ad esse: aut quod sit operabile non sic: sed 
      <lb ed="#V" n="82"/>operationibus nostris attingibile: quaecumque sint ille 
      operatio<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nes aut intellectus scilicet aut voluntatis vel alterius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1893">
      ⁋ Pri 
      <lb ed="#V" n="84"/>mum non potest dici: tum quia frequenter dicit oppositum in eadem quaestione: 
      <lb ed="#V" n="85"/>tum secundum hoc theologia quam habemus de deo non esset pra 
      <lb ed="#V" n="86"/>ctica. Consequens est expresse contra eum in eadem. q. ar. 3. Et consequentia 
      <lb ed="#V" n="87"/>patet: quia deus non est sic operabilis. Si vero dicatur 2m scilicet quod suffi 
      <lb ed="#V" n="88"/>cit obiectum esse operabile id est attigibile a nobis per nostras 
      opera<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tiones: quemadmodum dicit deum esse a nobis operabilem: quia scilicet 
      <lb ed="#V" n="90"/>attingibilem per rationes et operationes intellectus et volunta 
      <lb ed="#V" n="91"/>tis. Et per hoc saluat quod theo mida est practica. igitur sufficit ad  
      <lb ed="#V" n="92"/>hoc quod habitus sit practicus ipsum esse attingitiuum sui 
      obie<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cti mediantibus operationibus intellectus vel voluntatis. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1917">
               <lb ed="#V" n="94"/>⁋ Sed huius oppositum expresse videtur velle cum dicat: quod si 
      sci<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ens careat potentia productiua obiecti quantumcumque habitus 
      <lb ed="#V" n="96"/>sit directiuus et conformatiuus non est practicus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1927">
      ⁋ Praeterea 
      <lb ed="#V" n="97"/>secundum hoc physica in nobis: et scientia moralis in angelo: essent 
      <lb ed="#V" n="98"/>vere practice: cum res naturales sint attingibiles a nobis 
      <lb ed="#V" n="99"/>mediantibus operationibus intellectus et voluntatis et vit 
      <lb ed="#V" n="100"/>tutes morales ab angelis: sed vtriusque oppositum ipse ponit 
      <lb ed="#V" n="101"/>expresse: vt supra recitatum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1940">
      ⁋ Quarto sequitur quod de 
      eo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>de non possit idem homo habere habitum vnum practicum: et 
      <lb ed="#V" n="103"/>alium aliquem speculatiuum. hoc autem falsum est. Nam idem homo habet 
      <lb ed="#V" n="104"/>de actibus humanis physicam speculatiuam et moralem practicam: 
      <lb ed="#V" n="105"/>et de eodem morbo medicinam theoricam seu speculatiuam per 
      <lb ed="#V" n="106"/>quam scilicet scit causas morbi et qualitatem: et medicinam practicam per 
      <lb ed="#V" n="107"/>quam scilicet scit qualiter morbus ille debeat curari et qualiter est debeat 
      <lb ed="#V" n="108"/>augeri si expediret: sicut cum medici quandoque putrefieri faciunt 
      <lb ed="#V" n="109"/>aliquam parte: vt melius consequentur possint curare: consequentia patet: quia impossibile est 
      <lb ed="#V" n="110"/>eandem simul entitatem ab aliquo esse operabilem: et non operabilem. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1962">
               <lb ed="#V" n="111"/>⁋ 5o secundum hanc viam magis dicendum esset quod habitus esset practicus ex subiect 
      <lb ed="#V" n="112"/>in quo est: seu ex habente ipsum quam ex obiecto. Nam secundum hanc opinionem ex 
      <lb ed="#V" n="113"/>variatione conditionis ipsius scientis: non variata conditione obiecti: 
      <lb ed="#V" n="114"/>variatur habitus secundum esse practicum et speculatiuum. Si enim sciens non 
      <lb ed="#V" n="115"/>habeat postesm productiuam obiecti: habitus non est practicus sed 
      speculati<lb ed="#V" n="116" break="no"/>uus. Si vero habeat: est practicus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e1978">
      ⁋ Ex quo vlterius sequitur secundum istam 
      <lb ed="#V" n="117"/>opinionem quod habitus practicus esset per accidens practicus et magis per 
      ac<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cidens quam intellectus nam intellectus dicitur practicus denominatiue ab eo quod est 
      <lb ed="#V" n="119"/>formaliter in eo subiectiue scilicet a notitia practica. habitus vero non 
      <lb ed="#V" n="120"/>dicitur practicus ab eo quod est in ipso: ideo nec ab aliquo quod sit in eodem 
      <lb ed="#V" n="121"/>subiecto primo cum eo: sed ab eo quod est in eodem supposito scilicet a poteso 
      produ<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ctiua rei exterioris: quam constat non esse subiectiue in intellectum secundum 
      <lb ed="#V" n="123"/>viam istam. Sic igitur patet quod opinio praesens fuit multum defectuosa  
      <lb ed="#V" n="124"/>nec sue rationes concludunt valide. non quidem prima: quoniam minor erit  
      <lb ed="#V" n="125"/>falsa loquendo de actiuitate: vt dictu est sicut supra ostensum 
      <lb ed="#V" n="126"/>est de statuifico a musico: et probatio nulla est: quoniam non ideo phy 
      <lb ed="#V" n="127"/>sica non est practica: quia non possumus producere res naturales cum 
      <lb ed="#V" n="128"/>nec phyca quae acquiritur ex studio libri de anima: aut alia de 
      acti<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bus nostris sit practica: cum tamen habeamus potentiam productivam illorum. 
      <lb ed="#V" n="130"/>et similiter nec geomia de figuris. Et econtra ars statuifice non 
      <!--41.xml-->
      <pb ed="#V" n="22-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>operantis et carentia potentia agendi non minus sit practica quam 
      <lb ed="#V" n="2"/>dum haberet manus. Et quod additur: quod si deus daret nobis potentia 
      <lb ed="#V" n="3"/>generandi rosam: scientia quam habemus esset practica: vtique 
      fal<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sum est. non enim proprie esset practica et formaliter: quamuis quantum ad 
      <lb ed="#V" n="5"/>aliquas partes suas esset virtualiter practica: sicut nunc est: pro eo quod 
      <lb ed="#V" n="6"/>ex talibus conclusionibus tanquam ex principiis: causari potest noticia 
      forma<lb ed="#V" n="7" break="no"/>liter practica iuxta modum supra dictum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2033">
      ⁋ Ad 2m aitrio non opor 
      <lb ed="#V" n="8"/>respondere: quia non pono quod ex talibus respectibus habitus sit pra 
      <lb ed="#V" n="9"/>cticus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2040">
      ⁋ Ratio 3a deficit primo in probando quod in angelo sit scientia 
      <lb ed="#V" n="10"/>moralis eiusde rationis cum ea quae est in nobis. tum quia probatio 
      <lb ed="#V" n="11"/>assumit falsum. valet quod illa scientia sit in subiecto eiusdem rationis siue 
      <lb ed="#V" n="12"/>speciei specialissime cum subiecto in quo est scientia nostra. cum enim intellectas 
      <lb ed="#V" n="13"/>noster sit ipsamet anima nostra vt in 2o probabitur: et eadem ratione 
      <lb ed="#V" n="14"/>intellectis angeli sit subiecta angelica consequens est: quod intellectis 
      ange<lb ed="#V" n="15" break="no"/>licus et humanus non sint eiusdem rationis siue speciei 
      specialissime<lb ed="#V" n="16" break="no"/>et per consequens illa scientia et ista non sunt in subiecto eiusdem rationis: 
      <lb ed="#V" n="17"/>tum quia esto quod sint in subiectis eiusdem rationis: et de eodem ob 
      <lb ed="#V" n="18"/>iecto non sequitur quod sint eiusdem rationis: cum etiam in vnico intellet 
      <lb ed="#V" n="19"/>ctu numero possint esse habitus et scientiae diuersarum rationum de eo 
      <lb ed="#V" n="20"/>dem obiecto: vt probatum est. supra q. 2 articulo primo
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2067">
      ⁋ Praeterea non video 
      ali<lb ed="#V" n="21" break="no"/>quam necessitatem ponendi in angelis aliquem habitum moralem: nec 
      <lb ed="#V" n="22"/>iste doc. probat hoc: sed gratis assumit. si tamen in eis esset aliquis 
      <lb ed="#V" n="23"/>eiusdem speciei cum eo qui est in nobis et noticiarum eiusdem rationium 
      <lb ed="#V" n="24"/>elicitiuus qualitercumque habitus intelligi debeat esse elicitiuus 
      <lb ed="#V" n="25"/>suorum actuum: de quo ad praesens non curo) cum noticiis quarum 
      eli<lb ed="#V" n="26" break="no"/>citiuus est habitus qui est in nobis. dico quod si noster est practicus et 
      <lb ed="#V" n="27"/>suus esset practicus: non obstante quod potentiam productiuam non 
      hod<lb ed="#V" n="28" break="no"/>beret: sicut etiam habitus statuifice vel scriptorum mutilatis 
      ma<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nibus est vere practicus non obstante carentia productiua opoeris ex 
      <lb ed="#V" n="30"/>terioris: pro tanto quia est directiuus seu elicitiuus actuum seu 
      <lb ed="#V" n="31"/>noticiarum formaliter directiuarum ad praxim.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2093">
      ⁋ Praeterea 
      firma<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tio. valet qua dicitur quod medicina est quidam physica: et tamen est practica: 
      <lb ed="#V" n="33"/>videtur prima facie sibi contradicere: quia vt. supra recitatum est in eadem. quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>dicit. quod tota phy. in nobis est spedietua cum ex alia parte velit 
      expres<lb ed="#V" n="35" break="no"/>se: et ita oportet eum dicere si velit loqui consequentur quod nullus vnus ha 
      <lb ed="#V" n="36"/>bitus est speculatiuus et practicus: quicquid tamen sit de contradictione 
      <lb ed="#V" n="37"/>ista: quia forte per aliquam glosam eam euitaret. dico ad argumentum quod 
      <lb ed="#V" n="38"/>aliqua medicia vtique est practica: sed non quia est actiua ad 
      sen<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sum in quo loquitur: sed quia est directiua modo superius expret 
      <lb ed="#V" n="40"/>so.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2115">
      ⁋ Ad confirmationem aliam de alchimia. dico quod non 
      propte<lb ed="#V" n="41" break="no"/>rea si alchimia induceret veras formas: physica quae nunc 
      ha<lb ed="#V" n="42" break="no"/>betur de generatione methallorum: esset practica plus quam nunc sit: 
      li<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cet ars vel scientia alchimie tunc esset vere practica sicut et nunc 
      <lb ed="#V" n="44"/>de facto ille habitus directiuus ad faciendum alquimiam est 
      <lb ed="#V" n="45"/>practicus: quamuis non sit scientia: neque ars: cum non sit vera ratione 
      fa<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ctiuus: sed potius inertie: quae in greco dicitur achenia: quae est habit 
      <lb ed="#V" n="47"/>cum falsa ratione factiuus: et opponitur articu. vt di. p. 6. ethico¬ 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2133">
               <lb ed="#V" n="48"/>⁋ Quantum igitur ad illud dico conformiter ad supradicta. nam 
      <lb ed="#V" n="49"/>de habitu possumus dupliciter loqui. Uno modo de aliquo habitu vno no 
      <lb ed="#V" n="50"/>comprehendente plures partiales: sicut est habitus vnius conclusionis tantum 
      <lb ed="#V" n="51"/>et isto modo sumpto habitu: dico quod ille habitus est practicus 
      <lb ed="#V" n="52"/>qui mediante suo actu elicito est formaliter praxis directiuus 
      <lb ed="#V" n="53"/>hoc est cuius proprius actus elicitus est formaliter praxis dire 
      <lb ed="#V" n="54"/>ctiuus. Ille vero est speculatiuus cuius proprius actus non est for 
      <lb ed="#V" n="55"/>maliter praxis directiuus. non enim ex actibus practicis generatur ha 
      <lb ed="#V" n="56"/>bitus immediate alius / quam practicus. Similiter nec ex speculatiuis n 
      <lb ed="#V" n="57"/>si habitus speculatiuus: nec actuum speculatiuorum est immedio 
      <lb ed="#V" n="58"/>te elicitiuus habitus alius quam speculatiuus. patet: sed actus formaliter 
      di<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rectiui sunt practici: et non formaliter directiui sunt 
      speculati<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ui: vt. supra patet. ergo etc. Alio modo sumitur habitus pro collectione plurium par 
      <lb ed="#V" n="61"/>tialium habituum vt frequenter dictum est: et sic sumendo habitum. 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>co quod vel ille includit praecise habitus speculatiuos: sicut verbi gratia 
      <lb ed="#V" n="63"/>tota geodia proprie sumpta: et constat quod talis est speculatiuus: 
      <lb ed="#V" n="64"/>vel includit praecise practicos: vt verbi gratia. medicina 
      practi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ca condistincta contra medicinam theoricam: et tunc non est dubium ta 
      <!--41.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 22-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>lem esse proprie practicum. Aut includit aliquos practicos et aliquas 
      <lb ed="#V" n="67"/>speculatiuos habentes conuenientiam generis subiecti et analoam ad 
      pra<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cticos: vtpote quod principim seu potius: quorum conclusiones sunt principim respectum 
      <lb ed="#V" n="69"/>conclusionem habituum practicorum: quales (vt supra dictum est) sunt 
      <lb ed="#V" n="70"/>virtualiter et de proximo mediantibus suis actibus praxis 
      directi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ui: sicut tota medicia includens tam medicinas partiales specu 
      <lb ed="#V" n="72"/>latiuas quam partiales practicas. et talis habitus congrue potest 
      deno<lb ed="#V" n="73" break="no"/>minari practicus: quod patet. Quia sicut tota medicina praedicto modo 
      <lb ed="#V" n="74"/>sumpta. communiter dicitur practica. Similiter philosophia moralis dicitur 
      practica<lb ed="#V" n="75" break="no"/>no obstante quod multos habitus mere speculatiuos includat: sicut fa 
      <lb ed="#V" n="76"/>ciliter aduertere potest qui curam voluerit adhibere.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2205">
      ⁋ Secudo quia  
      <lb ed="#V" n="77"/>exquo tales habitus speculatiui et practici: dicuntur ad vnam scientiam 
      <lb ed="#V" n="78"/>totalem pertinere propter vnitatem per se generis subiecti possunt conuenienter 
      <lb ed="#V" n="79"/>denominari. vno modo: iuxta consuetam denominationem habituum. 
      conuenien<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tius autem vocatur iste totalis habitus ab habitibus quorum conclusiones 
      <lb ed="#V" n="81"/>sunt deducte ex conclusionibus aliorum sicut ex principiis: quam ex 
      habiti<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bus: quorum conclusiones sunt princia conclusionibus aliorum: sicut et demonstratio: 
      de<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nominatur autet vniversalis vel particularis. affirmatiua vel negatiua ex 
      <lb ed="#V" n="84"/>conclusione: et non ex principiis: vt patet primo posteriorum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2225">
      ⁋ Tertio idem 
      <lb ed="#V" n="85"/>patet ex dicto Commentatori. 2o meta. vbi ait. Scientia operatiua: quamuis 
      <lb ed="#V" n="86"/>vtatur rtocinatione et speculetur de causis: non tamen est digna vo 
      <lb ed="#V" n="87"/>cari scientia speculatiua: quia non perscrutatur de causis rerum et de 
      <lb ed="#V" n="88"/>diffinitionibus earum: nisi vt scientes eam agant: et non vt sciant sicut est 
      <lb ed="#V" n="89"/>de scientiis speculatiuis. Constat autem quod scientia quae speculatur 
      cau<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sas rerum vel naturas causarum et diffinitiones rerum est speculatiua: 
      <lb ed="#V" n="91"/>comprehendit ergo talis scientia de qua loquitur. habitus non practicos 
      <lb ed="#V" n="92"/>sed speculatiuos: et tamen dicit eam non esse dignam vocari 
      specu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>latiuam: sed practicam. Et rationem subdit. quia tales notitie specu 
      <lb ed="#V" n="94"/>latiue ordinantur ad practicas: velut scilicet principio ad conclusiones principa 
      <lb ed="#V" n="95"/>liter intentas: et ideo a finali parte denominatur practica.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2252">
      ⁋ 
      Re<lb ed="#V" n="96" break="no"/>stat autem circa praedicta vnum dubium scilicet quo scientia practica seu 
      acti<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ua distinguat a prudentia: et scientia factiua distinguatur ab 
      ar<lb ed="#V" n="98" break="no"/>te: quod enim distinguatur patet ex 6o ethico. vbi philosophus probat neque 
      ar<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tem neque prudentiam esse scientiam. Si igitur scientia actiua vel pra 
      <lb ed="#V" n="100"/>ctica sit habitus sic directiuus vt dictum est. igitur ipsa est 
      ha<lb ed="#V" n="101" break="no"/>bitus vera ratione actiuus. hoc autem praedicatum diffinitio est prudentie: 
      <lb ed="#V" n="102"/>vt patet. 6. ethicorm. Similiter scientia factiua erit habitus vera ratione factiuus:  
      <lb ed="#V" n="103"/>cum igitur hec sit diffinitio artis: vt patet ibidem quo igitur scientiae iste 
      di<lb ed="#V" n="104" break="no"/>stinguuntur a prudentia et arte.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2274">
      ⁋ Dudenmm quantum mihi apparet quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>differentia harum consistit in hoc quod nulla scientia siue practica actiua vel 
      <lb ed="#V" n="106"/>factiua siue speculatiua: concludit de re aliqua contingenti singu 
      <lb ed="#V" n="107"/>larem conclusionem Prudentia vero semper de re contingenti singulare con 
      <lb ed="#V" n="108"/>cludit conclusionem: et hoc siue ex altera praemissa vniversali et maxime per 
      experien<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tias singularium nota: et reliqua singulari nota per sensum vel 
      <lb ed="#V" n="110"/>aliam experientiam: aut ex sola experietia singularium: vnde 6o ethicorum  
      <lb ed="#V" n="111"/>dici¬. p. non est prudentia vniversalium solum: sed oportet et singularia cognosce 
      <lb ed="#V" n="112"/>re. actiua est enim actionum circa singularia. Et infra. eodem. c. 
      di<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cit quod prudentia est singularium: quae fiunt cognita ex experientia. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2296">
               <lb ed="#V" n="114"/>⁋ Alia ratio differentie est: quia scientia quaelibet ex necessiis principiis necessarias 
      <lb ed="#V" n="115"/>prciusiones deducit. Prudentie vero conclusiones non sunt necessarie sed 
      contingen<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tes: et differentia praesens melius declarabitur arti: sequenti. hec patet esse 
      in<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tentio. p. 6o ethicorum vbi probat scientiam non esse prudentiam. ibi enim 
      <lb ed="#V" n="118"/>postquam conclusit quod actus prudentie: est bene consiliari: statim ex 
      <lb ed="#V" n="119"/>hoc concludit quod prudentia non est scientia: quia scientia est cum 
      demon<lb ed="#V" n="120" break="no"/>stratione et de his que ex necessitate insunt. de talibus autem non 
      <lb ed="#V" n="121"/>est consiliari: sed de his tantum oua contingunt aliter se habere. Sic etiam suo modo dicendum est 
      <lb ed="#V" n="122"/>de scientia factiua repes artis: vt de arte. p. loquitur 6o ethicorum quamuis vter 
      <lb ed="#V" n="123"/>que habitus a multis artis nomine nuncupet: sed non est curandum de nomine 
      <lb ed="#V" n="124"/>dummodo praedicte differentie inter eas intelligantur. Et hoc de artio 2o  
      <lb ed="#V" n="125"/>unc quo ad articulum 3m. Utrum per obiecta vel fines 
      pro<lb ed="#V" n="126" break="no"/>prios extrinsece: distinguantur habitus 
      specula<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tiui a practicis. Premitto iuxta prehabita in quaestionibus su 
      <lb ed="#V" n="128"/>perioribus quod obiectum scientie potest dupliciter sumi. Uno mo 
      <lb ed="#V" n="129"/>do proprie pro eo quod scitur: et sic obiectum scientie est significatum totale 
      con<lb ed="#V" n="130" break="no"/>clusionis scientifice. Alio modo: consuetum est vocari ab aliquibus obiectum 
      <!--42.xml-->
      <pb ed="#V" n="23-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>scientie illud de quo aliquid scitu: siue illud quod scitur esse tale vel tale et 
      <lb ed="#V" n="2"/>illud est illud pro quo supponit subiectum scientifice conclusionis: et ma 
      <lb ed="#V" n="3"/>gis proprie vocatur subiectum scientie: et sic aliqui moderni tantum modo 
      vo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cant et non obiectum. et sic etiam vsus sum pro maiori parte in quaestioni 
      <lb ed="#V" n="5"/>bus praecedentibus: quamuis aliquando me conformans in modo 
      loquen<lb ed="#V" n="6" break="no"/>di opinionibus de quibus tractabam. etiam subiectum appellauerim ob 
      <lb ed="#V" n="7"/>iectum. In praesenti autem articulo ad vitandum ambiguitatem 
      signi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ficationis vtar distincte nominibus obiecti et subiecti. iuxta sensum 
      <lb ed="#V" n="9"/>praemissum. Pono igitur (quantum ad artium istum) conclusiones tres. Prima 
      <lb ed="#V" n="10"/>quod non quilibet habitus practicus a quolibet speculatiuo distin 
      <lb ed="#V" n="11"/>guitur subiecto. Secunda. quilibet practicus a quolibet speculatiuo 
      di<lb ed="#V" n="12" break="no"/>stinguitur obiecto. Tertia quod quilibet practicus proprio fine a 
      quali<lb ed="#V" n="13" break="no"/>bet speculatiuo distinguitur. Et loquor hoc de habitu practi 
      <lb ed="#V" n="14"/>co: et similiter speculatiuo vno non comphendenti plures par 
      <lb ed="#V" n="15"/>tiales. Ex qubus statim patere potest. quid sit dicendum de 
      habiti<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bus totalibus plures partiales comprehendentibus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2376">
      ⁋ Primam 
      <lb ed="#V" n="17"/>conclusionem probo sic. contingit eiusdem subiecti esse noticiam practi 
      <lb ed="#V" n="18"/>causa et speculatiuam. igitur et habitum practicum et habitum 
      specula<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tiuum: et per consequens non quilibet habitus practicus a quolibet specu 
      <lb ed="#V" n="20"/>latiuo distinguitur subiecto. Consequentia prima patet: quia ex 
      noti<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tiis speculatiuis habitus speculatiuus: et ex practicis 
      ha<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bitus practicus generatur. Secunda etiam consequentia patet: quia habitus 
      quo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>rum est idem subiectum non distinguuntur subiectis. Antecedens patet. nam verbi 
      <lb ed="#V" n="24"/>gratia. de ira potest quis nosse quod est quedam qualitas: et passio anime: 
      <lb ed="#V" n="25"/>et quod est ebulitio sanguis circa cor. et alias noticias 
      specu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>latiuas habere de ipsa: potest etiam scire pro qua causa qualiter et quando 
      <lb ed="#V" n="27"/>elicienda est que sunt noticie practice. Similiter potest sciri de 
      <lb ed="#V" n="28"/>aliqua specie febrium. quod est talis proprietatis: et quod ex tali 
      pro<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uenit causa: que sunt noticie speculatiue: pertinentes ad me 
      <lb ed="#V" n="30"/>dicinam theoricam: et potest sciri quod talibus est: et talibus curanda 
      <lb ed="#V" n="31"/>medicaminibus: et tali talique modo: que sunt noticie 
      practi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ce. Similiter de plantis et arboribus possunt sciri proprietates na 
      <lb ed="#V" n="33"/>turales et passiones que noticie sunt speculatiue et ad scien 
      <lb ed="#V" n="34"/>tias speculatiuas pertinentes. Et potest sciri qualiter sunt putam 
      <lb ed="#V" n="35"/>de vel inserende: plantande nutriende et colende: que 
      noti<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cie sunt practice ad agriculturam: vel si melius alio nomi 
      <lb ed="#V" n="37"/>ne nuncupetur: ad scientiam tamen practicam pertinentes.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2424">
      ⁋ Secundam 
      <lb ed="#V" n="38"/>conclusionem probo. Impossibile est eandem conclusionem vel noticiam esse 
      pra<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cticam et speculatiuam. ergo impossibile est de eodem obiecto esse scientiam 
      pra<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cticam et speculatiuam: et per consequens quaelibet practica a qualibet specu 
      <lb ed="#V" n="41"/>latiua distinguitur obiecto. Antecedens probatur ex eo quod impossibile est 
      <lb ed="#V" n="42"/>eandem noticiam esse formaliter directiuam praxis: et non esse for 
      <lb ed="#V" n="43"/>maliter directiuam praxis. Consequentia patet: quoniam cuiuslibet 
      ha<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bitus practici conclusio est practica et cuiuslibet speculatiui conclusio est 
      <lb ed="#V" n="45"/>speculatiua: nullius autem speculatiue totale significatum est 
      <lb ed="#V" n="46"/>totale significatum practice. Nam impossibile est idem ade 
      <lb ed="#V" n="47"/>quate significari per propositionem non formaliter directiuam 
      <lb ed="#V" n="48"/>praxis et directiuam praxis: vt de se notum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2450">
      ⁋ Tertia 
      <lb ed="#V" n="49"/>est. quod quilibet habitus practicus a quolibet speculatiuo pro 
      <lb ed="#V" n="50"/>prio fine distinguitur. probatur: quia nullius habitus speculatiui 
      <lb ed="#V" n="51"/>est aliquis actus alius a scire proprio elicito finis: cuiuslibet 
      <lb ed="#V" n="52"/>autem habitus practici alius actus a scire proprio est finis. er 
      <lb ed="#V" n="53"/>go quilibet habitus practicus a quolibet speculatiuo fine distin 
      <lb ed="#V" n="54"/>guitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2467">
      ⁋ Antecedens quo ad primam partem patet: quia nullus actus est proprius 
      <lb ed="#V" n="55"/>finis habitus nisi vel ab ipso elicitus vel ab eo mediante 
      <lb ed="#V" n="56"/>actu elicito directus. Et loquor de fine competente 
      habi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tui ex propria nam: non ex voluntate habentis habitum: quamuis enim 
      <lb ed="#V" n="58"/>quis possit adiscere geometriam vt eam doceat: et docendo lu 
      <lb ed="#V" n="59"/>cretur: nec docere nec lucrari finis est competens geomediae ex 
      <lb ed="#V" n="60"/>propria nam: cum nec ipsa doceat docere vel lucrari: nec al 
      <lb ed="#V" n="61"/>ter eorum sit actus immediate ab ea elicitus) habitus aute 
      <lb ed="#V" n="62"/>speculatiui nullus est actus directus: cum eius actus elicitus 
      <lb ed="#V" n="63"/>non sit directiuus: vt. supra patet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2489">
      ⁋ Secunda pars antecedents est clara: quia 
      <lb ed="#V" n="64"/>omnis habitus practicus directiuus est praxis alicuius que quiden 
      <lb ed="#V" n="65"/>est actus directus alius ab actu proprio elicito. quilibet autem huiusmodi 
      <!--42.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 23-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>actus est finis habitus. Unde. p. 9. meta. finis autem est actus. 
      <lb ed="#V" n="67"/>et huius gratia potentia sumitur. Non enim vt visum habeant 
      vi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>dent aialia: sed vt videant: visum habent. Similiter aut et 
      edifican<lb ed="#V" n="69" break="no"/>di scientiam: vt edificent: et theoricam vt speculentur. Et paulo 
      <lb ed="#V" n="70"/>post. opus enim inquit finis supieite scientie. actus autem opus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2513">
      ⁋ Ex 
      <lb ed="#V" n="71"/>quibus euidenter apparet quod secundum. p. tam actus elicitus quam opus 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod est actus directiuus scientiae vel artis est finis eius: et similiter quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>scire speculationum est finis theorice. consequentia autem clara est: quo 
      <lb ed="#V" n="74"/>niam practici duplex actus est finis: licem vnus alteri subordi 
      <lb ed="#V" n="75"/>net scilicet proprium scire et operari. speculatiui vero tantum scire. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2526">
               <lb ed="#V" n="76"/>⁋ Praeterea actus directus ab vno habitu practico esset actus 
      <lb ed="#V" n="77"/>elicitus ab alio habitu speculatiuo: vt satis est possibile. 
      <lb ed="#V" n="78"/>verbi gratia. Si quis haberet habitum prudentie vel alium quo sci 
      <lb ed="#V" n="79"/>ret in qua facultate speculatiua et quo tempore et quando esset stu 
      <lb ed="#V" n="80"/>dendum vel meditandum: et mediante habitu illius faculta 
      <lb ed="#V" n="81"/>tis meditaretur et studeret iuxta dictamen iam dicti 
      habi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tus: vtique talis meditatio esset actus directus ab habitu 
      pra<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ctico et elicitus a speculatiuo: et per consequens finis vtriusque 
      ve<lb ed="#V" n="84" break="no"/>rum: quia non esset eodem modo finis amborum: sed practici tanquam actus 
      <lb ed="#V" n="85"/>directus. speculatiui vero non vt directus: sed vt elicitus tantum 
      <lb ed="#V" n="86"/>adhuc habitus isti possent aliquo modo differre quo ad finem 
      <lb ed="#V" n="87"/>vtrique communem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2555">
      ⁋ Ista conclusio est vtique de intentione philosophi et commen 
      <lb ed="#V" n="88"/>tatorum suorum in pluribus locis. Ait enim p. 2o meta. quod theorice 
      <lb ed="#V" n="89"/>finis est veritas. practice vero opus. Et Commentatoris. ibi. scientie inquit 
      at<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tribute philosophie due sunt: quarum vna est cuius finis est scire tantum: 
      <lb ed="#V" n="91"/>et altera operari.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2566">
      ⁋ Ite 3o de anima. inquit. ph. capitulo de motore. 
      <lb ed="#V" n="92"/>tellectus qui propter aliquid rocinatur et practicus est differ 
      <lb ed="#V" n="93"/>a speculatiuo fine. vbi Commentators. operatiuus inquit differt a 
      <lb ed="#V" n="94"/>speculatiuo in participatione et fine. Finis enim 
      specula<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tiui est scire tantum: operatiui operari sup. non tantum scire. 
      <lb ed="#V" n="96"/>vtriusque enim finis est scire. iuxta illud. p. 6. ethico. hoc enim 
      <lb ed="#V" n="97"/>omnis intellectiui opus: sed vltra scire non est alius finis 
      <lb ed="#V" n="98"/>speculatiui. practici autem vltra scire finis est operari. quod si 
      <lb ed="#V" n="99"/>de fine vltimo proprio tantum sit sermo: tunc vtique tantum ope 
      <lb ed="#V" n="100"/>rari est finis practici. Nam suum scire ad operari finaliter 
      ordi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>natur: et sic intelligenda sunt dicta philosophi circa materiam istam. Istud 
      <lb ed="#V" n="102"/>declaratur ex dicto eustracii. 6. ethic. super illo vero. electionis 
      <lb ed="#V" n="103"/>principium appetitus et ratio: quem gratia alicuius. vbi ait sic. do scicet prio quoniam 
      <lb ed="#V" n="104"/>electionis principium appetitus et ratio est inducens que gratia 
      ali<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cuius ostendat rationem et veritatem in operationibus 
      congruen<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tem que est non vsque ad veritatem stans conclusionis: sed syllogiçans 
      <lb ed="#V" n="107"/>gratia actionis et eius qui secundum ipsam finis. Et subdit. scientifi 
      <lb ed="#V" n="108"/>caenim mens. id est speculatiua non gratia alicuius alterius apud  
      <lb ed="#V" n="109"/>ipsam verum demonstrat. Item infra. scientifica quidem mens 
      <lb ed="#V" n="110"/>finem habet inuenire veritatem: et vltra nihil apponit. practica autem 
      <lb ed="#V" n="111"/>inuenit quidem et ipsa verum non autem vsque ad hoc stat: sed opus 
      <lb ed="#V" n="112"/>est et ipsi operare vt attingat appetibile de quo et 
      rotiocina<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ta est. hec que de mente practica et speculatiua dicta sunt 
      <lb ed="#V" n="114"/>consequenter etiam suo modo sunt intelligenda de habitu practico 
      <lb ed="#V" n="115"/>et speculatiuo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2622">
      ⁋ Contra primam conclusionem et probationem videtur inten 
      <lb ed="#V" n="116"/>tio philosophi. 6. meta. ibi enim dicit sententialiter quod scientie actiue vel 
      <lb ed="#V" n="117"/>factiue sunt de his rebus: quarum principium est in sciente 
      <lb ed="#V" n="118"/>Speculatiua vero de his quarum principium non est in sciente 
      <lb ed="#V" n="119"/>primpossibile est autem eiusdem rei esse et non esse principium in sci 
      <lb ed="#V" n="120"/>ente. ergo secundum intentionem philosophi impossibile est eandem rem esse 
      <lb ed="#V" n="121"/>subiectum practice et speculatiue scientie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2638">
      ⁋ Secundo idem. p. 6. 
      ethi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>volens ostendere que sit differentia intellectus speculatiui a practi  
      <lb ed="#V" n="123"/>co. supponantur inquit duo rationem habentia. vnum quidem quo 
      spe<lb ed="#V" n="124" break="no"/>culamur talia entium quorum principia non contingunt aliter se 
      <lb ed="#V" n="125"/>habere. vnum autem quo contingentia. Et eustracius ibi dicit quod 
      <lb ed="#V" n="126"/>scientificum et rtiocinatiuum differunt penes obiecta que sunt 
      ne<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cessarium et contingens.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2654">
      ⁋ Item infra probat. p. quod nec ars neque pru 
      <lb ed="#V" n="128"/>dentia est scientia: quia scientia est circa necessaria: prudentia vero 
      <lb ed="#V" n="129"/>et ars circa contingentia. videtur igitur velle. vtrobique. p. quod 
      <lb ed="#V" n="130"/>speculatiua scientia est de rebus necessariis: practica ve¬ 
      <!--43.xml-->
      <pb ed="#V" n="23-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>ro de contingentibus. Non est autem eadem res necessaria et con 
      <lb ed="#V" n="2"/>tingens. igitur non contingit de eodem subiecto esse speculatiuam 
      <lb ed="#V" n="3"/>scientiam et practicam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2676">
      ⁋ Ad primam dicendum quod scientiam esse de aliquo 
      <lb ed="#V" n="4"/>vel circa aliquid potest tripliciter intelligi. Uno modo quod sit de aliquo 
      <lb ed="#V" n="5"/>tanquam de obiecto totali quale est aliquid complexe praecise vel 
      equi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ualenter significabile. Alio modo tanquam de obiecto partiali: et hoc 
      <lb ed="#V" n="7"/>dicitur quia vel tanquam de subiecto vel importato per subiectum vel tamquam de 
      <lb ed="#V" n="8"/>passione vel praedicato seu importato per praedicatum. Cum igitur dicitur 
      <lb ed="#V" n="9"/>ex intentione philosophi quod scientie actiue et factiue sunt de his: quorum. 
      <lb ed="#V" n="10"/>principium est in nobis: speculatiue vero de his quorum principium 
      <lb ed="#V" n="11"/>non est in nobis: istud secundum veritatem non potest intelligi accipiendo 
      <lb ed="#V" n="12"/>id de quo est scientia 2o mod scilicet pro eo quod importatur per subiectum. Nam 
      <lb ed="#V" n="13"/>et aliqua actiua vel factiua est de his quorum principium non 
      <lb ed="#V" n="14"/>est in nobis. vt verbi gratia ars carpentaria est circa lignum. vnde 
      <lb ed="#V" n="15"/>dicit ipsum sic esse dolandum vel secandum et huiusmodi alia praedicata 
      <lb ed="#V" n="16"/>pertinentia ad ipsam. et tamen in carpentario non est principium 
      facien<lb ed="#V" n="17" break="no"/>di lignum: ita est agricultura docet quo terra est aranda fo 
      <lb ed="#V" n="18"/>dienda purganda et irriganda: et tamen agricola non habet principium 
      <lb ed="#V" n="19"/>producendi terram. Et econtra etiam aliqua speculatiua est de his 
      <lb ed="#V" n="20"/>quorum principium est in nobis vt physica que est de actibus 
      <lb ed="#V" n="21"/>et operationibus nostris. oportet igitur hoc intelligi de obiecto 
      tota<lb ed="#V" n="22" break="no"/>li vel partiali importato per passionem. respectum enim cuiuslibet ta 
      <lb ed="#V" n="23"/>lis: circa quod est scientia actiua vel factiua in nobis est principium 
      <lb ed="#V" n="24"/>intellectus aut ars aut potentia quedam: vt dicit philosophus et po 
      <lb ed="#V" n="25"/>tentia inquam similis arti: vt exponit Commentators. vnde et in carpeta 
      <lb ed="#V" n="26"/>rio est principium sic dolandi lignum et secandi: et in agricola est 
      <lb ed="#V" n="27"/>principium terram arandi et fodiendi. non sic autem est de his de 
      <lb ed="#V" n="28"/>quibus est physica: quoniam quamuis alique res de quibus considerat 
      <lb ed="#V" n="29"/>habeant principium in nobis. verbi gratia. actus nostri. tamen quod actus 
      <lb ed="#V" n="30"/>ipsi supposito quod sint tales vel tales quales eos enunciat esse 
      <lb ed="#V" n="31"/>physicus: nulla ars vel aliquid illi simile in nobis est 
      princi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>pium. Considerat enim physica passiones que illis naliter 
      <lb ed="#V" n="33"/>insunt et non sunt in potestate nostra quod illis insint: ac per hoc 
      nul<lb ed="#V" n="34" break="no"/>la ars vel aliquod principium simile arti est in nobis directiuum: vt 
      <lb ed="#V" n="35"/>illi tales fiant.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2748">
      ⁋ Ex his patet quod cuiuslibet habitus practici 
      <lb ed="#V" n="36"/>praxis cuius est directiuus est obiectum partiale importatum per 
      <lb ed="#V" n="37"/>subiectum vel predicatum vel per partem subiecti vel praedicati conclusionis 
      <lb ed="#V" n="38"/>illius habitus. Est etiam actus directus et finis proprius 
      vlti<lb ed="#V" n="39" break="no"/>matus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2759">
      ⁋ Ad 2am dicendum quod philosophus ibi ponit differentiam inter intel 
      <lb ed="#V" n="40"/>lectum speculatiuum proprie scientificum: et intellctum practicum 
      <lb ed="#V" n="41"/>non vniversaliter: sed consiliatiuum et ratocinatiuum: quod patet: quia statim subdit. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Dicatur autem horum hoc quidem scientificum. hoc aut rocinatiuum: 
      <lb ed="#V" n="43"/>Consiliari enim et rtocinari idem. Nullus aut consiliatur de non contin 
      <lb ed="#V" n="44"/>gentibus aliter se habere etc. vult igitur quod actus intellectus pra 
      <lb ed="#V" n="45"/>ctici vt ibi sumitur sit consiliari. Consiliari autem nullius est scien 
      <lb ed="#V" n="46"/>tifici habitus: quoniam de scibilibus non est consilium: vnde ex hoc infert. 
      <lb ed="#V" n="47"/>capitulo de eubulia eubuliam non esse scientiam dicens scientia quidem vtique non 
      <lb ed="#V" n="48"/>est. non enim querunt de quibus sciunt. Eubulia consilium quoddam. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Consilians autem querit et rtocinatur. non igitur vniversaliter accipit 
      practi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>cum vt est diciter de scientia: sed etiam contracte pro consiliatiuo et rotocinati: 
      <lb ed="#V" n="51"/>uo qualis est eubulia et prudentia: sed vnum horum speculari con 
      <lb ed="#V" n="52"/>tingentia: aliud vero necessaria potest dupliciter intelligi. vno modo per necessaria 
      <lb ed="#V" n="53"/>et contingentia intelligendo res necessarias et res contingentes. Et hoc 
      <lb ed="#V" n="54"/>non potest. p. intelligere: cum non scientia omnis speculetur res necessarias. patet 
      <lb ed="#V" n="55"/>de medicia geoemia et physica: verum vniversaliter de qualibet quae circa 
      crea<lb ed="#V" n="56" break="no"/>turas et maxie generabiles et corruptibiles versatur. Alio modo per 
      <lb ed="#V" n="57"/>necessaria et contingentia intelligendo ipsa obiecta et significata ade 
      <lb ed="#V" n="58"/>quata propositionum: et sic est verum dictum. p. Na omnis scientia conclusiones 
      <lb ed="#V" n="59"/>necessarias et ex principiis necessiis deductas seu potius earum signi 
      <lb ed="#V" n="60"/>ficata totalia speculatur. Prudentia vero conclusiones contingentes ad  
      <lb ed="#V" n="61"/>sensum premissum. Est enim prudentia singularium: vt. supra 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ctum est in praecedenti articulo. non autem semper concludit prudens 
      <lb ed="#V" n="63"/>quod hoc singulare. puta sortes pro hoc delicto puniendus 
      <lb ed="#V" n="64"/>est nunc: nec hec est vera semper: sed quandoque expedit pec 
      <lb ed="#V" n="65"/>catum impunitum relinquere. Et propterea circa conclusiones pru¬ 
      <!--43.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 23-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>dentie est opportunum consilium.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2828">
      ⁋ Per hoc etiam patet ad aliam 
      <lb ed="#V" n="67"/>auctoritatem. p. prius allegatam. Sequitur de 4. 
      <lb ed="#V" n="68"/>Sequitur de arti 4o: in quo videndum est de quasito 
      <lb ed="#V" n="69"/>an scilicet theo modo nostra sit practica vel specula 
      <lb ed="#V" n="70"/>tiua. Et pono duas conclusiones Prima est. loquendo de theologia secundum 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod est vnus habitus vnius tantum veritatis theologice: quod aliqua 
      <lb ed="#V" n="72"/>theormida est practica aliqua est speculatiua. Secunda loquendo de 
      <lb ed="#V" n="73"/>theoria vt est vnus habitus totalis omnes partiales de omnibus 
      verita<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tibus theologicis comprehendens: illa scilicet vnitate: de qua supra 
      <lb ed="#V" n="75"/>q. 3. dictum est. theologia inquam sic sumpta est practica. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2850">
               <lb ed="#V" n="76"/>⁋ Prima conclusio probatur sic. alicuius theomodo actus non est alicuius 
      <lb ed="#V" n="77"/>praxis formaliter directiuus. alicuius vero actus est praxis for 
      <lb ed="#V" n="78"/>maliter directiuus. igitur aliqua theologia est practica: et aliqua specu 
      <lb ed="#V" n="79"/>latiua. consequentia patet: quoniam cuiuslibet seu cuiuscumque habitus actus 
      <lb ed="#V" n="80"/>est speculatiuus ipse est speculatiuus: et cuiuscumque actus est 
      <lb ed="#V" n="81"/>practicus ipse est practicus. Cuiuscumque autem habitus actus non est 
      <lb ed="#V" n="82"/>formaliter directiuus praxis ille est speculatiuus: et omnis actus 
      <lb ed="#V" n="83"/>formaliter directiuus est practicus: vt. supra patet in 2o artius. Et lo 
      <lb ed="#V" n="84"/>quor de habitibus intellectualibus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2872">
      ⁋ Antecedens quo ad primam 
      par<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tem patet: quoniam actus theologice veritatis huius. deus est trinus et vnus. 
      <lb ed="#V" n="86"/>nullius praxis directiuus est: vt notum est: et similiter huius. deus 
      <lb ed="#V" n="87"/>est omimpotens. Et similiter huius. deus creauit mundum. et multarum 
      <lb ed="#V" n="88"/>aliarum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2883">
      ⁋ Quantum ad 2am partem patet etiam. Nam actus theologicus 
      <lb ed="#V" n="89"/>huius veritatis. deus est cultu latrie venerandus. vtique 
      for<lb ed="#V" n="90" break="no"/>maliter directiuus est huius praxis veneratio. Et similiter actus huius 
      <lb ed="#V" n="91"/>veritatis. deus est propter se et super omnia venerandus vel 
      diligen<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dus: huius etiam. proximus est diligendus propter deum: et huius. propter 
      <lb ed="#V" n="93"/>deum subueniendum est indigenti: et plurium aliarum veritatum 
      qui<lb ed="#V" n="94" break="no"/>bus dirigimur in qualitatem operationis iuxta modum loquendi 
      <lb ed="#V" n="95"/>Auic. supra positum in 2o artio existentis in potestate nostra ac per 
      <lb ed="#V" n="96"/>hoc praxis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2903">
      ⁋ Secunda conclusio probatur sic. omnis habitus totalis includit  
      <lb ed="#V" n="97"/>aliquos partiales habitus practicos: et aliquos etiam 
      speculati<lb ed="#V" n="98" break="no"/>uos (quorum speculatiuorum actus sunt virtualiter de proximo tamen 
      <lb ed="#V" n="99"/>praxis directiui: et ex quorum conclusionibus vel propositionibus tanquam ex 
      prin<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cipiis conclusiones practicorum sequuntur) conuenienter denominatur 
      pra<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cticus: hoc patet. quoniam ex talibus causis et totalis medicina 
      inclu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dens theoricam et practicam dicitur practica. Et similiter moralis philosophia: 
      <lb ed="#V" n="103"/>in qua non est dubium includi multas veritates non formaliter 
      <lb ed="#V" n="104"/>praxis directiuas: ac per hoc nec proprie practicas. Non est 
      <lb ed="#V" n="105"/>autem maior ratio pro istis quam pro alio habitu quoecumque tales 
      conditio<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nes habente. Patet etiam ex eo quod de demonstratione supra dicebatur. 
      <lb ed="#V" n="107"/>scilicet quod ex conditione conclusionis sumit denominationem vt dicatur vniversalis 
      <lb ed="#V" n="108"/>particularis affirmatiua vel negatiua: non obstante quod altera 
      <lb ed="#V" n="109"/>praemissarum sit alterius quantitatis vel qualitatis. Et quantum ad  
      <lb ed="#V" n="110"/>propositum si conclusio sit practica totus syllogismus (et si 
      al<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tera praemissa sit speculatiua) practicus appellatur: sed theomia non 
      <lb ed="#V" n="112"/>stra totalis plures habitus partiales practicos includit: et plu 
      <lb ed="#V" n="113"/>res est speculatiuos: sic probatum est in praecedenti conclusione: actus est 
      <lb ed="#V" n="114"/>illorum speculatiuorum sunt virtualiter de proximo directiui pra 
      <lb ed="#V" n="115"/>cis. puta dilectionis erga deum: et talium practicarum conclusionem 
      <lb ed="#V" n="116"/>sunt principim. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2949">
      ⁋ Assumptum patet: quoniam quecumque veritates 
      <lb ed="#V" n="117"/>theologice significant diuinam perfectionem: aut diuinam 
      <lb ed="#V" n="118"/>operationem ad extra creationis vel prouidentie aut alte 
      <lb ed="#V" n="119"/>rius eius beneficii: vt incarnationis xpi: et aliorum pro 
      reden<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ptione nostra vel glorificatione: aut quecumque alia in sacra 
      <lb ed="#V" n="121"/>scriptura contenta. non secundum se formaliter directiue dilectionis 
      <lb ed="#V" n="122"/>dei. omnes virtualiter de proximo continent veritates nos formaliter 
      <lb ed="#V" n="123"/>dirigentes ad diligendum deum: vt patet. q. 2. omnes ad aliquam 
      ma<lb ed="#V" n="124" break="no"/>neriem memoratarum veritatum pertinet. Et de istis statim est nontum 
      <lb ed="#V" n="125"/>quod dicitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2972">
      ⁋ Istud confirmatur auctibus sacris: et primo quidem christi auctoris 
      <lb ed="#V" n="126"/>principius huius doctrine. dicens Math. 2o 2. Quia in mandato de dilectione  
      <lb ed="#V" n="127"/>dei et proximi tota lex pendet et prophiosophe.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e2979">
      ⁋ Item apostolus. dicens ad 
      Ro<lb ed="#V" n="128" break="no"/>i3. plenitudo legis est dilectio. et prima ad Ty. p. finis 
      prece<lb ed="#V" n="129" break="no"/>pti charitas. Et ad idem Augusti. euch. Smnia precepta 
      <lb ed="#V" n="130"/>diuina referuntur ad charitatem. de qua dicit apostolus. Finis prae¬  
      <!--44.xml-->
      <pb ed="#V" n="24-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>cepti charitas. Et infra. Charitas quippe ista dei et proximi est. 
      <lb ed="#V" n="2"/>Et vtique in his duobus praeceptis tota lex pendet et prophiosophue. 
      ad<lb ed="#V" n="3" break="no"/>de euangelium. adde apostolos. Dmnium enim vox ista est: finis 
      praece<lb ed="#V" n="4" break="no"/>pti est charitas. Ecce quod tota lex et omnes prophierie euangelii et 
      <lb ed="#V" n="5"/>apostolice doctrine: et per consequens tota theomia ad charitatem ordinam 
      <lb ed="#V" n="6"/>tur et virtualiter nos inducunt.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3008">
      ⁋ Item primo de doc.s christiana. Dium 
      <lb ed="#V" n="7"/>inquit que dicta sunt ex quo de rebus tractauimus hoc summa est 
      <lb ed="#V" n="8"/>vt intelligatur legis et omnium diuinarum scripturarum plenitudo 
      <lb ed="#V" n="9"/>et finis esse dilectio dei qua fruendum est et rei quae nobiscum ea 
      <lb ed="#V" n="10"/>frui potest.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3019">
      ⁋ Item libro 2o. Sium inquit divinarum scripturarum studio 
      <lb ed="#V" n="11"/>sus nihil in eis aliud inuenturus est: quam diligendum esse deum propter 
      <lb ed="#V" n="12"/>deum et proximum propter deum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3026">
      ⁋ Item de ci. dei. lib 10e in fine. 
      Que<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cumque igitur inquit in mysterio tabenaculi siue templi multis mo 
      <lb ed="#V" n="14"/>dis de sacrificiis leguntur divinitus esse praecepta ad dilectionem 
      <lb ed="#V" n="15"/>dei et proximi significando referuntur. Et sic de istis: ita de 
      ce<lb ed="#V" n="16" break="no"/>teris recitatis in sacra scriptura intelligendum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3037">
      ⁋ Item bea 
      <lb ed="#V" n="17"/>tus Gre. super Ece. omel 1d0e ait. Ad hoc solum deus per totam 
      sa<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cram scripturam nobis loquitur vt nos ad suum et proximi amorem 
      <lb ed="#V" n="19"/>trahat. igitur quocumque in ea continentur vel formaliter vel 
      virtua<lb ed="#V" n="20" break="no"/>liter de proximo nos dirigunt ad charitatem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3049">
      ⁋ Contra tamen conclusionem 
      <lb ed="#V" n="21"/>et est contra id quod dicitur dilectionem dei esse praxim arguitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3054">
      ⁋ Et 
      <lb ed="#V" n="22"/>primo contra primam sic. omni scientia practica aliqua speculatiua est nobilior 
      <lb ed="#V" n="23"/>patet ex prohedo meta. sed theologia nulla speculatiua est nobilior: cum 
      <lb ed="#V" n="24"/>ipsa sit omnium scientiarum nobilissima creatarum. igitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3063">
      ⁋ 2o cuius 
      <lb ed="#V" n="25"/>cumque habitus finis proprius est speculari ille est speculatiuus et 
      <lb ed="#V" n="26"/>non practicus: sed theomodo finis est speculari. igitur etc. minor 
      pro<lb ed="#V" n="27" break="no"/>batur ex auctoritate Aug. de verb. domini. ser. 1g. qui est de duobus cecis 
      <lb ed="#V" n="28"/>sedentibus secus viam: quamuis aliqui allegent in sermone de bton 
      <lb ed="#V" n="29"/>Iacob et Esau. ait enim Aug. sic. Tota opera nostra in hac vita 
      <lb ed="#V" n="30"/>est sanare oculum cordis: vnde videtur deus. ad hoc sacrosancta 
      <lb ed="#V" n="31"/>mysteria celebrantur. ad hoc sermo dei praedicatur etc. Et sequitur. Ad  
      <lb ed="#V" n="32"/>hoc agunt quicquid agunt diuine scientie et litere: vt purgetur illud 
      in<lb ed="#V" n="33" break="no"/>terius ab ea re: que nos impedit a conspectu domini.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3085">
      ⁋ Confirma 
      <lb ed="#V" n="34"/>tur: quia omnia quae in sacra scriptura traduntur pertinentia ad praxim 
      <lb ed="#V" n="35"/>ordinantur ad cognitione: vt vita actiua ad contemplatiuam. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3092">
               <lb ed="#V" n="36"/>⁋ 3o omnis habitus practici subiectum est aliquid operabile. patet. 6. meta. 
      <lb ed="#V" n="37"/>subiectum theo moso: cusit deus non est a nobis operabile. igitur theomidoa non 
      <lb ed="#V" n="38"/>est habitus practicus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3101">
      ⁋ 4o ostenditur quod dilectio dei non sit pra 
      <lb ed="#V" n="39"/>xis. nam beatitudo consistit principaliter in fruitione seu 
      dilectio<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ne dei. secundum philosophum autem btitudo consistit in speculatione. igitur 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lectio dei non est ad genus praxim: sed potius speculationis 
      re<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ducenda est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3113">
      ⁋ 5o si dilectio dei esset praxis: metaphysica esset 
      pra<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ctica. nam metaphysica considerat de deo rationem bonitatis: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="44"/>diligibilitatis. si igitur dilectio dei est praxis: metaphyca 
      in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sua consideratione se extendit ad praxim: et per conseque ns 
      <lb ed="#V" n="46"/>ipsa est practica: quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3124">
      ⁋ 6o cuiuslibet praxis obiectum est 
      <lb ed="#V" n="47"/>agibile: sed dilectionis divine obiectum non est agibile: cum ipse de 
      <lb ed="#V" n="48"/>sit obiectum. igitur illa dilectio non est praxis. maior patet ex intentio 
      <lb ed="#V" n="49"/>ne philosophi 6o ethicorum. ibi enim volens distinguere inter artem et 
      <lb ed="#V" n="50"/>prudentiam distinguit contingens in actibile et factibile. Et 
      <lb ed="#V" n="51"/>quia aliud est actibile aliud factibile: concludit quod aliud est actio 
      <lb ed="#V" n="52"/>aliud factio: per actionem vero intendit praxim a qua scientia seu 
      <lb ed="#V" n="53"/>prudentia dicitur actiua seu practica: ita quod ipse vult quod obiectum 
      <lb ed="#V" n="54"/>actionis: et per consequens praxis sit aliquid actibile: sicut obiectum factio 
      <lb ed="#V" n="55"/>nis est aliquid factibile.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3146">
      ⁋ Ad primum nego maiorem loquendo 
      <lb ed="#V" n="56"/>de scientia large: quemadmodum theomoda scientia dicitur
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3151">
      ⁋ Ad probationem 
      <lb ed="#V" n="57"/>dicendum quod illud non dicit philosophus. nec aliquid vnde illud rationabiliter 
      tra<lb ed="#V" n="58" break="no"/>hipossit. quod enim magis pro hac sententia facere videtur est illud quo 
      <lb ed="#V" n="59"/>ait. Et scientiarum autem ea que suipsius causa et sciendi gratia eligibilis est 
      <lb ed="#V" n="60"/>magis est sapientia quam que euenientium gratia: sed illud non probat 
      pro<lb ed="#V" n="61" break="no"/>positum. Tum quia non fit comparatio speculatiuarum ad practi 
      <lb ed="#V" n="62"/>cas simpliciter: sed ad eas tantum quae propter necessitatem corporalem 
      <lb ed="#V" n="63"/>et aliquam vtilitatem proueniente: vel ad aliarum scientiarum introdu 
      <lb ed="#V" n="64"/>ctionem aut vsum aliquem exteriorem inuente sunt: vt patet ex 
      <lb ed="#V" n="65"/>praecedentibus et sequentibus. non quelibet autem practica talis 
      <!--44.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 24-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>est. Tum quia non sequitur. est magis sapientia accipiendo nomen 
      <lb ed="#V" n="67"/>sapientie iuxta modum philosophiu) igitur est nobilior: nisi cetera 
      fo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rent paria: quod non semper contingit. Et quod talis probatio non 
      pro<lb ed="#V" n="69" break="no"/>cedat secundum mentem philosophi nec veritatem patet. nam constat quod geotemia est 
      <lb ed="#V" n="70"/>propter scire tantum. et tamen non est nobilior morali philosophia: que 
      <lb ed="#V" n="71"/>est practica et propter virtuose operari secundum philosophum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3192">
      ⁋ 
      Confir<lb ed="#V" n="72" break="no"/>mat: quia ibidem philosophus probat post aliquantulum specialiter 
      meta<lb ed="#V" n="73" break="no"/>physicam esse aliis scientiis nobiliorem: et tunc ibidem 
      assu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>mit pro medio: non quod est speculatiua: sed quod ipsa est de deo: et 
      <lb ed="#V" n="75"/>quod deus eam habet maxime.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3203">
      ⁋ Ad 2m concedo maiorem 
      <lb ed="#V" n="76"/>de fine vltimato proprio tantum et sic nego minorem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3209">
      ⁋ Ad 
      pro<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bationem dico quod Aug. per oculum cordis intelligit mentem ipsam: 
      <lb ed="#V" n="78"/>et magis inquantum est voluntas: quam inquantum affectus: sicut et ibi 
      <lb ed="#V" n="79"/>Si oculus tuus simplex fuerit etc. non pro scientia: vel 
      specu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>latione: sed pro intentione que ad voluntatem pertinet oculus 
      <lb ed="#V" n="81"/>ponitur. Et certum est quod ad huiusmodi purgationem maxime tendunt 
      <lb ed="#V" n="82"/>diuina documenta.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3225">
      ⁋ Per idem ad confirmationem: quoniam vite 
      <lb ed="#V" n="83"/>contemplatiue potior pars est amor quam cognitio.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3230">
      ⁋ Ad 3 
      <lb ed="#V" n="84"/>si subiectum accipiat proprie. antecedens est falsum. Si vero improprie 
      pro<lb ed="#V" n="85" break="no"/>obiecto: et hoc tam totali: quam partiali potest concedi iuxta pre 
      <lb ed="#V" n="86"/>dicta in articulo precedenti. et tunc probatio non procedit ad  
      <lb ed="#V" n="87"/>intentum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3241">
      ⁋ Ad 4m dico quod dilectio dei que habetur in via 
      <lb ed="#V" n="88"/>ia nec est beatitudo nec pars beatitudinis: et talis est pra 
      <lb ed="#V" n="89"/>xis: cum sit operatio in potestate nostra existens. et huiusmodi est 
      theo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>logia nostra directiua. illa vero que habetur in patria non 
      <lb ed="#V" n="91"/>est praxis: si non sit in potestate diligentis: sicut communius 
      <lb ed="#V" n="92"/>tenetur: nec ad illam dirigit nostra theologia: immo nec 
      re<lb ed="#V" n="93" break="no"/>spectu illius est aliqua notitia formaliter directiua: ac per hoc 
      <lb ed="#V" n="94"/>proprie practica: solam enim intuitiuam ac simplicem dei 
      vi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sionem concomitatur: que nequaquam practica proprie dici 
      po<lb ed="#V" n="96" break="no"/>test.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3263">
      ⁋ Ad quintum nego consequentiam: quoniam quamquam meta 
      <lb ed="#V" n="97"/>physica consideret deum esse summum et perfectum 
      bo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>num: ex quo sequitur quod sit maxime diligibile: nusquam tamen 
      <lb ed="#V" n="99"/>dirigit nec docet quomodo aut qualiter deus sit diligen 
      <lb ed="#V" n="100"/>dus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3274">
      ⁋ Ad sextum nego maiorem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3278">
      ⁋ Ad probationem 
      dicen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dum quod philosophus ibi non dicit quod obiectum actionis sit 
      agibi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>le: seu actibile: sed dicit quod contingentis aliud est actibile 
      <lb ed="#V" n="103"/>et aliud factibile: et dicit quod aliud est actio aliud factio: sed 
      <lb ed="#V" n="104"/>nullibi dicit quod aliud sit actibile aliud actio: nec certe di 
      <lb ed="#V" n="105"/>cere potest secundum principia sua: cum in primo ethico. et 9. meta. 
      <lb ed="#V" n="106"/>dicat quasdam operationes esse que sunt fines et non 
      ha<lb ed="#V" n="107" break="no"/>bent preter se alia opera.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3296">
      ⁋ Constat etiam quod quedam 
      facti<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ue: vel artes practice sunt circa huiusmodi actiones: quarum non 
      <lb ed="#V" n="109"/>sunt actibilia a se distincta: sicut moralis philosophia. etiam ars 
      <lb ed="#V" n="110"/>cantandi et saltandi: et tamen ille etiam circa agibilia esse 
      <lb ed="#V" n="111"/>dicuntur. igitur ipse actiones sunt agibilia quedam. sic in 
      <lb ed="#V" n="112"/>proposito: praxis illa que est dilectio dei non est de obto 
      <lb ed="#V" n="113"/>agibili: sed ipsa est agibile quoddam. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3312">
               <lb ed="#V" n="114"/>⁋ Ad argumentum principale. q. patet responsio ex solutione 
      <lb ed="#V" n="115"/>obiectionis prime hic facte. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e174-d1e3319">
               <lb ed="#V" n="116"/>⁋ Explicit prologus primi libri sententiarum fratris Gregorii etc.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>