<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="87-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="grvnZZ-ed1e55"><!-- l1d17q3 -->
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e55-Hd1e106">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e55-Hd1e109" type="question-title">Utrum forma corporalis intendatur per depurationem a contrario et remittatur per admixtionem contrarii</head>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e112">
          <lb ed="#V" n="83"/>⁋ Distinctionis. XVII. Questio. III 
          <lb ed="#V" n="84"/>TErtio quero. vtrum forma corporalis 
          im<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tendatur per depurationem a contrario: et 
          <lb ed="#V" n="86"/>remittatur per admixtionem contrarii:
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e123">
          ⁋ Et 
          argui<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tur quod sic. p auctoritas P. 3o topico dicens quod quae contrariis 
          <lb ed="#V" n="88"/>sunt impermixtiora: sunt magis talia vt albius 
          <lb ed="#V" n="89"/>quod nigro impermixtius. Ex quo videtur quod 
          intensi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>or albedo minus est permixta nigredini: et 
          re<lb ed="#V" n="91" break="no"/>missior magis: immo quod non sit aliud albedine esse intensiorem 
          <lb ed="#V" n="92"/>quam minus esse nigredini mixtam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e139">
          ⁋ 2o Commentatoris. 5. phy. ait. quod 
          al<lb ed="#V" n="93" break="no"/>bum non fit minus album nisi ex mixtione contrarii. et in alio 
          commen.<lb ed="#V" n="94" break="no"/>eiusdem li.o dicens quod diminutum in omni genere est diminutum per 
          mixtio<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nem contrarii.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e149">
          ⁋ 3o idem Commenta. 2o de generatione volens probare quatuor 
          <lb ed="#V" n="96"/>elementa esse in mixto. dicens quod si calidum non esset in composito non esset 
          <lb ed="#V" n="97"/>in eo frigidum nisi in fine id est in summo: ex quo videtur secundum ipsum quod purum 
          <lb ed="#V" n="98"/>frigidum est frigidum in summo: et pura frigiditas est summa: et per 
          con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sequens frigiditas non summa sed remissa est frigiditas mixta 
          <lb ed="#V" n="100"/>caliditati: immo videtur quod non sit aliud frigiditatem esse 
          <lb ed="#V" n="101"/>summam: quam esse puram et immixtam. 
          <lb ed="#V" n="102"/>In oppositum arguitur: quia forme contrarie non possunt 
          <lb ed="#V" n="103"/>esse simul in eodem subiecto primo: siue in ea 
          <lb ed="#V" n="104"/>dem parte subiecti. ergo nulla forma intenditur per mixtionem contrarii. 
          <lb ed="#V" n="105"/>Antecedens patet: ex diffinitione contrariorum: et consequentia nota est 
          <lb ed="#V" n="106"/>In hac. q. duo erunt arti. In quorum primo videbitur de 
          quosi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>to: In 2o vero inquiret: an forme contrarie 
          <lb ed="#V" n="108"/>possint simul esse in eodem subiecto primo: ita quod idem secundum idem vel 
          ean<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dem partem sit subiectum vtriusque forme contrarie. 
          <lb ed="#V" n="110"/>Quantum ad primum dixerunt aliqui: et simplicius dicitur 
          fuis<lb ed="#V" n="111" break="no"/>se huius opinionis: quod forma non suscipit 
          ma<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gis et minus neque intenditur et remittitur: nisi per hoc praecise: quia magis 
          <lb ed="#V" n="113"/>vel minus miscetur forme contrarie: vnde quanto forma est permixtior 
          <lb ed="#V" n="114"/>forme contrarie tanto est remissior: quanto autem est purior vel minus 
          per<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mixta contrarie tanto est intensior: nec est aliud formam intendi quam contrario 
          <lb ed="#V" n="116"/>minus misceri: et eam remitti non est aliud quam contrarie forme magis 
          <lb ed="#V" n="117"/>misceri: quae opinio solum auctoritas probatur superius arguendo inductis. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e199">
          <lb ed="#V" n="118"/>⁋ hec opinio falsa est. vnde contra eam arguitur: primo quona aliqua forme 
          inten<lb ed="#V" n="119" break="no"/>duntur et remittuntur quibus nulla forma est contraria: et hoc est verum de 
          for<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mis corporalibus: et similiter de spiritualibus: de corporalibus quidem vt de 
          lu<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mine cui nulla forma est contraria: et tamen intenditur aliquando: et quandoque 
          re<lb ed="#V" n="122" break="no"/>mittitur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e212">
          ⁋ Similiter visioni nulla forma est contraria: inteditur tamen et 
          re<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mittitur. Nam aliquando visio est perfectior et clarior: et aliquando minus: 
          <lb ed="#V" n="124"/>sic cum corpus visum prius videtur de propinquo et post a remotis vel econtra. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e219">
          <lb ed="#V" n="125"/>⁋ Similiter in formis spiritualibus quales sunt quae sunt in intellectum et 
          volun<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tate. vnde delectationi quae est in sciendo non est aliquod contrarium secundum. P. et tamen 
          <lb ed="#V" n="127"/>suscipit magis minus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e228">
          ⁋ Praeterea aliqua forme spirituales esto quod 
          ha<lb ed="#V" n="128" break="no"/>beant contrarium: adhuc intendut et remittuntur sine illius admixtione: 
          <lb ed="#V" n="129"/>quod probatur: quia alioquin sequeretur quod aliquis carens virtute et vitio 
          si<lb ed="#V" n="130" break="no"/>bi contrario non posset acquirere virtutem illam quae caret: aut vitium oppo¬
          <pb ed="#V" n="87-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <pb ed="#V" n="88-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <!--167.xml-->
          <pb ed="#V" n="88-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>potest simul stare cum maiore frigore: multo minus eius 
          <lb ed="#V" n="2"/>pars poterit: vt supra arguebat.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e257">
          ⁋ Secudo quia si minor 
          ca<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lor quam est a. potest stare cum maiore frigore quam est illud da 
          <lb ed="#V" n="4"/>tum. ergo et calor a. poterit stare cum aliquo frigore adhuc 
          <lb ed="#V" n="5"/>maiore quam sit illud datum: quod in eadem proportione se 
          ha<lb ed="#V" n="6" break="no"/>beat ad ipsum in qua ad ipsum calorem minorem se habet 
          il<lb ed="#V" n="7" break="no"/>lud frigus maius: quod ponitur cum ipso stare: et per consequens illud non 
          <lb ed="#V" n="8"/>fuit maximum potens stare cum calore a. vt ponebatur: aut 
          <lb ed="#V" n="9"/>tali intensione totaliter corrumpebatur calor a. et cum frigus 
          isti<lb ed="#V" n="10" break="no"/>non fiat summum per illud agens per positum erit adhuc 
          re<lb ed="#V" n="11" break="no"/>missum: et poterit vlterius intendi: et similiter aliud corpus 
          fri<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tidissimum poterit remitti in frigiditate ad equalitatem 
          il<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lius: et sic poterit esse aliquod frigidum remissum sine mixtione 
          <lb ed="#V" n="14"/>caloris: et poterit esse intensio et remissio in vno contrario 
          si<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ne alterius mixtione: et per consequens non est necesse ponere in 
          ali<lb ed="#V" n="16" break="no"/>quo gradu contraria simul.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e291">
          ⁋ Simili modo contra aliam partem potest 
          ar<lb ed="#V" n="17" break="no"/>gui: quia aut calor a. potest secum compati quantumcumque minus frigus 
          <lb ed="#V" n="18"/>quam est b. in infinitum aut non: sed vsque ad certam paruitatem 
          fri<lb ed="#V" n="19" break="no"/>goris: primum dici non potest: quia tunc cum toto frigore b. posset 
          <lb ed="#V" n="20"/>stare summa caliditas: quod reprobatum est: patet consequentia quia summa 
          ca<lb ed="#V" n="21" break="no"/>liditas naturaliter possibilis non tantum excedit frigus b. quantum 
          ca<lb ed="#V" n="22" break="no"/>lor a. excedit aliquod frigus sibi compossibile: si in infinitum 
          mi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nus potest secum copati. Si vero compatiatur minus frigus 
          se<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cum vsque ad determinatam paruitatem frigoris et non vltra: 
          <lb ed="#V" n="25"/>tunc ponatur cum huiusmodi paruo frigore: et approximetur aliquod 
          <lb ed="#V" n="26"/>calefactiuum intendens calorem vt prius dicebatur de 
          frigef<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ctiuo intendente frigus: et procedit argumentum penitus 
          eo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dem modo: et ad easdem deducit conclusiones.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e320">
          ⁋ Tertia ratio 
          princi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>palis ad conclusionem est: quod si contraria possint se compati in 
          <lb ed="#V" n="30"/>aliquibus gradibus. ergo duricies et mollicies poterunt simul esse 
          <lb ed="#V" n="31"/>in eodem subiecto primo: et cum omne in quo subiectiue est 
          du<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ricies sit durum: et in quo sit mollicies sit molle idem 
          pote<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rit esse durum et molle: hoc autem falsum est: quoniam tunc contradictoria possunt 
          <lb ed="#V" n="34"/>simul esse vera: quod patet ex diffinitionibus eorum: vt patet. 4. methau. 
          Du<lb ed="#V" n="35" break="no"/>rum est quod non cedit in seipsum secundum superficiem: molle autem quod 
          <lb ed="#V" n="36"/>cedit non econtra circumstando: idem ponitur. 3o celi. Et 
          intelli<lb ed="#V" n="37" break="no"/>gendum est quod nisi praeter solitum et communem naturae cursum deus 
          spe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cialiter operetur. Si ergo idem esset durum et molle idem cederet 
          <lb ed="#V" n="39"/>in seipum etc. secundum superficiem non econtra circunstando: et non 
          cede<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ret in seipsum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e349">
          ⁋ Similis ratio posset fieri de rectitudine et 
          <lb ed="#V" n="41"/>curuitate si ponerentur esse qualitates alique secundum se 
          distin<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cte et aliis inherentes. Si enim idem esset rectum et curuum 
          contradi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ctoria essent simul vera vt probatur ex diffinitionibus eorum. Est 
          <lb ed="#V" n="44"/>enim rectum cuius medium non exit extrema: curuum autem cuius 
          <lb ed="#V" n="45"/>medium exit extrema.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e362">
          ⁋ 4a ratio potest fieri de formis 
          con<lb ed="#V" n="46" break="no"/>trariis que sunt nate fieri circa animam: vt error et scientia 
          cir<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ca eandem conclusionem: virtus et vitium oppositum illi: simul enim 
          <lb ed="#V" n="48"/>possent esse in anima: et simul posset aliquis scire aliquam 
          veri<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tatem et errare circa illam: et simul assentire illi firmiter et 
          dissen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tire: et eandem rem velle similiter et nolle: et de eodem delectari simul 
          <lb ed="#V" n="51"/>et tristari: que contra humanam experientiam penitus sunt. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e378">
          <lb ed="#V" n="52"/>⁋ Demum non video quin eodem modo quelibet due forme 
          <lb ed="#V" n="53"/>subiectales vel accidentales possint naturaliter informare 
          eandem<lb ed="#V" n="54" break="no"/>materiam: cum nulle videantur incompossibiles plusquam 
          contra<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rie: et sic in eadem materia potuerunt simul esse forma palee et 
          <lb ed="#V" n="56"/>forma lapidis vel ferri et forma vini et aceti ossis et olei et 
          <lb ed="#V" n="57"/>alie quelibet: quod est absurdum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e394">
          ⁋ Pro hac conclusione est Augu. in 
          <lb ed="#V" n="58"/>ench. Nullus inquit cibus aut potus simul dulcis est et 
          ama<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rus: nullum corpus simul vbi album ibi et nigrum: nullum simu 
          <lb ed="#V" n="60"/>vbi de forme ibi formosum: et hoc in multis et pene in omnibus 
          <lb ed="#V" n="61"/>ptrariis reperitur vt in vna re simul esse non possint.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e406">
          ⁋ Item 
          <lb ed="#V" n="62"/>philosophus in praedicamentis capitio de quantitate. nihil est inquit quod 
          <lb ed="#V" n="63"/>videatur simul contraria suscipere vt subiecta quaedam 
          susceptibi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lis contrariorum videtur: sed non suscipit vno eodemque 
          tempo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>re. Nam nullus sanus est et eger neque albus et niger simul: ni¬ 
          <!--167.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 88-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>hilque aliud simul contraria suscipiet. Et ex hoc probat quod 
          ma<lb ed="#V" n="67" break="no"/>gnu et paruum non sunt contraria: quia idem simul est magnum et 
          par<lb ed="#V" n="68" break="no"/>uum: ad aliud tamen et ad aliud comparatum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e430">
          ⁋ Item. 4o meta. 
          pro<lb ed="#V" n="69" break="no"/>bat quod impossibile est aliquem opinari contradictoria simul esse 
          ve<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ra: per hoc quoniam impossibile est eundem simul habere contrarias opiniones: 
          <lb ed="#V" n="71"/>et opiniones de contradictoriis sunt contrarie: que tota probatio super hoc 
          <lb ed="#V" n="72"/>sustentatur quod contraria non possunt simul eidem inesse.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e441">
          ⁋ Item 
          in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>fra contra Anax. ponentem contraria simul esse: propterea quia videbat 
          <lb ed="#V" n="74"/>ex eodem generari contraria: et nihil generatur ex eo quod non est. de 
          <lb ed="#V" n="75"/>P. quod potestate contingit simul inesse contraria: actu autem non. Et 
          <lb ed="#V" n="76"/>Commentatoris. ibidem dicere inquit: quod contraria existunt insimul in eodem 
          <lb ed="#V" n="77"/>potentia est verum: actu autem est falsum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e454">
          ⁋ Et ad idem propositum 
          <lb ed="#V" n="78"/>antea. dicens quod omnia contraria non sunt existentia in simul actu: sed 
          <lb ed="#V" n="79"/>potentia: et quod non est actu non est ens. Demum hoc esse de eius 
          <lb ed="#V" n="80"/>intentione nullus ambigere potest qui videat et intelligat litteram 
          <lb ed="#V" n="81"/>eius. 4. meta. Nam ibi ex intentione conatur probare: quod si 
          con<lb ed="#V" n="82" break="no"/>traria possent esse simul: contradictoria simul esse vera possunt: 
          <lb ed="#V" n="83"/>ait enim sic. Qondam autem impossibile contradictionem simul esse veram 
          <lb ed="#V" n="84"/>de eodem palam: quia nec contraria simul inesse contingit eidem: et mox 
          <lb ed="#V" n="85"/>sequitur probatio: quia vt. dicens vnum contrariorum est priuatio 
          alte<lb ed="#V" n="86" break="no"/>rius: quod non est intelligendum essentialiter: cum vtrumque sit verum 
          <lb ed="#V" n="87"/>ens: sed antecedenter et illatiue. Nam ad positione vnius 
          se<lb ed="#V" n="88" break="no"/>quitur negatio alterius circa idem subiectum: et hoc ideo: quia 
          essen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tia vnius incompossibilis scilicet naturaliter est essentie alterius in 
          eo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>dem subiecto. Unde ex hoc praecise dicuntur esse contrarie: negatio autem 
          <lb ed="#V" n="91"/>circa determinatum subiectum est priuatio: vt patet. 10eo meta. Si ergo 
          <lb ed="#V" n="92"/>in eodem sint simul contraria. vbi gratia albedo a nigredo: sequitur 
          <lb ed="#V" n="93"/>in hoc subiecto est albedo. ergo in hoc subiecto eodem 
          demonstra<lb ed="#V" n="94" break="no"/>to non est nigredo. Et similiter sequitur in hoc est nigredo. ergo in hoc 
          <lb ed="#V" n="95"/>non est albedo: et vltra. ergo in hoc subiecto est albedo a in hoc 
          <lb ed="#V" n="96"/>subiecto non est albedo: quae sunt contradictorie. Et similiter sequitur in 
          <lb ed="#V" n="97"/>hoc subiecto est nigredo: et similiter in hoc subiecto non est 
          ni<lb ed="#V" n="98" break="no"/>gredo: accipiendo scilicet esse: secundum actum quomo aliquid dicitur 
          sim<lb ed="#V" n="99" break="no"/>pliciter esse: non autem esse in potentia: quod est esse secundum quid. Nam 
          <lb ed="#V" n="100"/>quod tantum est in potentia tale non simpliciter et sine 
          determi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>natione dicitur tale: sed potius negatur esse tale: vt. dicens. Commen. 4. 
          <lb ed="#V" n="102"/>meta. Et proptrea concludit. P. Si ergo est impossibile 
          affir<lb ed="#V" n="103" break="no"/>mare et negare simul: vere impossibile est et contraria simul esse: sed aut 
          <lb ed="#V" n="104"/>quo id est secundum quid ambo: aut alterum quo: alterum vero simpliciter id est aut 
          <lb ed="#V" n="105"/>ambo sunt simul in eodem in potentia tantum: quia scilicet neutrum est in 
          <lb ed="#V" n="106"/>actu: sed vtrumque potest inesse: sicut contingit quando contraria sunt 
          me<lb ed="#V" n="107" break="no"/>diata aut vnum in actu: et aliud tantum in potentia: quia quando 
          <lb ed="#V" n="108"/>alterum est in actu in re: ita quod simpliciter et sine adiuncto 
          ve<lb ed="#V" n="109" break="no"/>re dicitur esse in illa reliquum non inuenietur in ea: nisi in 
          tempo<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ribus diuersis: vt ibi. dicens. Commentatoris. et allegat Commentatoris. ibi quandam 
          <lb ed="#V" n="111"/>translationem que manifestior est quam sua et quam nostra. dicens est 
          <lb ed="#V" n="112"/>in alia translatione in loco totius illius est aliud 
          mianifestius<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sic et si impossibile est vt insimul negetur et affirmetur 
          impossi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>bile est: vt contraria sunt insimul: sed quandoque hoc et 
          quan<lb ed="#V" n="115" break="no"/>doque hoc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e539">
          ⁋ Ex his ex cuiuslibet mente debet esse alienum 
          <lb ed="#V" n="116"/>po. P. opinatus fuerit possibile esse vt contraria simul insint 
          <lb ed="#V" n="117"/>eidem subiecto primo nec in gradu praemisso plusquam in summo: 
          <lb ed="#V" n="118"/>si eius ratio attendatur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e548">
          ⁋ Sed quid de potentia absoluta 
          <lb ed="#V" n="119"/>dei: numquid possunt per diuinam potentiam esse simul: dubium 
          <lb ed="#V" n="120"/>pro certo grande est: quoniam si dicetur quod sic: videtur statim 
          sequi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>quod quelibet alie due forme possunt eandem materiam numero 
          <lb ed="#V" n="122"/>informare: et sic anima et forma lapidis simul informare 
          <lb ed="#V" n="123"/>possent vnam materiam: et anima homnis et anima asini: et sic idem 
          <lb ed="#V" n="124"/>videretur simul esse posse asinum et hominem et lapidem. Sed 
          <lb ed="#V" n="125"/>istud vt apparet non sequitur: sed sequitur quod eadem esset 
          <lb ed="#V" n="126"/>materia hominis et asini: vel homnis et lapidis. Quicquid  
          <lb ed="#V" n="127"/>tamen sit de hoc vltimo illato: videtur tamen vitari non 
          <lb ed="#V" n="128"/>posse: quin deus posset quaslibet duas formas causare et 
          <lb ed="#V" n="129"/>ponere in eadem materia: ita quod illam informarent: cum nulle 
          vide<lb ed="#V" n="130" break="no"/>antur magis incompossibiles quam forme contrarie.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e578">
          ⁋ Item quia 
          <!--168.xml-->
          <pb ed="#V" n="89-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>quecumque ratio probaret quod posset de contrariis: pariter vel fortius 
          <lb ed="#V" n="2"/>probaret de ceteris: et sic deus posset plures animas in vna 
          face<lb ed="#V" n="3" break="no"/>re materia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e594">
          ⁋ Contra hoc autem videtur esse <ref xml:id="grvnZZ-ed1e55-Rd1e596">articulus parisiensis. 27.</ref> 
          <lb ed="#V" n="4"/>qui est talis. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e55-Qd1e601" source="http://scta.info/resource/z88d99-avn8u2-d1e320">quod deus posset plures animas in vno producere error</quote>. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e599">
          <lb ed="#V" n="5"/>⁋ Ad idem etiam valet ratio. P. adducta que infertur quod contradictoria 
          <lb ed="#V" n="6"/>essent simul vera: si contraria essent simul.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e606">
          ⁋ 3o quia forme contrarie sunt ex 
          <lb ed="#V" n="7"/>suis naturis propriis incompossibiles: et ideo per nullam potentiam 
          <lb ed="#V" n="8"/>possunt simul esse: alias non essent incompossibiles.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e613">
          ⁋ Ex alia parte. cum 
          <lb ed="#V" n="9"/>dicens contrarias formas eidem inesse non dicat formaliter 
          contradicto<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ria: nec euidenter ex suo dicto sequantur contradictoria: eo quod non 
          <lb ed="#V" n="11"/>sit magis euidens vnam formam contrariam non compati secum aliam 
          <lb ed="#V" n="12"/>contrariam in eodem subiecto: quam vnum corpus non compati secum aliud  
          <lb ed="#V" n="13"/>corpus in eodem loco: immo manifestius sit illud: quam hoc: sicut 
          <lb ed="#V" n="14"/>patet.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e629">
          ⁋ Quod est confirmatur: quoniam aliqui et multi ponunt quod contraria 
          <lb ed="#V" n="15"/>sunt naturaliter et de facto simul: licet remissa. Nullus aut adhuc 
          di<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cit: quod naturaliter duo corpora seu magna seu parua possent se 
          <lb ed="#V" n="17"/>compati in eodem loco: et ex simultate duorum corporum in eodem 
          <lb ed="#V" n="18"/>loco nulla sequentur contradictoria: cum per dei potesm opositum de facto fiat. 
          <lb ed="#V" n="19"/>oppositum non videtur denegandum esse divine omiposite cum communiter dicant 
          <lb ed="#V" n="20"/>doctores: deum posse quecumque contradictionem non implicant. Et 
          lu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ce primo dicitur per angelum non esse impossibile apud deum omne verbum. et 
          <lb ed="#V" n="22"/>per primam veritatem que est christus mathei 10 dictum sit. Apud  
          <lb ed="#V" n="23"/>deum omnia sunt possibilia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e652">
          ⁋ hanc partem si quis vellet tenere 
          <lb ed="#V" n="24"/>posset dicere ad articulum quod articulus non negat deum posse 
          <lb ed="#V" n="25"/>facere plures animas in vna materia: sed in vno scilicet homine vel 
          suppo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sito. Nam si due anime idem corpus informarent non constituerent 
          <lb ed="#V" n="27"/>vnum hominem tantum: sed vna anima cum materia constitueret vnum hominem: 
          <lb ed="#V" n="28"/>et alia cum eadem materia alium. et sic non esset vnus homo ex vtraque: 
          <lb ed="#V" n="29"/>quamuis vtriusque eadem esset pars. vel si hoc non placet 
          oporte<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ret negari consequentiam scilicet quod si contraria sunt compossibilia. ergo et quaelibet 
          for<lb ed="#V" n="31" break="no"/>me alie: et reddere aliquam negationis rationabilem causam: quod 
          for<lb ed="#V" n="32" break="no"/>te esset difficile.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e674">
          ⁋ Ad rationem. P. dicendum esset consequentia non tenere 
          <lb ed="#V" n="33"/>quaeuis ipse putauit eam simpliciter necessariam: quia certum est quod ita 
          pu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tasset necessario sequi. in loco a. est corpus b. ergo in loco a. non est cor 
          <lb ed="#V" n="35"/>pus c. et absolute. ergo in loco a. non est aliud corpus praeter b. sicut 
          <lb ed="#V" n="36"/>putauit sequi. in hoc subiecto est albedo. ergo in hoc non est nigredo. et 
          <lb ed="#V" n="37"/>tamen prima non est simpliciter necessaria.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e687">
          ⁋ Ad 3am diceretur quod quarumlibet 
          <lb ed="#V" n="38"/>rerum naturae sunt nutui dei: qui omnium est ordinator et actor 
          sub<lb ed="#V" n="39" break="no"/>iecte: vt cuicumque sit naturale quod facere de illa voluerit deus. est 
          <lb ed="#V" n="40"/>si faciat de ipsa quod virtute create naturae fieri non potest: et quod sit contra 
          <lb ed="#V" n="41"/>consuetum cursum naturie. ac per hoc posset dici aliquo modo contra 
          na<lb ed="#V" n="42" break="no"/>turam. et ideo Aug. 26. contra faustum. deus creator et conditor omium 
          <lb ed="#V" n="43"/>naturarum nihil contra naturam facit. id enim erit cuilibet rei naturale: quod 
          il<lb ed="#V" n="44" break="no"/>le fecerit: a quo est omnis modus numerus et ordo naturae. Et 
          sub<lb ed="#V" n="45" break="no"/>dit. sed contra naturam non incongrue dicimus. aliquod deum facere: quod 
          <lb ed="#V" n="46"/>facit contra id quod nouimus in nam hanc enim etiam appellamus 
          na<lb ed="#V" n="47" break="no"/>turam: cognitum nobis cursum solitumque nature: contra quem deus cum 
          <lb ed="#V" n="48"/>aliquid facit: magnalia vel mirabilia nominantur. Ideo autem 
          <lb ed="#V" n="49"/>dici t cumique rei esse naturale: quod de illa deus fecerit: quia quamlibet 
          <lb ed="#V" n="50"/>naturam ita deus instituit: vt esset apta nata quod ex ea fieret quid 
          <lb ed="#V" n="51"/>quid ex illa facere ille posset. vnde. 9. super gen. ad litteram. su 
          <lb ed="#V" n="52"/>per motum inquit cursumque rerum naturalem potestas creatoris habet 
          <lb ed="#V" n="53"/>apud se posse de his omnibus facere aliud quam eorum quasi 
          semi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nales rationes habent: non tamen illud quod non in eis posuit vt de his 
          <lb ed="#V" n="55"/>fieri vel ab ipsa possit. neque enim potentia temeraria: sed sapientiae 
          vir<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tute opoistus est. et hoc de vnaquaeque re in suo tempore facit quod ante in ea 
          <lb ed="#V" n="57"/>fecit vt possit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e733">
          ⁋ Deinde exemplificans de his quae naturali cursu 
          <lb ed="#V" n="58"/>res create possunt et de his que potest solus deus. sicut quod femia 
          ste<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rilis in iuuenntute pariat in senectute. quod asina loquatur. et 
          <lb ed="#V" n="60"/>alia mirabilia plura subdit de istis mirabilibus dedit quidem 
          <lb ed="#V" n="61"/>naturis quas creauit vt ex eis et hec fieri possent. Neque 
          <lb ed="#V" n="62"/>enim ex eis nihil ille faceret quod non ex eis posse fieri 
          praefige<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ret: quoniam seipso non est ipse potentior: verutmen alio modo dedit vt 
          <lb ed="#V" n="64"/>non haberet in motu naturali: sed in eo quo ita creata essent vt 
          <lb ed="#V" n="65"/>eorum natura voluntati potentiori amplius subiacetur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e753">
          ⁋ Ex his pos¬ 
          <!--168.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 89-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>set dici quod contrariam vtique habent ex suis naturis vt sint 
          incompossi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bilia secundum cursum naturalem et solitum: sed cum hoc etiam habent ex suis na 
          <lb ed="#V" n="68"/>turis vt possint simul esse ad dei nutum. et huic simile est: si dicatur. 
          <lb ed="#V" n="69"/>quod corporales dimensiones ex suis habent naturis vt sibi 
          mu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tuo resistant et incompossibiles sint in eodem loco. et tamen sic 
          insti<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tute sunt in suis naturis vt cum deus voluerit simul esse possint. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e775">
          <lb ed="#V" n="72"/>⁋ Qui vero primam viam tenere vellet haberet se figere super hoc quod 
          <lb ed="#V" n="73"/>pria sint ex suis naturis simpliciter incompossibilia. et quod vt tales 
          <lb ed="#V" n="74"/>essent deus instituit: nec oppositum deus posset facere: nisi eorum 
          mu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tet naturas.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e787">
          ⁋ Quod vtrum sit verum an eius oppositum ostendat qui 
          <lb ed="#V" n="76"/>potest et ex praedictis duabus viis eligat qua plus placet. Sed 
          perti<lb ed="#V" n="77" break="no"/>naciam et temeritatem in re tanta deuitet. ego autem pro nunc ad  
          <lb ed="#V" n="78"/>neutram partem determinate declino: onimpotentem tamen deum esse non 
          <lb ed="#V" n="79"/>dubito.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e798">
          ⁋ Sed contra conclusionem huius articuli a multis arguitur 
          mul<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tipliciter. Et primo contra primam arguunt aliqui primo sic. si contraria non  
          <lb ed="#V" n="81"/>possent naturaliter eidem simul inesse sequitur quod quando subiectum aliquod  
          <lb ed="#V" n="82"/>transmutatur continue de vna forma contraria in aliam vel forma 
          cor<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rumpenda haberet vltimum instans sui esse: vel generanda haberet 
          pri<lb ed="#V" n="84" break="no"/>mum sui esse. consequentia satis est patens. Nam instans copulans totum 
          <lb ed="#V" n="85"/>ehristus in quo subiectum est sub forma expellenda et totum in quo est sub 
          <lb ed="#V" n="86"/>generanda: vel erit vltimum praecedentis vel primum sequentis: totum 
          <lb ed="#V" n="87"/>enim tempus hoc et tempus illud totaliter se excludunt si contraria non ponam 
          <lb ed="#V" n="88"/>tur simul. Et tunc nullum medium tempus est inter illa: alias subiectum per 
          <lb ed="#V" n="89"/>aliquod tempus careret vtraque forma: et per consequens idem instans 
          copu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lat vtrumque. sed consequens falsum est quantum ad primam partem. vt patet. 8. phy. o 
          <lb ed="#V" n="91"/>Et similiter quantum ad 2am. alioquin esset dare primam mutationem et 
          <lb ed="#V" n="92"/>primam partem motus qui est secundum formam posteriorem. vbi gratia. 
          frige<lb ed="#V" n="93" break="no"/>factionis si subiectum moueatur a calido in frigidum: quod est incomn 
          <lb ed="#V" n="94"/>ueniens.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e833">
          ⁋ Confirmatur. quia sicut in motu tali non est dare 
          pri<lb ed="#V" n="95" break="no"/>materia remissionem forme abiiciende. sic non est dare primam 
          genera<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tionem forme inducende.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e840">
          ⁋ 2o agens naturale non remittit vnam  
          <lb ed="#V" n="97"/>formam: nisi causando in eius subiecto aliquid incompossibile illi forme 
          <lb ed="#V" n="98"/>secundum aliquem gradum: et secundum quod causat in illud in maiori et maiori 
          <lb ed="#V" n="99"/>gradu corrupit gradum maiorem vel minorem existentis forme. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e849">
          <lb ed="#V" n="100"/>⁋ 3o P. 6. phy. dicit quod omne quod mouetur habet aliquid vtriusque 
          ex<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tremi: et per consequens omne quod mouetur ex contrario in contrarium habet aliquid 
          <lb ed="#V" n="102"/>vtriusque contrarii: quod est habetur ex Commentatore. 5. phy. et manium erg 
          <lb ed="#V" n="103"/>videtur ad sensum: vt aiunt quod aque successiue calefactibili 
          <lb ed="#V" n="104"/>aliquid caloris inest manente adhuc frigiditate: nec totaliter 
          <lb ed="#V" n="105"/>corrupta. vnde dicunt isti quod ab instanti in quo incipit motus 
          <lb ed="#V" n="106"/>currunt simul duo motus eiusdem subiecti scilicet remissionis forme abii 
          <lb ed="#V" n="107"/>ciende et intensionis forme quae inducitur et ncutrius motus est da 
          <lb ed="#V" n="108"/>re primam partem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e871">
          ⁋ 4o ab aliis sic. constat quod quando agens agit in 
          <lb ed="#V" n="109"/>subiectum habens formam contrariam non subito introducit totam formam 
          <lb ed="#V" n="110"/>intensiue: sed in tempore: et partem ante partem. aut ergo hoc prouenit. 
          <lb ed="#V" n="111"/>ex incompossibilitate partium forme: et hoc non: quia omnes sut 
          eius<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dem rationis et nate componere vnam formam perfectiorem: aut ex 
          <lb ed="#V" n="113"/>insuffinia agentis: et hoc etiam non est verum. Tum quia agens naturale in 
          <lb ed="#V" n="114"/>susceptiuo disposito potest simul inducere effectum sue 
          actiuita<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ti proportionatum: nisi aliud obstet. Tum quia hoc vel tollitur 
          po<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nendo sufficientissimum. aut 3o prouenit: quia subiectum non potest simul 
          <lb ed="#V" n="117"/>eas recipere: quod est non est verum. quia in fine motus omnes simul inuicem 
          <lb ed="#V" n="118"/>sibi inerunt. aut ultimo propter qualitates vel dispositiones contrarias in 
          <lb ed="#V" n="119"/>passo repugnantes forme introducende: et habetur propositum: quia simul 
          <lb ed="#V" n="120"/>cum parte forme introducta est pars prioris repugnans parti 
          in<lb ed="#V" n="121" break="no"/>troducende: et sic sunt contraria simul in gradibus remissis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e903">
          ⁋ 5o ab 
          <lb ed="#V" n="122"/>aliis. et est quasi eadem ratio omne quod stat cum motu ad aliquam formam 
          <lb ed="#V" n="123"/>stat cum termino motus: hoc patet: quia talis motus non est nisi forma 
          <lb ed="#V" n="124"/>fluens et incompleta. 3o phy. Sed forma contraria ex qua subiectum trans 
          <lb ed="#V" n="125"/>mutatur stat cum motu: quia ipsa est causa successionis motus 
          praedi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cti. nam secundum Commentatorem. 4. phy. causa successionis in motu est  
          <lb ed="#V" n="127"/>resistentia: in motu autem ad formam non potest esse resistentia: nisi 
          <lb ed="#V" n="128"/>ratione forme contrarie existentis in subiecto.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e921">
          ⁋ 6o constat quod in mixto 
          <lb ed="#V" n="129"/>manent qualitates elementorum remisse quicquid sit de formis 
          <lb ed="#V" n="130"/>subiectalibus eorum: alioquin non aliter disponeretur materia ad for¬ 
          <!--169.xml-->
          <pb ed="#V" n="89-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>mam mixti: quam ad formam elementi. ergo cum quelibet pars 
          mixti<lb ed="#V" n="2" break="no"/>sit mixta et qualitates elementorum sint contrarie: sequitur quod in 
          ea<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dem parte materie sint qualitates contrarie in esse remisso.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e941">
          ⁋ 7o si 
          <lb ed="#V" n="4"/>sint aliqua agentia contraria apta agere mutuo approximata 
          <lb ed="#V" n="5"/>in dispositione debita ad agendum et patiendum: et inter illa sit 
          mi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nimum naturale. vbi gratia. minimus aer: et sint illa agentia calidum 
          <lb ed="#V" n="7"/>et frigidum sub talibus gradibus quod vtrumque possit agere in 
          re<lb ed="#V" n="8" break="no"/>liquum per tale medium miorimum: quod totum est possibile: tunc cum 
          di<lb ed="#V" n="9" break="no"/>stans non possit agere in distans: nisi agendo in medium. vt patet 
          <lb ed="#V" n="10"/>in 2o de anima. et vtrumque istorum agat in reliquum. sequitur quod 
          vtrum<lb ed="#V" n="11" break="no"/>que agat in medium: et cum actiones istorum sint contrarie: illud 
          mini<lb ed="#V" n="12" break="no"/>mum simul totum mouebitur motibus contrariis: et per consequens motus 
          contra<lb ed="#V" n="13" break="no"/>rii sunt simul in eodem: et simul est forme primanentes contrarie erunt in 
          <lb ed="#V" n="14"/>eodem scilicet caliditas et frigiditas.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e967">
          ⁋ 8o motus sursum et motus 
          <lb ed="#V" n="15"/>deorsum sunt contrarii. patet. 5. phy. sed hi possunt simul esse. ergo etc. Minor 
          <lb ed="#V" n="16"/>probatur. quia si lancea moueatur sursum et musca moueatur super 
          <lb ed="#V" n="17"/>lanceam versus deorsum motu proprio: illa musca simul mouetur 
          <lb ed="#V" n="18"/>sursum et deorsum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e978">
          ⁋ Item potest probari: quia anima humana licet per 
          <lb ed="#V" n="19"/>accidens) realiter tamen et vere simul mouetur sursum et deorsum. vbi 
          <lb ed="#V" n="20"/>gratia cum quis manus commniunctas separat eleuando vnam sursum 
          <lb ed="#V" n="21"/>et deprimendo alteram deorsum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e987">
          ⁋ 6o differentie diuidentes idem 
          ge<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nus ex opposito sunt contrarie. patet 10eo meta. et ille sunt simul in 
          eo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dem subiecto: quia due species. verbi gratia. calor et siccitas sunt in eo 
          <lb ed="#V" n="24"/>dem subiecto: et ista constituuntur dresntiis diuisiuis eiusdem 
          gene<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ris ex opposito. ergo et tales differentie opposite sunt in eodem 
          sub<lb ed="#V" n="26" break="no"/>iecto. assumptum probatur. quia vel iste due species cum sint 
          eiusdem<lb ed="#V" n="27" break="no"/>generis: vel immediate continentur sub oppositis drecuntiis 
          il<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lius: et habetur propositum: vel ambe continentur sub altera differentia 
          <lb ed="#V" n="29"/>et tunc cum differentia addita generi constituat speciem calor et 
          sicci<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tas erunt eiusdem speciei subalterne: et tunc quero. aut calor et 
          <lb ed="#V" n="31"/>siccitas continentur in diuersis oppositis decentiis illius speciei 
          <lb ed="#V" n="32"/>subalterne: et habetur propositum. vel continentur sub altera: et 
          <lb ed="#V" n="33"/>tunc sequitur quod erunt sub altera vna specie inferiori 
          subal<lb ed="#V" n="34" break="no"/>terna. et tunc vt prius queratur an contineantur sub oppositis 
          <lb ed="#V" n="35"/>dreicuntiis ipsius speciei subalterne: vel sub altera: et sic vel 
          proce<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ditur in infinitu: vel erunt eiusdem speciei specialissime vel 
          deue<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nietur ad aliquod genus sub cuius deintiis oppositis calor et sic 
          <lb ed="#V" n="38"/>citas continentur. et duo prima sunt falsa. ergo relinquitur 3m quod est 
          <lb ed="#V" n="39"/>propositum
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1030">
          ⁋ 2o cum habitu virtutis stat aliquis gradus vicii 
          <lb ed="#V" n="40"/>vel dispositionis ad vicium: que tamen aucta fit habitus: et per consequens 
          <lb ed="#V" n="41"/>est habitus eiusdem rationis cum habitu vicii. erg contraria stant simul:. 
          <lb ed="#V" n="42"/>consequentia patet. Antecedens probatur. quia si temperatus eliciat actum oppositum: 
          ali<lb ed="#V" n="43" break="no"/>quid causabitur per illum. alias per nullum alium simili ratione aliquid 
          <lb ed="#V" n="44"/>causaretur: et sic nunquam posset oppositum vicium generari. illud autem quod 
          <lb ed="#V" n="45"/>causabitur: vel erit vicium vel dispositio ad vicium: et illud stabit cum 
          <lb ed="#V" n="46"/>virtute temperantie: cum virtus non corrumpatur per vnum actum opi 
          <lb ed="#V" n="47"/>positum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1050">
          ⁋ Ad hoc sunt auct. Aug. de natura et gratia satis vltra 
          <lb ed="#V" n="48"/>medium: ait. possunt enim contraria non inuicem aduersari: sed ex 
          alter<lb ed="#V" n="49" break="no"/>utro temperari et bonam valitudinem reddere. sicut in 
          corpo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>re siccitas et huiditas frigus et calor: quorum omnium 
          tempera<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tione bona corporalis valitudo consistit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1061">
          ⁋ Item. P. 5. phy. 
          <lb ed="#V" n="52"/>dicit quod motus qui sunt ex extremis in medium sunt ponendi in 
          <lb ed="#V" n="53"/>ter motus contrarios. Et ratio est vt subdit. quia medium ad vtrumque 
          di<lb ed="#V" n="54" break="no"/>citur quodammo vbi Commentator dicit. quod. P. ideo dixit 
          quidam<lb ed="#V" n="55" break="no"/>modo: quia medium est contrarium vtrique extremo: non simpliciter sicut ali 
          <lb ed="#V" n="56"/>terum extremum est contrarium reliquo: sed medium est contrarium vtrique ex 
          <lb ed="#V" n="57"/>tremo per illud quod est in eo de reliquo extremo: et contrarietas 
          <lb ed="#V" n="58"/>eius diciter a contrarietate extremi in hoc: quoniam contrarium in eo praedicto ex 
          <lb ed="#V" n="59"/>tremo scilicet vnum extremum non est in sua vltima perfectione sicut 
          <lb ed="#V" n="60"/>est in ipso extremo. Et subdit quod vtrumque extremum 
          inueni<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tur in medio non perfecte. vnde in transmutatione que fit de 
          vi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ridi ad album: viride est quasi nigrum. viride enim non 
          transmuta<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tur ad album: nisi secundum quod est in eo de nigro: non secundum quod est in eos 
          <lb ed="#V" n="64"/>de albo: et quando viride transmutatur in nigrum: transmutatur secundum 
          <lb ed="#V" n="65"/>quod est in eo de albo. et similiter quando album transmutatur in viride: 
          <!--169.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 89-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>transmutatur in nigrum quod est in viridi: hec commentator. In 
          <lb ed="#V" n="67"/>quibus verbis manifeste patet eum sensisse quod in colore 
          me<lb ed="#V" n="68" break="no"/>dio sit vtrumque extremum contrarium: licet non in sua vltima perfectione: 
          <lb ed="#V" n="69"/>sed in esse imperfecto ea remisso.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1109">
          ⁋ hoc idem expresse valde 
          <lb ed="#V" n="70"/>primo phy. super illo verbo philosophi. Si autem quatuor existentibus scilicecontrariis 
          <lb ed="#V" n="71"/>bue erunt contrarietates: oportebit seorsum vtrisque esse alteram 
          <lb ed="#V" n="72"/>quandam naturam mediam. dicit Commentator quod per naturam mediam 
          in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>telligit subiectum commune quod est medium inter contraria. et addit 
          Com<lb ed="#V" n="74" break="no"/>mentator: et ipse scilicet P. dixit: quod subiectum inter contraria ad 
          similitudi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nem medii est enim simile ei quoquo modo: quia in potentia vtrumque 
          <lb ed="#V" n="76"/>extremum. Sed tamen subiectum est vtrumque extremum in pura 
          poten<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tia. medium vero est vtrumque extremum non potentia pura: sed aliqua 
          <lb ed="#V" n="78"/>otentia. In medio enim est vtrumque extremum in actu: sed tamen non 
          <lb ed="#V" n="79"/>in vltima perfectione. ergo est in potentia vtrumque extremum 
          quadan<lb ed="#V" n="80" break="no"/>modo et in actu alio modo: subiectum vero est vtrumque extremum potentia vero. hoc 
          <lb ed="#V" n="81"/>ipse.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1138">
          ⁋ Item. P. 10 meta. et Commentator ibidem. expresse dicunt  
          <lb ed="#V" n="82"/>puod omnia media inter contraria sunt composita ex contrariis. et in pluri. 
          <lb ed="#V" n="83"/>bus aliis locis eandem sententiam ponere videntur. Ex quibus sequitur. 
          <lb ed="#V" n="84"/>secundum intentionem eorum quod contraria in gradibus remissis sint simul 
          <lb ed="#V" n="85"/>in eodem subiecto primo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1149">
          ⁋ Ad ista respondeo. ad primum primo potest di 
          <lb ed="#V" n="86"/>ci quod consequentia non valet vniversaliter. sicut patet in praecedenti. q. artio 3o in 
          responsio<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nibus ad. 3. et 5. et 8. argumeta facta contra dicta. concessa tamen consequentia 
          <lb ed="#V" n="88"/>illa. vbi veim dico ad consequens quod non est inconueniens. immo aliquando 
          <lb ed="#V" n="89"/>necessium quod sit dare primum instans posterioris forme. et hoc vult 
          <lb ed="#V" n="90"/>etiam P. 8. phy.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1163">
          ⁋ Ad confirmationem dicendum quod accipiendo proprie 
          <lb ed="#V" n="91"/>remissionem pro partiali scilicet corruptione forme secundum partes inten 
          <lb ed="#V" n="92"/>siuas: quo accipere debet ratio vt sit ad propositum: illa similitudo nulla 
          <lb ed="#V" n="93"/>est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1172">
          ⁋ Ad 2am rationem que videtur quasi probatio huius 
          confirma<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tionis. dicendum quod falsum assumit scilicet quod agens non remittit 
          for<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mam: nisi causando aliquid incompossibile forme in eadem parte 
          <lb ed="#V" n="96"/>subiecti: quinimmo nunquam dum est aliqua pars forme in aliqua 
          <lb ed="#V" n="97"/>parte subiecti est ab agente inductum aliquod de forma opposita 
          <lb ed="#V" n="98"/>in eadem parte.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1185">
          ⁋ Ad 3m dico quod aliquid moueri ex contrario in 
          contra<lb ed="#V" n="99" break="no"/>rium: siue aliquid existens sub vna forma contraria transmutari in 
          ali<lb ed="#V" n="100" break="no"/>am potest dupliciter intelligi. Uno modo: quia continue magis perficitur per 
          <lb ed="#V" n="101"/>formam contrariam acquiredo partem post partem essentie formae contrarie. 
          <lb ed="#V" n="102"/>Alio modo dici potest moueri ad formam contrariam non sic. sed quia continue 
          <lb ed="#V" n="103"/>magis disponitur ad formam contrariam. tunc dico quod omne quod mouetur 
          <lb ed="#V" n="104"/>de contrario in contrarium primo modo habet aliquid vtriusque contrarii. non tamen secundum 
          ean<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dem partem sui: sed vna pars moti est sub vna forma contraria et 
          <lb ed="#V" n="106"/>alia sub alia: et continue secundum aliam et aliam sui partem acquirit aliam 
          <lb ed="#V" n="107"/>et aliam partem forme contrarie et perdit priorem: sicut motu localiter 
          <lb ed="#V" n="108"/>non secundum eandem sui partem habet vtriusque loci scilicet a quo mouetur et 
          <lb ed="#V" n="109"/>ad quem mouetur partem: sed vna pars eius est in loco a quo et 
          <lb ed="#V" n="110"/>alia in loco ad quem mouetur: et sicut numquam vna pars eius est 
          to<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ta in vtroque loco: sic nec in tali motu ad formam vnquam vna 
          <lb ed="#V" n="112"/>pars subiecti est tota sub vtroque contrario. Et hec est intentio 
          <lb ed="#V" n="113"/>P. ex toto in. 6. phy. vbi allegatur: quoniam ibi vult probare quod omne  
          <lb ed="#V" n="114"/>mobile est diuisibile. et secundum quod Commentatoris. exponit ibidem. P. 
          intel<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ligit de diuisibilitate secundum vltima. id est secundum partes mobilis: quarum 
          <lb ed="#V" n="116"/>vna est extra aliam secundum situm: et hoc probat. P. assumens hanc propositionem. 
          <lb ed="#V" n="117"/>omne quod mouetur partim est in eo ex quo mouetur: et partim in eo 
          <lb ed="#V" n="118"/>ad quod mouetur. Ex quo vlterius sequitur: quod omne quod mouetur vtriusque 
          <lb ed="#V" n="119"/>extremi seu termini motus partem habet. Sic etiam intelligi 
          debe<lb ed="#V" n="120" break="no"/>re patet per eundem circa finem. 5. phy. vbi determinans quod quies 
          <lb ed="#V" n="121"/>in termino a quo contraria est motui: non autem quies in termino 
          <lb ed="#V" n="122"/>ad quem: mouet contra se dubium: quia cum mobile du mouetur partim 
          <lb ed="#V" n="123"/>habeat de termino a quae. sequitur quod contraria insint eidem scilicet motus a 
          ter<lb ed="#V" n="124" break="no"/>mino a quae et quies in eodem.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1244">
          ⁋ Et respondit quod secundum aliam partem sui 
          <lb ed="#V" n="125"/>mobile quiescit in termino a quo: et secundum aliam est in termino 
          <lb ed="#V" n="126"/>ad quem: vbi Commentatoris. ait. Et cum omne motum est diuisibile vt post  
          <lb ed="#V" n="127"/>declarabitur: tunc motum non est quiescens in eo ex quo mouetur: 
          <lb ed="#V" n="128"/>nisi secundum partem non secundum totum id est simpliciter: quoniam dum mouetur: quedam 
          <lb ed="#V" n="129"/>pars eius est in eo ex quo mouetur: et quaedam pars in eo ad quod 
          mo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>uetur: et sic non sequitur vt duo contraria inueniantur in eodem: hec Com¬ 
          <!--170.xml-->
          <pb ed="#V" n="90-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>mentator. Et nota quod ista quaestio et solutio eius magis est propria 
          <lb ed="#V" n="2"/>de motu ad formam: quam de motu locali: quoniam nulla pars 
          moti<lb ed="#V" n="3" break="no"/>localiter quiescit in actu. vt probatur. 7. phy. et hoc vbi proximo 
          no<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tat etia Coment. cuius responsionem quantum ad motum localem nota 
          <lb ed="#V" n="5"/>ibidem in fine commenti.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1277">
          ⁋ Item. 8. phy. expresse dicit quod 
          mobi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>le dum mouetur admittit successiue partem post partem illius a qua 
          <lb ed="#V" n="7"/>transmutatur et successiue acquirit partem illius ad quod 
          transmu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tatur. et illud a quo transmutatur. et illud ad quod sunt opposita: 
          <lb ed="#V" n="9"/>et vtrumque est in parte transmutati alia a parte in quae est reliquum: 
          <lb ed="#V" n="10"/>sed sunt non determinata in se neque apud nos. et hoc vniversale et commune 
          <lb ed="#V" n="11"/>est cuiliet transmutato.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1293">
          ⁋ Sed contra illud potest argui: ponendo 
          <lb ed="#V" n="12"/>subiectum transmutatum esse miorimum quod potest esse motum in actu secundum 
          <lb ed="#V" n="13"/>illas formas: tunc enim necessario in eadem parte subiecti erunt ille 
          <lb ed="#V" n="14"/>partes formarum contrariarum: cum per positum neutra possit saluari in 
          <lb ed="#V" n="15"/>parte illius moti. Similiter idem potest dici de intellectu et 
          volunta<lb ed="#V" n="16" break="no"/>te quae sunt indiuisibilia: et tamen possunt transmutari de contrario in 
          contra<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rium. verbi gratia. de scientia in errorem et econtra: et de vna opinione contraria 
          <lb ed="#V" n="18"/>in aliam. Similiter voluntas de vicio in virtutem et econverso
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1312">
          ⁋ Respondeo 
          <lb ed="#V" n="19"/>quod quando mobile est indiuisibile vel mimmum motum secundum se 
          sepera<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tum. vt. supra dictum est. impossibile est ipsum motu continuo transmutari 
          <lb ed="#V" n="21"/>de contrario in contrarium secundum modum praedictum: sed solum 2o scilicst quia continue 
          <lb ed="#V" n="22"/>magis disponitur ad contrarium inducendum. vnde si sit aliquid minimum 
          <lb ed="#V" n="23"/>frigidum et istud susceptiuum caloris: debeatque transmutari 
          <lb ed="#V" n="24"/>in calidum motu continuo: prius continue remittetur et fiet minus 
          <lb ed="#V" n="25"/>frigidum et in instanti in quo erit primo completa eius remissio seu  
          <lb ed="#V" n="26"/>successiua corruptio secundum partes intensiuas frigiditatis: intro 
          <lb ed="#V" n="27"/>duceretur primo in eo tota forma caloris: et ita est dico de intellectum 
          <lb ed="#V" n="28"/>et voluntate. hoc autem modo non sequitur contrarias formas simul esse in 
          <lb ed="#V" n="29"/>eodem subiecto primo: non dico tamen quod omnis transmutatio a contrario in contrarium 
          <lb ed="#V" n="30"/>fit successiua: quoniam nihil prohibet aliquam esse subitam: sed nec 
          <lb ed="#V" n="31"/>tunc sunt contraria simul: quin immo eodem instanti primo vnum non est et 
          <lb ed="#V" n="32"/>aliud est. quo autem in tali motu remissionis: motum vtriusque 
          <lb ed="#V" n="33"/>extremi habeat partem: et qui sint termini talis motus: 
          ma<lb ed="#V" n="34" break="no"/>gis patebit in sequenti. q. In proposito autem sufficit scire quod 
          <lb ed="#V" n="35"/>non. sunt simul forme contrarie. quod ex supradictis satis est maniu¬ 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1351">
          <lb ed="#V" n="36"/>⁋ Quod vero addunt isti hoc esse manifestum in aqua que calefit. 
          <lb ed="#V" n="37"/>dicendum quod numquam in aliqua parte aqua inducitur aliquid caloris. id est ali 
          <lb ed="#V" n="38"/>quis calor quandiu manet ibi incorrupta forma frigiditatis: 
          <lb ed="#V" n="39"/>quamuis continue fiat minus frigida quousque frigiditas tota 
          <lb ed="#V" n="40"/>sit corrupta et inducatur forma caloris: secundum diuersas tamen partes 
          <lb ed="#V" n="41"/>aque hoc potest contingere: quod in vna sit forma caloris: et in alia 
          <lb ed="#V" n="42"/>sit forma frigiditatis. nec aliquid prohibet: quin et talis 
          transmu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tatio extensiua de contrario in contrarium sit continua. vt patet in 
          praeceden<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ti. q.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1373">
          ⁋ Ad 4m dicendum sicut dicunt aliqui quod hoc prouenit propter 
          <lb ed="#V" n="45"/>repugnantem dispositionem in passo: que dispositio est virtualiter contraria 
          <lb ed="#V" n="46"/>non formaliter forme quae inducitur. et hec est causa talis successionis 
          <lb ed="#V" n="47"/>in eadem parte subiecti. Exemplum in aqua calefactibili: cuius forma 
          sub<lb ed="#V" n="48" break="no"/>stantialis virtualiter repugnat calori: ideo per eam aqua naturaliter 
          <lb ed="#V" n="49"/>inclinatur contra calorem violenter inducendum vel inducibilem: ac 
          <lb ed="#V" n="50"/>per hoc non simul: sed successiue calor in ea inducitur ab agente. et 
          <lb ed="#V" n="51"/>hinc est vt dicunt quod si deus subito annihilaret frigus aque 
          <lb ed="#V" n="52"/>et approximaretur igni non subito calefieret. oportet aut ad istum 
          <lb ed="#V" n="53"/>casum addere quod deus conseruaret etiam miraculose formam 
          <lb ed="#V" n="54"/>substectalem aque.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1397">
          ⁋ potest etiam dici quod hoc prouenit aliquando propter dispocti 
          <lb ed="#V" n="55"/>nem forme quae in principio non est tam perfecta vt tota forma possit simul 
          <lb ed="#V" n="56"/>induci. et ideo sicut continue magis disponitur subiectum seu dispositio 
          <lb ed="#V" n="57"/>illa magis augetur: sic pius de forma inducitur. Non est enim esti 
          <lb ed="#V" n="58"/>mandum quod subiectum sufficienter disponatur ad formam propter 
          so<lb ed="#V" n="59" break="no"/>lam remotionem forme contrarie vel dispositionum propriarum ad formam 
          <lb ed="#V" n="60"/>contrariam: alioquin nuda essentia materiae esset propinqua materia et proprium 
          <lb ed="#V" n="61"/>susceptiuum cuiuslibet forme. quod tamen falsum est. vt patet. 9. meta 
          <lb ed="#V" n="62"/>sed vltra remotionem contrarie dispositionis oportet propriam et conuenientem 
          <lb ed="#V" n="63"/>inducere si non est aut si est: sed imperfecta illam augere: et sicut 
          <lb ed="#V" n="64"/>ad hoc vt forma inducatur requiritur debita dispositio in materia: sic vt 
          <lb ed="#V" n="65"/>perfectior inducatur requiritur dispositio maior. hinc est: quod cumlu¬ 
          <!--170.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 90-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>men a sole causatur in nubiecte tetra et grossa non ita intensum est 
          <lb ed="#V" n="67"/>in principio: sicut postea quando nubes illa subtilior et rarior facta 
          <lb ed="#V" n="68"/>est per actionem solis in ipsam: et sicut ipsa continue subtiliatur: 
          <lb ed="#V" n="69"/>sic continue lumen eius intenditur. sic est cum aer magis calefit 
          <lb ed="#V" n="70"/>non obstante quod nullam dispositionem contrariam habet ad calorem: quia tamen non 
          <lb ed="#V" n="71"/>habet dispositionem ad summum calorem: ideo non subito summe calefit:  
          <lb ed="#V" n="72"/>sed sicut successiue fit rarior: sic est successiue fit calidior: 
          <lb ed="#V" n="73"/>et sic patet quod illa ratio ab insufficienti procedit. Nam alia causa est pre 
          <lb ed="#V" n="74"/>ter illas in ea tactas.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1449">
          ⁋ Ad 5m patet per idem: quia non semper causa 
          <lb ed="#V" n="75"/>successionis est resistentia forme proprie et formaliter contrarie vt 
          <lb ed="#V" n="76"/>assumit argumentum: sed aliquando resistentia forme contrarie virtualiter seu 
          <lb ed="#V" n="77"/>denominatiue quo dicuntur contraria est que sunt effectiua contrariorum: et quoa 
          <lb ed="#V" n="78"/>sunt susceptiua et dispositiones contrariorum: vt patet. 10eo meta. aliquando est 
          <lb ed="#V" n="79"/>insufficiens et imperfecta dispositio propria quae potest dici contraria non 
          sim<lb ed="#V" n="80" break="no"/>pliciter: sed quadammo dispositioni perfecte: sicut minus album dicitur contrarium 
          <lb ed="#V" n="81"/>quodammo ad magis album.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1467">
          ⁋ Ad 6um dicendum quod de mixto 
          pos<lb ed="#V" n="82" break="no"/>sumus dupliciter loqui. vno modo pro tempore quo miscibilia in 
          minutis<lb ed="#V" n="83" break="no"/>simas partes diuisa et abiuice alterata: nec tamen subsiectaliter cor 
          <lb ed="#V" n="84"/>rupta sunt vnita. ita quod nondumnsequuta est aliqua subiecta vel 
          ge<lb ed="#V" n="85" break="no"/>neratio. nec aliqua forma subitectalis nouiter inducta: et per consequens 
          <lb ed="#V" n="86"/>nec aliqua noua subiecta generata: sicut nec subiecte sic mixte adhuc 
          <lb ed="#V" n="87"/>sunt corrupte. Alio modo possumus loqui de mixto pro tempore scilicet quo 
          <lb ed="#V" n="88"/>post talem mixtionem sequuta est substantialis corruptio 
          miscibi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lium: et generatio noue forme seu noue subiecte. in primo sensu 
          acci<lb ed="#V" n="90" break="no"/>piendo mixtum: concedo contrarias qualitates miscibilium posse 
          <lb ed="#V" n="91"/>esse in eadem parte mixta. nec tamen sic sunt in eodem subiecto 
          pri<lb ed="#V" n="92" break="no"/>mo: quoniam quelibet pars mixta congregat in se diuersas partes 
          <lb ed="#V" n="93"/>miscibiles: quae sunt diuersa corpora miscibilia et in diuerso 
          <lb ed="#V" n="94"/>situ existentia: cum naturaliter non fiat penetratio corporum: et in vna 
          <lb ed="#V" n="95"/>talium partium est vna qualitas contraria: et in alia est reliqua. Si vero 
          <lb ed="#V" n="96"/>loquamur de mixto 2o modo adhuc dico quod in nulla eius parte sunt 
          <lb ed="#V" n="97"/>quaelitates contrarie: sic quod earum sunt idem subiectum adequatum: et tamen 
          qua<lb ed="#V" n="98" break="no"/>litates medie sunt inter contraria: non quidem per compositionem: sed per 
          <lb ed="#V" n="99"/>accessum vel conuenientiam: quoniam qualitates mixtorum: vel sunt 
          al<lb ed="#V" n="100" break="no"/>terius rationis a qualitatibus elementorum naturalibus: vel sunt 
          eius<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dem: et vtroque modo magis conueniunt cum qualitate vtriusque 
          <lb ed="#V" n="102"/>elementi contrarii: quam qualitas vnius elementi cum qualitate alterius. 
          <lb ed="#V" n="103"/>propter quam maiorem conuenientiam vocantur medie. non autem propter 
          <lb ed="#V" n="104"/>compositione ex eis: cum sint eque simplices essentialiter sicut ipse 
          <lb ed="#V" n="105"/>quaelitates elementorum. sicut ergo nec ante generationem nec post for 
          <lb ed="#V" n="106"/>substectales elementorum sunt in eadem parte materie et adequate: sic nec 
          <lb ed="#V" n="107"/>eorum contrarie qualitates. Quod vero assumitur quod nisi qualitates contrarie 
          <lb ed="#V" n="108"/>elementorum sint in eadem parte mixti adequate: non aliter 
          dispo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>neretur materia ad formam mixti: quam ad formam elementi: falsum est. 
          <lb ed="#V" n="110"/>Nam aliter adhuc disponitur in fieri: quia ad generationem mixti quando 
          <lb ed="#V" n="111"/>mmediate graesenatur ex elementis congregantur elta et diuiduntur et 
          <lb ed="#V" n="112"/>remittunt in suis qualitatibus et tandem forme subiectales eorum et 
          qua<lb ed="#V" n="113" break="no"/>litates contrarie aut omnes aut alique corrumpuntur: hec autem non 
          con<lb ed="#V" n="114" break="no"/>currunt ad generationem elementi. Item aliter disponitur materia in esse 
          <lb ed="#V" n="115"/>ad formam mixti: quam ad formam elementi: quini per alium gradum 
          <lb ed="#V" n="116"/>raritatis vel densitatis et per qualitates medias: vt dictum est. 
          <lb ed="#V" n="117"/>de his tamen erit serunmo prolixior in 2o
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1549">
          ⁋ Ad 7m dico quod posito 
          <lb ed="#V" n="118"/>tali mimmo inter calibet et frigidum. vbi gratia. ignem et aquam: adhuc 
          <lb ed="#V" n="119"/>possibile esset quod vtrumque ageret in partem mimi: non solum transmutam 
          <lb ed="#V" n="120"/>do secundum qualitatem: sed etiam secundum subiectam: ita quod vna pars eius conuertetur 
          <lb ed="#V" n="121"/>in ignem et reliqua in aquam: esto quod in neutra illarum partium seorsum 
          <lb ed="#V" n="122"/>sumpta posset talis forma subiectalis induci. nec hoc est inconueniens 
          <lb ed="#V" n="123"/>quod detur pars coniuncta minor mimmo: quod per se potest existere: sicut 
          <lb ed="#V" n="124"/>dictum est in praecedenti. q. posito tamen quod esset illud mimmum talis naturae 
          <lb ed="#V" n="125"/>quod in neutrum contrariorum posset: nisi forsitan in valde magno 
          ten<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ore transmutari substantialiter. vbi gratia. aliquis lapis vel aliquid aliud 
          <lb ed="#V" n="127"/>tale adhuc possibile esset quod pars eius calefieret et pars frigefieret:  
          <lb ed="#V" n="128"/>esto etm quod illud totum esset mioimum frigefactibile vel 
          calefacti<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bile vel vtrumque per se sumptum: et hoc ideo: quia esset conniuncta vtraque 
          <lb ed="#V" n="130"/>paiars eius alicui formaliter tali: sicut in praecedenti. q. tactum est. Quia 
          <!--171.xml-->
          <pb ed="#V" n="90-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>tamen difficultas argumenti non requirit ista. ponamus quod vna 
          <lb ed="#V" n="2"/>pars eius non possit transmutari in aliquam qualitatem in qua non 
          <lb ed="#V" n="3"/>transmutetur et altera: tunc dico quod supponendum est pro constanti vnum 
          <lb ed="#V" n="4"/>istorum agentium esse maioris virtutis ad agendum: quam reliquum: cum 
          <lb ed="#V" n="5"/>ipsa sint agentia diuersarum rationum et contraria. Nam sicut duo entia dir 
          <lb ed="#V" n="6"/>uersarum rationum non possunt esse equalia in perfectione: sicut potest haberi a 
          <lb ed="#V" n="7"/>pton Aug. 3o de li ar. vbi dicit: quod si luna esset equalis perfectonis 
          <lb ed="#V" n="8"/>cum sole non essent sol et luna: sed duo soles: et per consequens non essent 
          di<lb ed="#V" n="9" break="no"/>uersarum specierum: sed eiusdem. sic nec duo agentia diuersarum rationum 
          <lb ed="#V" n="10"/>possunt esse equalia in actiua virtute: quod est specialiter verum est de 
          contra<lb ed="#V" n="11" break="no"/>riis: quoniam si aliqua equalia essent approximata non mutuo agerent 
          <lb ed="#V" n="12"/>et ideo quod dicunt aliqui duo actiua vnum frigidissimum et alterum 
          ca<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lidissimum esse equalia in agendo falsum est penitus. hoc ergo 
          supposi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>to supponendum est est illud mimmum non esse equaliter dispositum ad 
          <lb ed="#V" n="15"/>illas formas contrarias quae suppotn estiat est necessaria: quoniam formarum 
          di<lb ed="#V" n="16" break="no"/>uersarum rationum et necessario diuerse sunt propria susteptiua. et si idem 
          <lb ed="#V" n="17"/>sit vtriusque susceptiuum: non tamen eque proprium: aut ergo illud medium 
          <lb ed="#V" n="18"/>mimum est magis dispositum vel minus dispositum ad 
          suscipien<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dum effcntium virtuosioris agentis aut equa. si sic: dico quod agens 
          ma<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ioris virtutis aget in totum illud mirmum: et aliud agens non aget 
          <lb ed="#V" n="21"/>in illud mimmum: sed tantum impediet actionem agentis virtuosioris: 
          <lb ed="#V" n="22"/>non quidem vt non agat: sed ne ita intense agat sicut ageret illo non 
          <lb ed="#V" n="23"/>praesente. nec hoc debet videri inconueniens cum per experientiam videam 
          <lb ed="#V" n="24"/>quod quando vnum contrarium propinquum est in situ alteri contrario: et vtrumque  
          <lb ed="#V" n="25"/>actiuum vtrumque debilius agit propter praesentiam alterius in passum sibi 
          <lb ed="#V" n="26"/>approximatum. sicut patet in hyeme quod aqua apposita igni non 
          <lb ed="#V" n="27"/>sic cito calefit propter aerem frigidum propinquum: sicut in estate quond 
          <lb ed="#V" n="28"/>aer non est sic frigidus. et sicut tunc contrarium debilius non aget in 
          <lb ed="#V" n="29"/>medium illud mirmum: sic dico quod etiam non aget in reliquum 
          contra<lb ed="#V" n="30" break="no"/>rium: quamuis econverso agens fortius agat in ipsum remittendo eius contrariam 
          <lb ed="#V" n="31"/>quaelitatem. Si vero illud medium mimum magis sit dispositum ad  
          <lb ed="#V" n="32"/>actionem debilioris contrarii: tunc esset considerandum an tanto esset 
          ma<lb ed="#V" n="33" break="no"/>gis dispositum ad eius actionem quod considerata proportione 
          virtu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tis actiue virtuosioris contrarii ad vitutem debilioris et vtriusque 
          <lb ed="#V" n="35"/>ad dispositionem illius medii potius eius defectus deberet induci 
          <lb ed="#V" n="36"/>vel econtra et secundum hoc vel illud esset respondendum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1664">
          ⁋ Ad 8m dicendum quod hoc 
          <lb ed="#V" n="37"/>nomen contrarium vel contraria dupliciter accipitur quantum ad propositum sufficit 
          <lb ed="#V" n="38"/>Nam vno modo dicuntur contrarie aliquao forme extra animam existentes potentes sue 
          <lb ed="#V" n="39"/>cessiue eidem inesse et numquam simul. sicut dicimus quod caliditas et 
          fri<lb ed="#V" n="40" break="no"/>giditas sunt forme contrarie. Alius dicuntur contraria quidam termini qui 
          signifi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>catiue sumpti possunt successiue de eodem pro eodem verificari et 
          <lb ed="#V" n="42"/>numquam simul. et isti sunt in duplici differentia quia quidam significant res 
          <lb ed="#V" n="43"/>contrarias primo modo: quales sunt isti termini calitem frigidum siccum et hubui 
          <lb ed="#V" n="44"/>dum: quidam vero non signi ficant res contrarias primo modo et in hoc gradu sunt 
          <lb ed="#V" n="45"/>moueri sursum et deorsum eo modo sumpti quae possunt dici contrarii: vt 
          infra<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dicetur. et quia isti termini motus sursum et motus deorsum: siue 
          mo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ueri sursum et moueri deorsum non significant talia contraria extra animam: 
          <lb ed="#V" n="48"/>de quibus supra sermdmo est habitus. ideo argumenta quae fiunt de talibus contrariis 
          <lb ed="#V" n="49"/>non sunt directe ad propositum. Ne tamen hec fuga quadam videatur. 
          di<lb ed="#V" n="50" break="no"/>co ad argumentum: quod nec est hoc modo sumendo contraria concludit argueut 
          <lb ed="#V" n="51"/>ria ista simul de eodem pro eodem verificari. vnde sciendum quod aliquid 
          <lb ed="#V" n="52"/>moueri sursum vel deorsum potest dupliciter intelligi scilicet simpliciter et 
          <lb ed="#V" n="53"/>in respectum. Simpliciter moueri sursum dicitur illud quod dum mouetr 
          <lb ed="#V" n="54"/>fit propinqus loco simpliciter sursum. Et illud dicitur moueri 
          deor<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sum simpliciter quod fit propinqus loco simpliciter deorsum siue cetro 
          <lb ed="#V" n="56"/>mundi. Sed moueri sursum in respectum dicitur illud quod fit propinqus 
          <lb ed="#V" n="57"/>extremitati alicuius corporis versus sursum. Et similiter illud quod 
          <lb ed="#V" n="58"/>fit propinqus extremitati inferiori dicitur moueri deorsum in 
          re<lb ed="#V" n="59" break="no"/>spectu ad corpus illud. Nunc autem motus simpliciter sursum non est 
          <lb ed="#V" n="60"/>contrarius motui deorsum in respetu: seu sic moueri sursum et deorsum 
          <lb ed="#V" n="61"/>sed moueri sursum simpliciter et moueri deorsum simpliciter eodemo  
          <lb ed="#V" n="62"/>infra declarabitur possunt concedi esse contraria.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1723">
          ⁋ Tunc ad illud quod as 
          <lb ed="#V" n="63"/>sumitur est dicendum: quod vel motus lancee est velocior versus sur 
          <lb ed="#V" n="64"/>sum quam motus musce super lanceam versus deorsum: vel est tardior 
          <lb ed="#V" n="65"/>vel equalis illi in velocitate. Si primo modo: tunc dico quod musca 
          <!--171.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 90-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>mouetur simpliciter sursum: quia per motum lancee fit propinquior loco 
          <lb ed="#V" n="67"/>simpliciter sursum: quam erat prius: non autem mouetur deorsum simpliciter 
          <lb ed="#V" n="68"/>sed tantum in respectum: quia non fit propinquior loco simpliciter deorsum: 
          <lb ed="#V" n="69"/>quam erat prius: quamuis fiat propinquior extremitati lancee quae est 
          <lb ed="#V" n="70"/>versus centrum. Si 2o modo dico quod musca mouetur simpliciter deorsum 
          <lb ed="#V" n="71"/>et mouetur sursum in respectum: quoniam ipsa fit propinquior cetro: non 
          <lb ed="#V" n="72"/>autem loco simpliciter sursum: quamuis fiat propinquior superiori 
          extre<lb ed="#V" n="73" break="no"/>mitati lancee. Si vero 3o modo moueatur scilicet equae velociter. tunc dicendum 
          <lb ed="#V" n="74"/>quod musca non mouetur simpliciter sursum: nec simpliciter debet dici 
          mo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ueri deorsum: eo quod semper equaliter distet a loco sursum et a loco 
          <lb ed="#V" n="76"/>deorsum: sed solum mouet deorsum secundum quid. siue in respectum: ess 
          <lb ed="#V" n="77"/>quod respectum lancee cuius extremitati inferiori musca fit 
          propin<lb ed="#V" n="78" break="no"/>quior musca mouetur deorsum. et sic patet quod contraria non simul 
          verifica<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tur de ea.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1769">
          ⁋ Ad id quod additur de anima humana dicendum quod isti 
          <lb ed="#V" n="80"/>termini moueri sursum et moueri deorsum non sunt contrarii 
          re<lb ed="#V" n="81" break="no"/>spectu eius quod mouetur tantum per accidens. anima vero humana tantum per 
          ac<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cidens mouetur sursum et deorsum dum est corpori comiuncta. ideo 
          <lb ed="#V" n="83"/>argumentum non est ad propositum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1780">
          ⁋ Ad qium dicendum quod aliqui termini dicuntur 
          <lb ed="#V" n="84"/>ontrarii respectu generis praedicabilis quales sunt differentie diuidentes ex 
          <lb ed="#V" n="85"/>opposito idem gen. Quidam vero dicuntur contrarii respectum generis 
          <lb ed="#V" n="86"/>subiicibilis siue respectum subiecti. Et isti sunt qui successiue et 
          <lb ed="#V" n="87"/>non simul possunt de eodem pro eodem verificari. vt proxime dictum est. 
          ter<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mini primo contrarii dicuntur contrarii respectu cuiuslibet speciei illius generis 
          <lb ed="#V" n="89"/>eo quod non ambe tales differentie intrare possunt diffinitionem eiusdem speciei. 
          <lb ed="#V" n="90"/>Sed non dicuntur contrarii: quia non possunt verificari de speciebus 
          supponen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tibus pro aliquibus rebus existentibus simul in eodem subiecto. nunc autem 
          <lb ed="#V" n="92"/>argumentum probat hoc 2m et non primum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1802">
          ⁋ Ad xemum nego antecedens. Ad 
          proba<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tionem dico: quod si temperatus eliciat actu malum oppositum actui tem 
          <lb ed="#V" n="94"/>perantie per illum actum nulla forma inducetur: sed tantum virtus 
          praexi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>stens secundum aliquem gradum remittitur. Si tamen actus iste fuerit tam 
          <lb ed="#V" n="96"/>fortis vt illam possit remittere. Nam posset esse sic debilis et 
          <lb ed="#V" n="97"/>remissus: vt nec eta ipsam remitteret. Quod vero contra hoc ditur scilicet quo 
          <lb ed="#V" n="98"/>tunc nullus actus alius aliquid induceret. dicendum quod nullus alius 
          <lb ed="#V" n="99"/>actus inducit aliquid dum virtus manet: sed quod corrupta virtute 
          <lb ed="#V" n="100"/>nullus alius actus aliquid vicii inducat: non sequitur. Si ergo debeat 
          <lb ed="#V" n="101"/>induci vicium: oportebit prius remitti virtutem: et tandem corrumpi: 
          <lb ed="#V" n="102"/>et in instanti quo virtus primo erit totaliter corrupta: aliquid vicii vel 
          <lb ed="#V" n="103"/>dispositionis quae fiet vicium erit inductum. nec est consequentia aliqua: quod si 
          <lb ed="#V" n="104"/>stante qualitate contraria in subiecto non inducitur aliquid contrariu: quod 
          <lb ed="#V" n="105"/>etiam ipsa non stante non inducatur contrarium. Si tamen primus actus 
          ma<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lus tam vehemens et intensus esset: vt totam virtutem 
          corrumpe<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ret: dicendum esset: quod etiam tunc induceret oppositam formam: sed nec si 
          <lb ed="#V" n="108"/>contraria forent simul.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1840">
          ⁋ Ad auct. Aug. dicendum quod ille non loprnrie de contrariis 
          <lb ed="#V" n="109"/>in eodem subiecto primo sed de contrariis in diuersis partibus eiusdem 
          to<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tius. vtputa in diuersis mebris in corpore animalis qualitatibus 
          <lb ed="#V" n="111"/>inuicem contrariis bene temperatis bona corporalis valitudo consi 
          <lb ed="#V" n="112"/>stit: et istud satis potest trahi ex praecedentibus verbis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1851">
          ⁋ Ad alias 
          <lb ed="#V" n="113"/>auctoris. probantes quod in colore medio sunt contraria. Duendum quod color 
          <lb ed="#V" n="114"/>medius dupliciter potest accipi scilicet sed veritatem et existentiam: et secundum apparem 
          <lb ed="#V" n="115"/>tiam solum primo color medius est color secundum essentiam per se vnus: cuius quaelibe 
          <lb ed="#V" n="116"/>particula cuilibet alteri particule eiusdem: ac ipsi toti est vnigenea 
          <lb ed="#V" n="117"/>et est alterius speciei ab vtroque extremorum: vt. dicens Commentatoris. 6. phy. eo 
          <lb ed="#V" n="118"/>et hoc color est medius non quidem per compositionem ex simplicibus 
          colori<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bus extremis: quoniam sic non esset in se per se vnus: quia ex pluribus 
          <lb ed="#V" n="120"/>actibus diuersarum rationum: quorum neuter alterum informet: non 
          consti<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tuitur essentia per se vna. vnde si rubedo esset sic medius color: non esset 
          <lb ed="#V" n="122"/>vnus color per se: immo nec esset color: sed colores extremi: ne esset 
          <lb ed="#V" n="123"/>in aliqua spece distincta ab vtroque: sed pars eius esset albedo: et de specie 
          <lb ed="#V" n="124"/>albedinis: et alia nigredo et de specie nigredinis: non ergo est sic 
          essen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tialiter compositus vt aliqui opinari vident: sed ita vere in se simp 
          <lb ed="#V" n="126"/>sicut aliquis extremorum: et per consequens non est medius per compositionem: sed per 
          ab<lb ed="#V" n="127" break="no"/>negatione: quia non est alter eorum nec vterque simul: et est medium per 
          <lb ed="#V" n="128"/>couenientiam: et secundum comperationem: quoniam ipse magis conuenit cum vtroque 
          <lb ed="#V" n="129"/>extremorum secundum se quam vnum extremorum cum altero: et ad vnum 
          con<lb ed="#V" n="130" break="no"/>paratum dicitur habere rationem alterius extremi propter causam praedictam: quamuis 
          <!--172.xml-->
          <pb ed="#V" n="91-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>non simpliciter dicatur: nec sit alterum extremorum: sed vterque sit 
          <lb ed="#V" n="2"/>ontrarium: sed non perfecta et vltima contrarietate quae est solum inter 
          ma<lb ed="#V" n="3" break="no"/>xime distantia: vt dicitur 10 meta. et ideo est contrarium non simpliciter sed quae 
          <lb ed="#V" n="4"/>dammo: vt. dicens p. et hoc intendit. P. 5. phy. vbi allegatur: et Commnmor. 
          <lb ed="#V" n="5"/>similiter. Et cum Commentatoris. dicens quod in medio est vtrumque extremorum non 
          <lb ed="#V" n="6"/>perfecte: non intelligitur quod vtrumque extremorum sit secundum suam essentiam 
          <lb ed="#V" n="7"/>in eo imperfecte id est in gradu remisso: sicut sic arguentes putant:  
          <lb ed="#V" n="8"/>sed intelligit quod ipsum medium in se forma vna existens simplex 
          <lb ed="#V" n="9"/>est quaodammo: non absolute et simpliciter extremum vtrumque. vn 
          ru<lb ed="#V" n="10" break="no"/>bedo non est albedo nec nigredo simpliciter loquendo: sed comperata 
          <lb ed="#V" n="11"/>nigredini dicitur esse quaedammo albedo: et comperata albedini est 
          quidam<lb ed="#V" n="12" break="no"/>mo vel quasi nigredo: per quas locutiones nihil aliud volunt 
          <lb ed="#V" n="13"/>exprimere: nisi quod medium minus distat ab vtroque extremorum quam 
          <lb ed="#V" n="14"/>extrema inter se: et quod vtrique est contrarium: licet non simpliciter sine 
          vltim<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ma et maxima contrarietate. Similiter cum Commenta. dicens quod cum album 
          trans<lb ed="#V" n="16" break="no"/>mutatur in viride: transmutatur in nigrum quod est in viridi: non 
          <lb ed="#V" n="17"/>intelligit per nigrum in viridi essentiam aliquam quae sit vere nigredo 
          <lb ed="#V" n="18"/>quae est extremum: quia tunc non esset transmutatio extremi ad 
          me<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dium: sed extremi ad extremum licet remissum: quod tamen non intendit. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e1940">
          <lb ed="#V" n="20"/>⁋ Item secundum hoc in tali transmutatione subiectum per se 
          transmuta<lb ed="#V" n="21" break="no"/>retur ad duas qualitates contrarias scilicet ad albedinem et ad nigredinem 
          <lb ed="#V" n="22"/>quae dicuntur esse in viridi: vel si non transmutaretur per se nisi ad 
          alte<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ram: tunc nec transmutaretur per se ad viriditate: sed ad partem eius 
          <lb ed="#V" n="24"/>tantum: et sic cum aliquid fit de albo viride: non transmutatur nisi 
          <lb ed="#V" n="25"/>acquirendo nigredinem praecise: et forsan perdendo aliquam partem 
          albe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dinis: et vlterius secundum sic arguentes eadem erit transmutatio que 
          <lb ed="#V" n="27"/>transmutatur a magis albo in minus album: et qua transmutatur ab 
          <lb ed="#V" n="28"/>albo in viride: quoniam etm in priuea transmutatione secundum ipsos acquirit 
          <lb ed="#V" n="29"/>aliquid nigredinis: et perdit partem albedinis. Constat autem 
          <lb ed="#V" n="30"/>quod hec omnia sunt contra intentionem eorum et omnium recte sentientium: et 
          <lb ed="#V" n="31"/>ideo dicendum quod per nigrum in viridi et per album in viridi: non intelligit 
          <lb ed="#V" n="32"/>nisi simplicem essentiam viriditatis: quae comparata albedini dicitur 
          <lb ed="#V" n="33"/>quodammo nigredo: et comparata nigredini est albedo non 
          <lb ed="#V" n="34"/>simpliciter: sed quaodammo secundum intellectum praemissum: color vero medius 
          <lb ed="#V" n="35"/>secundum apparentiam solum. non est vnus color secundum speciem: sed vere sunt 
          <lb ed="#V" n="36"/>plures colores subiecto distincti qui propter suam paruitatem non sunt secundum 
          <lb ed="#V" n="37"/>se distincte proceptibiles: sed iuxtapositi videtur quidam color me 
          <lb ed="#V" n="38"/>dius: vt. dicens P. in de sensu et sen. hoc tamen potest dupliciter 
          continge<lb ed="#V" n="39" break="no"/>re. vno modo per solam iuxtapositionem minutissimorum corporum 
          di<lb ed="#V" n="40" break="no"/>uersorum colorum existentium: et secundum se imperceptibilium: sicut si 
          pulue<lb ed="#V" n="41" break="no"/>res auri et argenti munitissime attritorum simul iungerentur et co 
          <lb ed="#V" n="42"/>adunarentur: ita quod vna pars vnius esset iuxta partem alterius et sic 
          <lb ed="#V" n="43"/>singule. Et hic modus dicendi de compositione colorum mediorum 
          <lb ed="#V" n="44"/>et per iuxtapositionem fuit antiquorum vt ibi ponit. P. Sed alio modo hoc 
          con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tingit secundum. po scilicet non per solam iuxtapositionem: sed etiam per mutuam altera: 
          <lb ed="#V" n="46"/>tionem et continuationem ac mixtionem talium corporum 
          minuto<lb ed="#V" n="47" break="no"/>rum habentium proprios colores diuersos abiuicem secundum speciem: sicut 
          <lb ed="#V" n="48"/>contingit in coloribus mediis quos componunt pictores ex 
          cor<lb ed="#V" n="49" break="no"/>poribus innuicem bene miscibilibus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e2008">
          ⁋ hi duo modi conueniunt 
          <lb ed="#V" n="50"/>et dicternt: conueniunt quidem quia tam primo: quam est secundo quam dium scilicet est tantum modo 
          mix<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tio: et illa miscibilia retinent proprios colores: non est aliquis 
          <lb ed="#V" n="52"/>color medius secundum speciem vnius in rei veritate: sed semper sunt vere plu 
          <lb ed="#V" n="53"/>res: quamuis appareat vnus medius. Differunt autm quoniam in 2o modo 
          dicen<lb ed="#V" n="54" break="no"/>di est maior veritas talium colorum diuersorum quam in primo: quia secundum 2a 
          <lb ed="#V" n="55"/>modum: non solum talia corpora sunt iuxta se posita: sed etiam 
          adinui<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cem continuata et mixta: et propter eorum mutuam remissionem 
          ma<lb ed="#V" n="57" break="no"/>gis propinqua vel minus distantia: facta sunt a natura coloris medii 
          <lb ed="#V" n="58"/>cuius apparentiam faciunt.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e2030">
          ⁋ Et si dicatur quod. P. vult ibi ostende 
          <lb ed="#V" n="59"/>re quo generantur colores medii ex extremis secundum veritatem: et non 
          <lb ed="#V" n="60"/>solum secundum apparentiam vt dicebant antiqui: et per consequens pated eum est dare 
          <lb ed="#V" n="61"/>colores medios secundum veritatem mixtos ex extremis. Duendm quod 
          <lb ed="#V" n="62"/>mixtio talium colorum potest dupliciter accipi: sicut est de mixtione 
          cor<lb ed="#V" n="63" break="no"/>porum supra tactum est. Uno modo secundum quod corpora miscibilia habentia 
          <lb ed="#V" n="64"/>proprios colores remanent incorrupta substantialiter quamuis sint alte 
          <lb ed="#V" n="65"/>rata et retinenmt pristinos colores proprios quamuis remissos: et 
          <!--172.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 91-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>sic dico quod color medius apparens non est vnus color secundum speciem: 
          <lb ed="#V" n="67"/>sed plures satuet veritatem: quamuis sint vnum secundum continuitatem siue vnum 
          <lb ed="#V" n="68"/>continuum: nec sic miscentur huiusmodi colores quod fiat ex pluribus 
          exi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>stentibus in eodem subiecto primo sicut aliqui putant: nec hoc intendit. P. 
          <lb ed="#V" n="70"/>ibi: quod patet: quia non. dicens nisi quod in mixtis corporibus necesse est 
          co<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lores commisceri. constat autem quod corpora non sic commiscentur 
          <lb ed="#V" n="72"/>secundum eum quod sint in eodem loco primo: cum apud ipsum non sit 
          possibi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lis corporum penetratio. ergo nec sic colores quod sint in eodem prima 
          <lb ed="#V" n="74"/>subiecto: sed sicut corpus mixtum: tunc includit plura corpora 
          diuer<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sarum rationum situ distinctorum: sic color mixtus includit plures 
          colo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>res diuersarum rationum subiectis distinctorum. Si vero congregatum 
          <lb ed="#V" n="77"/>ex talibus coloribus quis vocet colorem vere mixtum: et ex hoc 
          ve<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lit vocare illum colorem medium secundum veritatem et non secundum 
          appa<lb ed="#V" n="79" break="no"/>rentiam tantum: non contendo de nomine. hic tamen fateatur sicut veritas 
          <lb ed="#V" n="80"/>exigit ipsum fateri: quod talis medius color non est vnus distictu 
          <lb ed="#V" n="81"/>ab vtroque extremorum comiuctim et diuisim: et cuius quaelibet particula 
          <lb ed="#V" n="82"/>parua vel magna sit toti et cuilibet alteri particule vnigenea: 
          <lb ed="#V" n="83"/>sicut est color medius secundum veritatem: qualis est viriditas 
          plan<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tarum et rubedo quorumdam fructuum: et similes colores naturaliter 
          <lb ed="#V" n="85"/>geniti: et in multis corporibus: quos medios colores voca 
          <lb ed="#V" n="86"/>mus: nec est tale mixtu apparens color medius (vbi gratia 
          <lb ed="#V" n="87"/>viriditas) est vere viriditas: sicut ille color plantarum est 
          <lb ed="#V" n="88"/>vere viriditas: sed est albedo a nigredo quae apparent esse 
          vi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>riditas. Alio modo potest accipi mixtio colorum praedictorum secundum quod 
          prae<lb ed="#V" n="90" break="no"/>dictam mixtionem consecuta est substantialis corruptio corporum 
          <lb ed="#V" n="91"/>illorum: et generatio noue subiecte: et similiter corruptio propriorum colorum: 
          <lb ed="#V" n="92"/>et generatio noui coloris alterius speciei: et qui est vnus secundum speciem: 
          <lb ed="#V" n="93"/>et in omnibus suis partibus vnigeneus vt supra dicebatur: et tunc 
          di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>co quod iste color est medius et secundum apperentiam et secundum veritatem: sed 
          <lb ed="#V" n="95"/>tunc ipse est vere simplex in se non compositus essentialiter ab 
          ali<lb ed="#V" n="96" break="no"/>quibus coloribus diuersarum rationum: qui ideo est vocatur mixtus ex 
          <lb ed="#V" n="97"/>extremis: et compositus: quia ex mixtione et compositione diuersorum 
          <lb ed="#V" n="98"/>colorum extremorum per se sequitur eius generatio: quamuis ipse sit in 
          se<lb ed="#V" n="99" break="no"/>vere simplex: et hoc vt puto est verus intellectus. P.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e2128">
          ⁋ Ex his patet 
          <lb ed="#V" n="100"/>quod qualitercumque sumatur color medius: numquam concluditur duo contraria 
          <lb ed="#V" n="101"/>esse in eodem primo subiecto. Nam si sumitur color medius secundum speciem et 
          <lb ed="#V" n="102"/>secundum veritatem ille non includit in se contrarios colores. Si vero sumatur 
          <lb ed="#V" n="103"/>color medius qui non est medius secundum speciem id est alterius speciei medie 
          <lb ed="#V" n="104"/>inter extrema secundum veritatem: sed secundum apperentiam solum: quamuis ille 
          <lb ed="#V" n="105"/>includat in se colores contrarios: illi tamen contrarii non sunt in eodem primo 
          <lb ed="#V" n="106"/>subiecto.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e2147">
          ⁋ Per praedicta patet quid dicendum ad omnes auctoritas quae videntur 
          <lb ed="#V" n="107"/>inuere in colore medio contineri extremos.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e2152">
          ⁋ Ad aucto. 
          <lb ed="#V" n="108"/>etiam inductam Commentators. domintis primo phy. patet quid dicendum. Nam si accipiat  
          <lb ed="#V" n="109"/>colorem medium secundum apperentiam vtrolibet modo praedictorum intelligat. 
          <lb ed="#V" n="110"/>patet quod non est contra praedicta. Si vero accipiat colorem medium secundum 
          ve<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ritatem exponedum est: cum dicens quod in medio est vtrumque extremum 
          <lb ed="#V" n="112"/>in actu: sed non in vltima perfectione id est medium est quidem actus qui 
          <lb ed="#V" n="113"/>est quaodammo vtrumque extremum non simpliciter: sicut supra dicebatur: 
          <lb ed="#V" n="114"/>quod ipse intelligat per hec verba non in vltima perfectione: subiectum autem 
          <lb ed="#V" n="115"/>est vtrumque extremum in potentia pura. id est est in potentia pura 
          suscepti<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ua vtriusque extremi: et ideo non est medium: quod est actus medius: sed  
          <lb ed="#V" n="117"/>quod est potentia media. Si autem accipiat colorem medium secundum appren 
          <lb ed="#V" n="118"/>tiam tantum: clarus esset intellectus auctoritas et satis esset probabile eum 
          <lb ed="#V" n="119"/>sic accepisse: cum sue opinionis fuerit vt patebit in 2o quod 
          mi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>scibilium forme non totaliter corrumpantur: et eodem modo fuerit opina 
          <lb ed="#V" n="121"/>tus de mixtione coloris. Siue tamen hec opinio sit vera siue non: non 
          <lb ed="#V" n="122"/>sequitur quod contraria sint in eodem subiecto primo: vt prius dictum est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e2187">
          ⁋ Ao 
          <lb ed="#V" n="123"/>duas primas auctoritas adductas in principio q. dicendum quod per 
          mixtion<lb ed="#V" n="124" break="no"/>contrarii potest intelligi et compositio cum contrario: et accessus seu 
          approxima<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tio ad contrarium: primo modo non sunt intelligendi. P. et Commentatoris. sed 2o modo: vt 
          sen<lb ed="#V" n="126" break="no"/>sus prime auctoritas sit: quod quae contrariis sunt impermixtiora. id est minus 
          proxi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ma et accedet ad contraria sunt magis talia: vt albius quod est nigro 
          <lb ed="#V" n="128"/>impermixtius id est quod minus accedit ad nigrum seu minus est proximum: 
          <lb ed="#V" n="129"/>seu magis distans a nigro: eodem modo sensus alterius. album non 
          <lb ed="#V" n="130"/>fit minus album: nisi ex mixtione contrari id est nisi accedemodo ad contrarium 
          <!--173.xml-->
          <pb ed="#V" n="91-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>et diminutum in omni genere est diminutum per mixtionem contrari id est 
          <lb ed="#V" n="2"/>per accessum et approximationem ad contrarium. Posset tamen per ly contrarium. 
          <lb ed="#V" n="3"/>intelligi non contrarium positum et proprie dictum: sed priuatio: et tunc esset 
          <lb ed="#V" n="4"/>sensus quod album fit minus album per mixtionem contrari id est priuationis 
          <lb ed="#V" n="5"/>albedinis: non totale tamen id est omnium partium albedinis sed aliquarum. 
          <lb ed="#V" n="6"/>Nam minus album priuatum est pluribus partibus albedinis quam 
          ma<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gis album: et ex hoc dicitur magis mixtum cum priuatione albedinis. 
          <lb ed="#V" n="8"/>et eodem modo ad alias auctoritas Et vtraque responsio satis est sufficiens. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e55-d1e2231">
          <lb ed="#V" n="9"/>⁋ Ad aliam auctoritas. Commenta. ex 2o de generatione dicendum quod Commentatori. 
          <lb ed="#V" n="10"/>loquitur ibi de compositis genitis ex mixtione primorum eltorum. 
          <lb ed="#V" n="11"/>et postquam probauit illa esse mixta ex terra et aqua: infertur quod reliqua 
          <lb ed="#V" n="12"/>duo elementa scilicet aer et ignis est concurrunt ad mixtionem. 
          alio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>quin tale compositum esset frigidum in summo: vt autem supra dicebatur:  
          <lb ed="#V" n="14"/>mixtum potest dupliciter accipi scilicet ante corruptionem subitectalem 
          misci<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bilium: et tunc constat quod in mixto sunt substataliter contraria elementa 
          re<lb ed="#V" n="16" break="no"/>missa adinuicem: alioquin si tantum elementa frinda essent in 
          mix<lb ed="#V" n="17" break="no"/>to: mixtum esset frigidum in fine sicut ipsa elta. Alio modo: potest 
          ac<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cipi mixtum ex elementis quando elta sunt substantialiter corrupta et 
          ge<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nita est noua subiecta: que vtique et dicitur mixta: non quia substantialiter 
          <lb ed="#V" n="20"/>et formaliter elata contineantur in ea sicut in mixto primo modo 
          sum<lb ed="#V" n="21" break="no"/>pto. sed quia ipsius generatio priorem mixtionem praesupponit: et 
          sequi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tur: aut quia eius forma est media per conuenientiam: vt supra 
          ta<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ctum est aliqualiter et amplius declarabitur in 2o Et in hac sententia 
          <lb ed="#V" n="24"/>dicit Commen. quod non est tantum frigidum: sed etiam calidum: quia scilicet 
          <lb ed="#V" n="25"/>ad priorem mixtionem non tantum interuenit eltum frigidum: sed est 
          <lb ed="#V" n="26"/>calidum: alioquin ipsa esset frigida in fine. Nam frigidum non fuit 
          <lb ed="#V" n="27"/>set remissum ex quo ipsa genita est: et sic debet intelligi 
          Commen<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tator: non autem quod omne frigidum purum sit frigidum in fine: nec 
          <lb ed="#V" n="29"/>quod in remisse frigido contineatur formaliter calor. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>