<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="134-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="grvnZZ-ed1e85"><!-- l1d38q2 -->
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e85-Hd1e106">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="grvnZZ-ed1e85-Hd1e109" type="question-title">Utrum Deus sit praescius omnium futurorum</head>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e112">
          <!--257.xml-->
          <pb ed="#V" n="134-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>⁋ Distinctionis. XXXI. Questio. I 
          <lb ed="#V" n="2"/>COnsequenter circa eandem ma 
          <lb ed="#V" n="3"/>teriam. Quere 
          <lb ed="#V" n="4"/> vtrum deus sit prescius omnium futurorum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e130">
          ⁋ Et 
          <lb ed="#V" n="5"/> arguo quod non. primo. quia si sic sequitur quod omn 
          <lb ed="#V" n="6"/>ss futurum necessario est futurum. consequens est in toto 
          fal<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nsum secundum veritatem: quia nihil est futurum non effi 
          <lb ed="#V" n="8"/>ciente vel coefficiente deo vt sit: deus autem 
          <lb ed="#V" n="9"/>nihil necessario efficit vel coefficit. In speciali quoque patet 
          <lb ed="#V" n="10"/>esse falsum in actibus futuris voluntariis hominum: qui si 
          ne<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cessario forent nec peccarent nec mererentur: nullus dign 
          <lb ed="#V" n="12"/>esset laude vel vituperio praemio vel supplicio: quod omni 
          legi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>contradicit: et totam humanam conuersationem perimit: nullus enim pr 
          <lb ed="#V" n="14"/>mium mereretur: aut penam: ex eo quod non libere agere et non 
          age<lb ed="#V" n="15" break="no"/>re potest. consequentia probatur. primo auctoritate <ref xml:id="grvnZZ-ed1e85-Rd1e156">Aug. 3. li.o de lir ar.</ref> vbi 
          <lb ed="#V" n="16"/>ait. quod aliter fieri non potest quam deus praesciuit. Et <ref xml:id="grvnZZ-ed1e85-Rd1e161">lib. 6o super gen.</ref> 
          <lb ed="#V" n="17"/>ait quod illud quod deus praesciebat necessario futurum erat. Et similiter 
          <lb ed="#V" n="18"/>Ansel. de concorus dicit. quod illud quod deus praescit necesse est esse 
          <lb ed="#V" n="19"/>futurum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e171">
          ⁋ 2o probatur ratione. quia si aliquod prescitum posset non esse 
          <lb ed="#V" n="20"/>futurum: tunc deus non cuncta presciret: quia praescientia que certa non est 
          <lb ed="#V" n="21"/>vtique nulla est: vt dicit Aug. 3o de lir ari.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e179">
          ⁋ 3o probatur eadem 
          <lb ed="#V" n="22"/>consequentia. Nam sequitur. deus praescit. petrus peccaturum in a. sit a. dies 
          cra<lb ed="#V" n="23" break="no"/>stina. ergo petrus peccabit in a. et huius consequentie antecedens est necessarium. ergo et 
          <lb ed="#V" n="24"/>consequens. et sic hec est necessaria. petrus peccabit in a. ergo ptrs necessa 
          <lb ed="#V" n="25"/>rio peccabit in a. Prima aut consequentia patet. sed quod eius antecedens sit ne 
          <lb ed="#V" n="26"/>cessarium patet: tum quia praescientia dei si qua est: est deus: qui est 
          simplici<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ter necesse esse: tum quia sequitur deus praescit petrum peccaturum in a. 
          <lb ed="#V" n="28"/>ergo deus presciuit petrum peccaturum in a. et econuerso: sed de 
          <lb ed="#V" n="29"/>presciuit etc. ergo deus prescit petrus peccaturum in a. supposito quod a. 
          <lb ed="#V" n="30"/>sit dies futura. vbi gratia. crastina. Et vtraque consequentia patet: quia cum 
          <lb ed="#V" n="31"/>quandiu res est praecise futura nulla mutatio facta sit circa 
          il<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lam: et ideo nulla est possit esse facta mutatio impossibile est quin 
          <lb ed="#V" n="33"/>quandiu est futura: si semel deus prescit semper praesciat: sed hec est 
          sim<lb ed="#V" n="34" break="no"/>pliciter necessaria: si est vera. deus praesciuit petrum peccaturum 
          <lb ed="#V" n="35"/>in a. cum sit affirmatiua de praeterito. ergo et ista consequens ad eam. du 
          <lb ed="#V" n="36"/>prescit etc. est simpliciter necessaria.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e214">
          ⁋ Et ex hoc potest forma 
          <lb ed="#V" n="37"/>ri argumentum quod videtur multis quasi insolubile: quandocumque ad 
          ali<lb ed="#V" n="38" break="no"/>quod antecedens sequitur in consequentia simpliciter necessaria aliquod 
          con<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sequens: in cuius potestate non est impedire antecedens in eius 
          potesta<lb ed="#V" n="40" break="no"/>te non est impedire consequens. hoc patet: quia alioquin posset impedire consequens 
          <lb ed="#V" n="41"/>non impediendo antecedens et sic esset possibile quod antecedens esset verum consequente 
          <lb ed="#V" n="42"/>existente falso. quod non contingit: cum illud dicatur antecedens ad aliud: quod 
          <lb ed="#V" n="43"/>non potest esse verum: nisi illud aliud sit simul verum: sed ad illud antecedens 
          <lb ed="#V" n="44"/>deus praesciuit petrum peccaturum in a. sequitur illud consequens petrus 
          pecca<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bit in a. vt probatum est: et non est in potestate petrus impedire antecedens. 
          <lb ed="#V" n="46"/>tum: quia est necessarium: vt probatum est: tum quia ab eterno fuit ve 
          <lb ed="#V" n="47"/>rum: et omne eternum est immutabile. ergo in potestate petrus non est 
          impe<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dire consequens et per consequens non libere: sed necessario peccabit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e243">
          ⁋ 4o 
          <lb ed="#V" n="49"/>probatur eadem consequentia quia sequitur deus prescit b. ergo b. erit. Et 
          vl<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tra sequitur. b. erit. ergo necessario erit: et per consequens sequitur. deus 
          <lb ed="#V" n="51"/>prescit b. ergo b. necessario erit. vltima consequentia tenet per illam 
          <lb ed="#V" n="52"/>regulam. quicquid sequitur ad consequens sequitur ad antecedens. Et prima consequentia 
          <lb ed="#V" n="53"/>clara est et probata prius: sed secunda probatur: quia si non sequitur. ergo cum 
          <lb ed="#V" n="54"/>antecedente poterit stare oppositum consequentis: et sic iste erunt compossibiles. b. 
          <lb ed="#V" n="55"/>erit. b. potest non fore: et ponatur quod sint simul vere: et quia omne possibile potest 
          <lb ed="#V" n="56"/>poni in esse: ponatur quod. b. non erit: sed hoc contradicit prime quae dicit. b erit. 
          <lb ed="#V" n="57"/>rgo oppositum consequentis repugnat antecedenti. Et per consequens prima consequentia fuit 
          <lb ed="#V" n="58"/>bona.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e267">
          ⁋ 2o principaliter ad. q. arguo sic. si deus est prescius 
          futu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rorum aut hoc est: quia futura immediate repraesentantur in eius essentia 
          tanm<lb ed="#V" n="60" break="no"/>quam in specie. vel medio cognoscendi: aut dei noticia: aut quia 
          deter<lb ed="#V" n="61" break="no"/>minate nouit determinationem causarum a quibus dependent ipsa fu 
          <lb ed="#V" n="62"/>tura: primum non potest dici: quia quicquid dei essentia repraesentat: vel vt species 
          <lb ed="#V" n="63"/>vel vt noticia naturaliter representat non minus quam fpecies vel noticia 
          <lb ed="#V" n="64"/>creata: et per consequens sicut impossibile est quod aliquis habeat visionem albedi 
          <lb ed="#V" n="65"/>nis: et non videat albedinem: aut intueatur: speciem albedinis: quam 
          <!--257.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 134-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>habet in anima: inquantum species est et ymago: et non cognoscat albedinem: 
          <lb ed="#V" n="67"/>sic erit impossibile quod deus habeat noticiam suam et cognoscat suam 
          essen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tiam omni modo quae est cognoscibilis: quin cognoscat omne futurum 
          <lb ed="#V" n="69"/>esse futurum: sed impossibile est cognoscere deum aliquid esse futurum: quin 
          il<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lud erit: ergo impossibile est aliquod futurum non fore: quod est falsum. Nec potest 
          <lb ed="#V" n="71"/>dici 2m: quia quaedam futura dependent a contingenti determinatione 
          ve<lb ed="#V" n="72" break="no"/>luntatis create: sed non minus apparet impossibile praecognoscere 
          deter<lb ed="#V" n="73" break="no"/>minationem futuram voluntatis create quam ipsum futurum. ergo etc 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e309">
          <lb ed="#V" n="74"/>⁋ 3o quia aut deus praescit futura: quia illa futura sunt: aut ideo illa 
          <lb ed="#V" n="75"/>sunt futura: quia deus praescit illa: primum non potest dici: quia tunc ipse res 
          <lb ed="#V" n="76"/>future essent causae praescientie dei: quod est impossibile: nec 2m quia tunc 
          praescien<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tia dei esset causa rerum vt essent future: et per consequens: ideo quis bonam vel 
          <lb ed="#V" n="78"/>malam voluntatem habebit: quia deus prescit eum bonam vel malam 
          vo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>luntatem habiturum. hoc aut est falsum: quia tunc non sibi esset imputandum
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e325">
          <lb ed="#V" n="80"/>Ad oppositum cquod bene vel male vellet. 
          <lb ed="#V" n="81"/>arguitur per Augu. 5o de ci. dei. vbi iuxta 
          <lb ed="#V" n="82"/>principium ait contra Ciceronem quod confiteri esse deum et negare esse praescium fu 
          <lb ed="#V" n="83"/>turorum aportissima insania est. Et iuxta finem dicti capitu. ait. qui 
          <lb ed="#V" n="84"/>enim non est praescius omnium futurorum non est vtique deus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e339">
          <lb ed="#V" n="85"/>In hac. q. erunt arti. tres. Nam primo videbitur de quasito. 
          <lb ed="#V" n="86"/>2o de modo quae deus cognoscit futura. 3o 
          <lb ed="#V" n="87"/>vtrum cum praescientia dei stet quod futura sint contingenter futura.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e348">
          <lb ed="#V" n="88"/>Quantum ad primum praemito quod futurorum quadam sunt 
          incom<lb ed="#V" n="89" break="no"/>plexe significabilia: et talia sunt omnes enti 
          <lb ed="#V" n="90"/>tates possibiles esse: quae aliquando actu erunt: quadam vero sunt significabilia 
          <lb ed="#V" n="91"/>complexe tantum id est per enunciationes: vel aliqua equivalentia 
          enunciatio<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nibus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e361">
          ⁋ Primo modo dicimus quod antichristus est futurus: et quod 
          voli<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tio mea quam cras habebo est futura. Nam ista entitas possibilis 
          <lb ed="#V" n="94"/>que significatur per hoc nomen antichristus aliquando erit. Et eodem modo 
          <lb ed="#V" n="95"/>volitio mea crastina. 2o modo dicimus quod futurum est. quod christus ap 
          <lb ed="#V" n="96"/>parebit in nubibus: et quod ipse iudicet mudum: quod celum non 
          mo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ueatur: et similia quae significantur per veras enunciationes de futuro affir 
          <lb ed="#V" n="98"/>matiuas vel negatiuas: vt in praecedenti quaestione dictum est: et vt in 
          se<lb ed="#V" n="99" break="no"/>quentibus paucioribus terminis vtar: et quod dicetur intelligatur. primo 
          <lb ed="#V" n="100"/>futura vocentur res future: et alia enunciabilia futura¬ 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e381">
          <lb ed="#V" n="101"/>⁋ hoc praemisso pono duas conclusiones ad istum arti. prima est quod de 
          <lb ed="#V" n="102"/>est praescius omnium rerum futurarum. 2a. quod est praescius omnium enunciab 
          <lb ed="#V" n="103"/>lium futurorum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e390">
          ⁋ Primam conclusionem probo primo ratione sic. deus distincte ergo 
          <lb ed="#V" n="104"/>cognoscit omnes res possibiles. ergo prescit omnes res futuras. consequentia patet: 
          <lb ed="#V" n="105"/>qui omnis res futura est possibilis distinguendo futurum contra praesens vt nunc 
          <lb ed="#V" n="106"/>loquimur de futuris: et praescire non est aliud quam euidenter 
          cognosce<lb ed="#V" n="107" break="no"/>re futura. Antecedens probat ex eo. quod dictine 2 probatum est nihil posse in 
          <lb ed="#V" n="108"/>mundo produci non producente vel comproducente deo libere et 
          contin<lb ed="#V" n="109" break="no"/>genter: et per consequens eo non cognoscente illud. dum est possibile. immo certe 
          <lb ed="#V" n="110"/>et quodlibet eiusdem rationis: alioquin non plus vnum determinate 
          pro<lb ed="#V" n="111" break="no"/>duceret quam aliud: et hanc ratione satis innuit Aug. 5o super gen. ad  
          <lb ed="#V" n="112"/>literam. volens probare deum precognouisse cuncta creatain 
          <lb ed="#V" n="113"/>ductis quibusdam auctoritatibus scripture ait.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e414">
          ⁋ his itaque 
          <lb ed="#V" n="114"/>huiusmodi testimoniis. probatur. quod hec omnia priusquam fierent erant in 
          noti<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cia facientis et sequitur. quamquam sufficere debeat: vt quisque nouerit vel 
          <lb ed="#V" n="116"/>credat quod deus hoc omnia fecerit: non enim opinor eum tam excordem: vt 
          <lb ed="#V" n="117"/>deum quae non nouerat fecisse arbitretur. Et infra quomo inquit 
          <lb ed="#V" n="118"/>ea faceret quae sibi nota non erant: non enim quicquam fecit ignorans: vbi 
          <lb ed="#V" n="119"/>patet: quod ex hoc quod deus fecit omnia probat quod omnia facta praecognouit 
          <lb ed="#V" n="120"/>Et certe pari ratione omnia factibilia praecognoscit: hoc ide probatur. 
          <lb ed="#V" n="121"/>auctoritate eiusdem de fi. ad petrus 5 irmissime tene et 
          nullate<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nus dubites deo incommutabili non solum praesentia et praeterita: sed etiam 
          <lb ed="#V" n="123"/>futura omnia incommutabiliter esse notissima. Cui dicitur deus qui 
          occlto<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rum es cognitor: qui scis omnia antequam fiant. Et. 15. de tri. dicit quod sa 
          <lb ed="#V" n="125"/>pientie dei praeterita et futura: cum praesentibus sunt cuncta praesentia et 
          <lb ed="#V" n="126"/>vno conceptu simul presto sunt vniuersa.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e446">
          ⁋ Ad hoc etiam est e 
          <lb ed="#V" n="127"/>auctoritas Ecclesia. vbi legitur. domino enim antequam crearentum 
          <lb ed="#V" n="128"/>omnia sunt cognita: sicut et post perfectum respicit omnia. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e453">
          <lb ed="#V" n="129"/>⁋ 2am conclusionem probo etiam ratione sic: deus prescit multa 
          enum<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ciabilia futura contingenter. ergo prescit omnia enunciabilia fu¬ 
          <!--258.xml-->
          <pb ed="#V" n="135-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>tura. consequentia patet: quia si estipossibile aliqua talium esse praescita 
          possi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bile est etiam quelibet: supposito quod deus possit simul infinita scire: 
          <lb ed="#V" n="3"/>sicut necessario conuincitur. ex eo quod omnes res possibiles 
          distin<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cte cognouit: vt probatum est: et ille sunt infinite. Antecedens probatur: quia 
          <lb ed="#V" n="5"/>cum deus perfecte se cognoscit quicquid vult se facturum cognoscit 
          <lb ed="#V" n="6"/>se velle illud facturum. Et per consequens cumlipse bene sciat quod 
          ei<lb ed="#V" n="7" break="no"/>voluntas impediri non potest sequitur quod cognoscat quod ipse 
          fa<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ciet quicquid vult se facturum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e484">
          ⁋ hoc etiam probatur per <ref xml:id="grvnZZ-ed1e85-Rd1e486">Augu. 15 
            <lb ed="#V" n="9"/>de tri.</ref> vbi allegans verbum saluatoris Mathr. 6o <quote xml:id="grvnZZ-ed1e85-Qd1e491" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1842" synch="12-65">Nouit 
              ver<lb ed="#V" n="10" break="no"/>bum dei pater <unclear>vester</unclear> quid vobis necessarium sit antequam petatis 
              <lb ed="#V" n="11"/>ab eo nec ista ex aliquo tempore cognouit: vt nosset: sed 
              futu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ra omnia temporalia atque in eis etiam quid: et quando ab illo 
              petitu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ri fueramus: et quos et de quibus rebus vel exauditurus vel non 
              <lb ed="#V" n="14"/>exauditurus esset siue initio ante praesciuit</quote>. Et <ref xml:id="grvnZZ-ed1e85-Rd1e508">5o de ci. dei 
                <lb ed="#V" n="15"/>in fine</ref> dicit quod <quote xml:id="grvnZZ-ed1e85-Qd1e513" source="http://scta.info/resource/adcd-l5-d1e715" synch="139-149">preces valent ad ea impetranda que se 
                  pe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tentibus concessurum esse presciuit</quote>. Item <ref xml:id="grvnZZ-ed1e85-Rd1e518">de fi. ad petrus</ref> firmissime 
          <lb ed="#V" n="17"/>tene etc. trinitatem deum ante omnia secula scire quibus esset per 
          <lb ed="#V" n="18"/>fidem gratiam largiturus etc. In quibus omnibus patet: quod omnia quot deus dicitur 
          <lb ed="#V" n="19"/>prescire sunt futura enunciabilia. Item <ref xml:id="grvnZZ-ed1e85-Rd1e528">Boe. in li. 5o de 
            con<lb ed="#V" n="20" break="no"/>so.</ref> omnia alia deum asserit cognoscere. dicens <quote xml:id="grvnZZ-ed1e85-Qd1e533" source="http://scta.info/resource/hy7y6y-d1e83-d1e202" synch="47-56">que sint quae fuerint: 
              <lb ed="#V" n="21"/>veniantque vno mentis cernit in ictu</quote>. Et iuxta <ref xml:id="grvnZZ-ed1e85-Rd1e538">finem libri</ref>. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e85-Qd1e542" source="http://scta.info/resource/hy7y6y-d1e83-d1e316" synch="1061-1066">omne 
                <lb ed="#V" n="22"/>namque futurum diuinus praecurrit intuitus</quote>. Et paulo post. 
          <quote xml:id="grvnZZ-ed1e85-Qd1e547" source="http://scta.info/resource/hy7y6y-d1e83-d1e316" synch="1167-1173">ma<lb ed="#V" n="23" break="no"/>net spectator cunctorum prescius deus</quote>.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e553">
          ⁋ Ad hoc etiam est aucto. 
          <lb ed="#V" n="24"/>scripture Ioan. 6o vbi scribitur. <quote xml:id="grvnZZ-ed1e85-Qd1e557" source="http://scta.info/resource/io6_65" synch="9-21">Sciebat enim ab initio iesus erg 
            <lb ed="#V" n="25"/>essent credentes et quis traditurus esset eum</quote>. Et eiusdem infra. quod 
          <lb ed="#V" n="26"/>ipse erat <quote xml:id="grvnZZ-ed1e85-Qd1e564" source="http://scta.info/resource/io18_4" synch="3-9">sciens omnia quae ventura erant super eum</quote>.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e568">
          ⁋ Praeterea hoc neger 
          <lb ed="#V" n="27"/>sequitur. quod nulla que deus per seipsum: vel per angelos aut 
          prophe<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tas in nouo vel veteri testamento futura praedixit: ipse 
          praesci<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uit: vel non vera praenunciauit: vel si vera: non ex scientia quam de 
          <lb ed="#V" n="30"/>eis haberet: sed casualiter tantum: quod impium est opinari. Et propter hoc 
          <lb ed="#V" n="31"/>
          <ref xml:id="grvnZZ-ed1e85-Rd1e581">beatus Aug. 5o de ciui. dei.</ref> dicit quod <quote xml:id="grvnZZ-ed1e85-Qd1e584" source="http://scta.info/resource/adcd-l5-d1e715" synch="67-72">nephas est negare deum 
            <lb ed="#V" n="32"/>esse praescium futurorum</quote>. Et libro primo contra Maximum. none de 
          <lb ed="#V" n="33"/>onium est praescius futurorum quis hoc negabit insanus. Ex praedi 
          <lb ed="#V" n="34"/>ctis patet: manifeste quod nec vera nec consona dictis sanctorum 
          <lb ed="#V" n="35"/>et scripture est illa opinio illius doctoris qui dicit quod ista est 
          <lb ed="#V" n="36"/>falsa: deus scit quod aliquid est futurum vel quod aliquid erit: et ista. 
          <lb ed="#V" n="37"/>deus scit quod antichristus erit: et similes omnes quibus significatur 
          <lb ed="#V" n="38"/>deum determinate scire aliqua futura. Cuius ratio est: quia nulla 
          <lb ed="#V" n="39"/>talis propositio de futuro est determinate vera: et per consequens 
          <lb ed="#V" n="40"/>nec ab aliquo scita: cum scientia sit tantum verorum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e607">
          ⁋ Et dicit 
          ite<lb ed="#V" n="41" break="no"/>rum. quod ista est impropria deus scit quid est futurum vel venturum: 
          <lb ed="#V" n="42"/>qui nihil determinate est futurum vel venturum: sed tantum: 
          sub<lb ed="#V" n="43" break="no"/>disiunctione hoc vel illud. Et hoc vtique deus scit scilicet hoc vel 
          <lb ed="#V" n="44"/>illud affirmatio vel negatio est ventura: sed determinate 
          <lb ed="#V" n="45"/>nescit quod affirmatio sit ventura: quia nec est ventura deter 
          <lb ed="#V" n="46"/>minate: deus autem scire non potest quod non est: alias sciret falsum. 
          <lb ed="#V" n="47"/>hec ipse. Constat autem. quod hoc quod dicit primo scilicet hanc esse fal 
          <lb ed="#V" n="48"/>sam. deus scit quid est futurum: aut deus scit quod hoc puta anti 
          <lb ed="#V" n="49"/>christus vel iudicium generale est futurum. expresse contradicit aucto 
          <lb ed="#V" n="50"/>ritatibus iam adductis: nec indiget declaratione. Motiuum 
          <lb ed="#V" n="51"/>autem suum nullum est: et super falso fundatur: vt patet in quaestione 
          <lb ed="#V" n="52"/>precedenti. Secudeunmm etiam dictum scilicet quod nihil est determinate fu 
          <lb ed="#V" n="53"/>turum: sed tantum sub disiunctione: nullum est: quia non minus est 
          <lb ed="#V" n="54"/>aliquid eorum que non sunt) futurum: quam aliquid quod nunc est:  
          <lb ed="#V" n="55"/>prius que esset: fuit futurum: sed constat quod omne quod nunc est 
          fa<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ctum priusquam fieret aut esset fuit futurum. Unde Boe. 5o de con 
          <lb ed="#V" n="57"/>so. nullum inquit arbitror esse dicturum quod que nunc fiunt: 
          an<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tequam fierent euentura non fuerint. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e650">
          ⁋ Praeterea nihil est 
          <lb ed="#V" n="59"/>determinate futurum: ergo omnis fingularis propositio 
          enun<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cians aliquid esse determinate futurum est falsa: quod est contra 
          <lb ed="#V" n="61"/>eum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e659">
          ⁋ Praeterea contra eum sunt rationes facte in praecedenti quaestione prgo 
          <lb ed="#V" n="62"/>prima conclusione secundi arti. Quod vero tertio dicit. quod deus scit sub 
          <lb ed="#V" n="63"/>disiunctione hoc vel illud esse futurum: et si verum sit: tamen non 
          suf<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ficit: quoniam et ego etiam certissime scio et sic deus non pius 
          sci<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ret quid esset futurum quam ego: aut alius quilibet: quod nephas 
          <!--258.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 135-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>et impium est dicere vel sentire.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e679">
          ⁋ Unde contra dictum hoc 
          <lb ed="#V" n="67"/>directe arguit Boe. 5o de consir prosa tertia: que est inquit:  
          <lb ed="#V" n="68"/>hec praescientia aut nihil certum: nihil stabile comprehendit: 
          <lb ed="#V" n="69"/>aut quid hoc refert. id est differt vaticinio illo ridiculo 
          tyre<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sie: quicquid dicam aut erit aut non erit: quid etiam diuina 
          pro<lb ed="#V" n="71" break="no"/>uidentia: humana opinione prestiterit si vti homines incerta iu 
          <lb ed="#V" n="72"/>dicat: quorum est incertus euentus. Dpinio ergo ista tenenda 
          <lb ed="#V" n="73"/>non est propter quam tantummodo predictarum conclusionum 
          proba<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tionibus aliquantulum volui insistere. Nam apud alios 
          <lb ed="#V" n="75"/>catholicos nullatenus vertuntur in dubium. et hec de primo articu. 
          <lb ed="#V" n="76"/>Quantum ad 2m arti. valet quomo contingentia 
          futu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ra vera certitudinaliter cognoscuntur a 
          <lb ed="#V" n="78"/>deo. Est sciendum quod difficultas in hoc maxime est de 
          enun<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ciationibus contingentibus futuris. Nam esto quod deus cognoscat 
          <lb ed="#V" n="80"/>petrum possibilem et albedinem possibilem: adhuc cum 
          possibi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>e sit petrum fore album: et possibile sit etiam ipsum non fore album: 
          <lb ed="#V" n="82"/>difficile est videre quo modo deus certitudinaliter nouit:  
          <lb ed="#V" n="83"/>quod determinate petrus erit albus: vel quod non erit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e718">
          ⁋ Et 
          quan<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tum ad hoc dixerunt aliqui quod deus habet penes se ydeas: que quidem 
          <lb ed="#V" n="85"/>non solum representant simplices terminos: sed etiam 
          comple<lb ed="#V" n="86" break="no"/>xiones terminorum cum omnibus circunstantiis temporis et loci. Unde 
          <lb ed="#V" n="87"/>deus habens penes se ydeas antichristi et instantis futuri: et 
          ten<lb ed="#V" n="88" break="no"/>pli et sessionis nouit per eas determinate quod antichristus in tali 
          <lb ed="#V" n="89"/>instanti sedebit in templo tamquam ipse sit deus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e734">
          ⁋ Contra istam 
          <lb ed="#V" n="90"/>opinionem arguit doctor vnus primo quidem: quia rationes 
          co<lb ed="#V" n="91" break="no"/>gnoscendi terminos alicuius complexi non sufficienter causant 
          <lb ed="#V" n="92"/>noticiam illius: nisi illud sit natum cognosci ex terminis: sed 
          <lb ed="#V" n="93"/>complexum contingens non est natum cognosci ex terminis: quia 
          <lb ed="#V" n="94"/>tunc non solum esset necessarium: sed etiam immediatum: ergo 
          ta<lb ed="#V" n="95" break="no"/>les rationes vel ydee non sufficiunt ad cognoscendum huiusmodi 
          com<lb ed="#V" n="96" break="no"/>plexa.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e752">
          ⁋ 2o quia eodem modo sunt ydee possibilium non 
          fu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>turorum: sicut futurorum: ergo ydea futuri non repraesentat ipsum 
          <lb ed="#V" n="98"/>determinate futurum magis: quam ydea possibilis non 
          futu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ri.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e762">
          ⁋ 3o quia non magis ydea futuri repraesentat ponendo ipsum 
          <lb ed="#V" n="100"/>esse in hoc nunc quam in illo.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e767">
          ⁋ Alius autem dicit has rationes non 
          <lb ed="#V" n="101"/>esse efficaces contra istam opinionem: quamuis ipsa in se falsa sit 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e772">
          <lb ed="#V" n="102"/>⁋ Unde dicit quod ad primam rationem illi dicerent quod comple 
          <lb ed="#V" n="103"/>xio terminorum futura est aliquid aliud a terminis propter quod 
          <lb ed="#V" n="104"/>habet propriam ydeam in deo vltra ydeas simplicium terminorum: 
          <lb ed="#V" n="105"/>et sic per ydeam huiusmodi illa futura complexio certitudinaliter 
          co<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gnoscit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e785">
          ⁋ Ad 2am dicerent. quod quia fienda futura sunt: 
          iccir<lb ed="#V" n="107" break="no"/>co est in deo ydea repraesentans complexionem pro illo tunc 
          qua<lb ed="#V" n="108" break="no"/>fierent. Et similiter diceret ad tertium.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e792">
          ⁋ Sed ista defensio 
          nul<lb ed="#V" n="109" break="no"/>la est. Nam cum dicitur quod complexio est aliquid aliud a terminis: habens 
          pro<lb ed="#V" n="110" break="no"/>priam ydeam in deo: si ad propositum debeat sumi: cum non solum 
          ipso<lb ed="#V" n="111" break="no"/>rum terminorum vocalium vel mentalium aut aliorum que sunt 
          si<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gna rerum ponantur ydee: sed ipsarum rerum per huiusmodi terminos signifi 
          <lb ed="#V" n="113"/>catiuarum secundum opinionem istam: oportet quod intelligat quod ista complexio ter 
          <lb ed="#V" n="114"/>minorum sit aliquid in re exra significatum per copulam verbalem 
          distin<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ctum a rebus per terminos simplices propositionis significantis: habens 
          pro<lb ed="#V" n="116" break="no"/>priam ydeam in deo: sic aut intelligendo hoc dictum est penitus falsum: quod 
          <lb ed="#V" n="117"/>patet: tam auctoritate philosophi primo pryarmenias. Ubi ait. quod ipsum 
          <lb ed="#V" n="118"/>est si purum dixeris nihil est id est nihil secundum se significat: sed est purum 
          sin<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cathegoreuma. Item 6o meta. dicit. quod ens quod est in 
          affirma<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tione et negatione est passio mentis: et nullam naturam extra significat praeter 
          <lb ed="#V" n="121"/>ens quod est quid aut quantum aut quale etc. quod tamen falsum esset cum quodlibet 
          <lb ed="#V" n="122"/>quid aut quantum etc. significetur per simplices terminos 
          praedicamen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tales. Et ibi dicit ex quibus componitur affirmatio a negatio.¬ 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e827">
          <lb ed="#V" n="124"/>⁋ Praeterea hoc improbatur per rationem. Nam sumo istam deus est creator. si 
          ly<lb ed="#V" n="125" break="no"/>e. significet aliquam entitatem aliam a significatis per terminos. puta 
          <lb ed="#V" n="126"/>per subiectum et praedicatum huius propositionis: cum subiectum significet 
          deita<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tem: et praedicatum quamlibet creaturam: licet non semper supponat pro qualibet: 
          <lb ed="#V" n="128"/>oportebit quod ly. est. significet aliquam entitatem: quae nec est deus nec 
          <lb ed="#V" n="129"/>creatura: quod est impossibile.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e844">
          ⁋ Praeterea qua ratione complurio vnius propositiois significat 
          <lb ed="#V" n="130"/>huiusmodi entitatem. eadem ratione et cuiuslibet: et sic complexio huius. deus 
          <!--259.xml-->
          <pb ed="#V" n="135-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>est deus significabit vnam entitatem que non est deus. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e857">
          <lb ed="#V" n="2"/>⁋ Item complexio huius. deus non est lapis. et huius. chyme 
          <lb ed="#V" n="3"/>ra non est ens: et cuiuslibet alterius negatiue habebit suam 
          <lb ed="#V" n="4"/>talem aliquam entitatem: quod est nimis mirabile.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e866">
          ⁋ Praeterea c 
          <lb ed="#V" n="5"/>quelibet entitas possit significari aliquo termino qui possit 
          <lb ed="#V" n="6"/>pro illa etia supponere in aliqua propositione cuius sit subiectum: sit 
          <lb ed="#V" n="7"/>a. nomen entitatis significate per copulam huius propositionis 
          <lb ed="#V" n="8"/>sortes sedet. et formetur ista propositio. a. est ens. vel a. est 
          pro<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ductum. aut aliqua alia: pari ratione copula istius propositionis cuius 
          <lb ed="#V" n="10"/>est subiectum a. sic significabit aliam entitatem: et tunc de illa po 
          <lb ed="#V" n="11"/>terit aliquid enunciari: et copula etiam istius enunciationis signi 
          <lb ed="#V" n="12"/>ficabit aliam. Et sic vel oportebit concedere quod ad cuiuslibet 
          <lb ed="#V" n="13"/>propositionis formationem fiat vna noua entitas extra animam 
          <lb ed="#V" n="14"/>distincta a propositione: et aliis praexistentibus rebus: vel quod in qualib 
          <lb ed="#V" n="15"/>sunt actu infinite tales: quorum vtrumque nimis est patenter 
          ab<lb ed="#V" n="16" break="no"/>surdum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e895">
          ⁋ Praeterea secundum istam viam respondendi: ad nullius con 
          <lb ed="#V" n="17"/>plexi notitiam sufficeret noscere res importatas per termi 
          <lb ed="#V" n="18"/>nos: et sic nullus (quantumcumque intuitiue et clare vides petrum. 
          <lb ed="#V" n="19"/>et eius albedinem) posset cognoscere quod petrus est albus: nisi 
          <lb ed="#V" n="20"/>cognosceret entitatem quandam aliam importatam per est. ego auti 
          <lb ed="#V" n="21"/>experior quod nullam talem cognosco: et puto quod multi tam intel 
          <lb ed="#V" n="22"/>ligentes quam est rustici non cognoscunt tales entitates: qui tamen co 
          <lb ed="#V" n="23"/>gnoscunt quod petrus est albus: et similia enunciabilia contingen 
          <lb ed="#V" n="24"/>tia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e915">
          ⁋ Praeterea deus cognoscat quod antichristus sedebit in 
          templo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tempore a. ex eo quod habet ydeas et terminorum et complexionis huius 
          <lb ed="#V" n="26"/>enunciabilis: cum sit possibile quod antichristus curret pro tempore a. per 
          <lb ed="#V" n="27"/>vnicum instans: et non sedebit tunc in templo: et per consequens hic sit 
          preco<lb ed="#V" n="28" break="no"/>gnoscibile a deo. sequitur quod si antichristus tunc curreret: vel 
          <lb ed="#V" n="29"/>aliqua ydea esset in deo que nunc non est in deo: quod est 
          sacri<lb ed="#V" n="30" break="no"/>legum dicere: vel deus simul habet ydeam vtriusque 
          complexio<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nis et terminorum eorumdem: ac per hoc secundum istam viam simul 
          <lb ed="#V" n="32"/>cognoscit quod ipse tunc curret et sedebit: quod est falsum. Et pr 
          <lb ed="#V" n="33"/>idem patet: quod solutio ad secundam non potest stare: quia quodlibet possibile 
          <lb ed="#V" n="34"/>non futurum potest esse futurum. Nam quodlibet tale deus posst 
          <lb ed="#V" n="35"/>facere quando sibi placeret: et per consequens quodlibet tale potest habere 
          <lb ed="#V" n="36"/>ydeam representantem ipsum: pro aliquo tempore futurum: et si sic. 
          <lb ed="#V" n="37"/>ergo habet eam: vel noua ydea esset possibilis in deo: et sic patet: 
          <lb ed="#V" n="38"/>quod tales solutiones non sufficiunt contra rationes istas. Siue tamen ra 
          <lb ed="#V" n="39"/>tiones iste simpliciter sint efficaces contra opinionem siue non ipsum 
          <lb ed="#V" n="40"/>opinio in se stare non potest pro eo quod ponit ydeas esse intelle 
          <lb ed="#V" n="41"/>ctui diuino media: vel rationes cognoscendi creaturas: cum 
          <lb ed="#V" n="42"/>tamen nullum tale medium sit ponendum: vt patet: supra distin 
          <lb ed="#V" n="43"/>ctione tricesimaquinta.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e959">
          ⁋ Primus ergo doctor iuxta propriam 
          <lb ed="#V" n="44"/>sententiam respondet ad articu. istum dicens hoc posse poni 
          du<lb ed="#V" n="45" break="no"/>pliciter. Uno modo quod intellectus diuinus videndo determ 
          <lb ed="#V" n="46"/>nationem voluntatis diuine videt illud fore pro a. quia illa vo 
          <lb ed="#V" n="47"/>luntas determinat illud fore pro a. scit enim illam voluntatem 
          <lb ed="#V" n="48"/>esse immutabilem et non impedibilem: vel aliter (quia ista via v 
          <lb ed="#V" n="49"/>ponere quendam discursum in intellectu diuino: quasi ex in 
          <lb ed="#V" n="50"/>tuitione determinationis voluntatis et immutabilitatis ei 
          <lb ed="#V" n="51"/>concludat hoc fore) potest poni quod intellectus diuinus aut 
          of<lb ed="#V" n="52" break="no"/>fert simplicia: quorum vnio est contingens in re: aut si complexio: 
          <lb ed="#V" n="53"/>nem offert: offert eam sicut neutram: et voluntas eligens vnam partem 
          <lb ed="#V" n="54"/>silicet coniunctionem istorum pro aliquo nunc in re: facit illud est 
          <lb ed="#V" n="55"/>determinate verum: hoc erit pro a. hoc autem existente determina 
          <lb ed="#V" n="56"/>te verum: essentia est ratio cognoscendi diuino intellectui illi 
          <lb ed="#V" n="57"/>verum: ita quod vt subdit in primo instanti quo talia complexa 
          <lb ed="#V" n="58"/>contingentia offeruntur per intellectum: non sunt vera: quia 
          ni<lb ed="#V" n="59" break="no"/>hil est tunc per quod habeant veritatem determinatam: posita 
          <lb ed="#V" n="60"/>autem determinatione voluntatis diuine iam sunt vera in illo 
          <lb ed="#V" n="61"/>secundo instanti: et tunc sunt cognita: et fuissent est cognita in 
          pri<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mo instanti: si tunc fuissent vera.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1004">
          ⁋ Sed iste modus 
          dicen<lb ed="#V" n="63" break="no"/>di: sicut et primus deficit in hoc: quod ponit aliquid esse medium: et 
          <lb ed="#V" n="64"/>ratio cognoscendi intellectu diuino.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1011">
          ⁋ Praeterea vltra hoc defi 
          <lb ed="#V" n="65"/>cit: quia talia instantia et prioritatem et posterioritatem ponit in 
          <!--259.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 135-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>deo: que secundum veritatem nullo modo possunt poni: vt supra 
          di<lb ed="#V" n="67" break="no"/>stinctione nona probatum est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1027">
          ⁋ Praeterea impossibile est quod pro aliquo 
          instan<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ti talis complexio de futuro sit neutra. alias pro tunc daretur 
          me<lb ed="#V" n="69" break="no"/>dium in contradictione.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1034">
          ⁋ Praeterea cesso tali processu intellectus et 
          <lb ed="#V" n="70"/>voluntatis dei circa futura quamuis ex hoc forte pateret: 
          quali<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ter deus determinate cognoscit futura fienda ab eo solo: aut 
          <lb ed="#V" n="72"/>ab eo et causa creata naturaliter causante: non tamen sic potest haberi quod certe co 
          <lb ed="#V" n="73"/>gnoscat futura dependentia a contingenti libertate voluntatis 
          <lb ed="#V" n="74"/>create: quia sicut arguit vnus alius contra istum: aut 
          determinatio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nem voluntatis diuine circa futuram existentiam contingentis 
          depen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dentis a libertate voluntatis create necessario sequitur deter 
          <lb ed="#V" n="77"/>minatio voluntatis create circa idem aut non: si sic. ergo ita 
          natura<lb ed="#V" n="78" break="no"/>liter agit voluntas creata: sicut quaecumque causa naturalis: quia sicut 
          volun<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tate diuina existente determiata ad vnum oppositorum non est in 
          <lb ed="#V" n="80"/>potestate rei naturalis non coagere: et ipsa non determinata non 
          <lb ed="#V" n="81"/>coagit causa naturalis: ita voluntate divina existente determinata respe 
          <lb ed="#V" n="82"/>ctu alicuius actus producibilis a voluntate creata: voluntas non 
          <lb ed="#V" n="83"/>potest libere non coagere: hoc aut est falsum: quia tunc nullus eius act 
          <lb ed="#V" n="84"/>esset sibi imputandus. Si vero determinationem voluntatis divine non 
          <lb ed="#V" n="85"/>necessario sequitur determinatio voluntatis create: tunc ad 
          scien<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dum: vtrum effectus ponetur vel non ponetur: non sufficit nosse 
          deter<lb ed="#V" n="87" break="no"/>minationem voluntatis divine: sed oportet nosse cum hoc determinationem 
          <lb ed="#V" n="88"/>voluntatis create: quae vt patet: ex dictis non cognoscitur per 
          deter<lb ed="#V" n="89" break="no"/>minationem voluntatis divine: et per consequens per talem determinationem 
          <lb ed="#V" n="90"/>non apparet quod deus habeat certam noticiam omnium futurorum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1082">
          ⁋ Aliam 
          <lb ed="#V" n="91"/>rationem facit ibidem Dcham contra Scotum: quae est aliquo modo est contra 
          fun<lb ed="#V" n="92" break="no"/>damentum probationis conclusionis secunde praecedentis articuli. Arguit enim 
          <lb ed="#V" n="93"/>sic. quando aliquid determinatur contingenter ita quod possibile est ipsum numquam 
          <lb ed="#V" n="94"/>fuisse determinatum per talem determinationem: non potest haberi euidentia. 
          <lb ed="#V" n="95"/>certa et infallibilis: sed voluntas divina ita determinatur quod adhuc 
          <lb ed="#V" n="96"/>possibile est ipsam numquam fuisse determinatam. ergo per eius 
          determina<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tionem non potest haberi certa noticia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1100">
          ⁋ hec ratio non valet: quoniam ma 
          <lb ed="#V" n="98"/>ior est falsa: quia ista possibilitas ad numquam fuisse determinatum: non 
          <lb ed="#V" n="99"/>tollit certitudine praescientie. dummodo ponatur actualiter 
          determina<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tio et necessaria consequentia effcuns in futuro ad dictam determinationem 
          <lb ed="#V" n="101"/>et noticia perfecta talis consequentie qua omnia concurrunt in proposito: sed 
          so<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lum arguit quod possibile est illud tale non fuisse praescitum fore: sicut possibile est 
          <lb ed="#V" n="103"/>voluntatem non fuisse determiatam ad illud: et ideo ex hoc quod deus 
          perfe<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ctissime nouit quicquid se solo aut cum creatura vult se pro aliqua 
          <lb ed="#V" n="105"/>tempore facturum vel non facturum. Et quicquid vult se facturum faciet: et 
          <lb ed="#V" n="106"/>non facturum non faciet conformiter ad suam voluntatem. concluditur 
          <lb ed="#V" n="107"/>quod certissime ipse nouit quicquid est facturum vel non. Contingenter tamen 
          <lb ed="#V" n="108"/>sicut et futurum contingenter est futurum. Nihilominus tamen non io deus 
          no<lb ed="#V" n="109" break="no"/>uit sic futura: quia nouit se sic velle: aut determinationem sue 
          <lb ed="#V" n="110"/>voluntatis: vt imaginatur praecedens opinio: quin immo si per impossibile de 
          <lb ed="#V" n="111"/>non esset volens: esset aut intelligens sicut est: et futura essent futura: 
          <lb ed="#V" n="112"/>adhuc deus propter excellentiam sue intelligentie nosset quaecumque 
          futu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ra.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1138">
          ⁋ Dico gra.i quantum ad istum arti. conformiter intentioni Augu. 
          <lb ed="#V" n="114"/>Damen atque Boe. necnaon est plurium doctorum magnorum 
          mo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dernorum: quod modus iste quae dei sapientia cuncta futura certe 
          praeno<lb ed="#V" n="116" break="no"/>scit incomprehensibilis et inexplicabilis nobis est: aliqualiter tamen 
          <lb ed="#V" n="117"/>ex his quae videmus in nobis ad ea quae ipsius sunt assurgentes possu 
          <lb ed="#V" n="118"/>mus et debemus concipere. quod sicut ea quae nostris oculis sunt praesentia intuiti 
          <lb ed="#V" n="119"/>ue videmus: ac per huiusmodi intuitionem certe iudicamus: vbi et qualiter 
          <lb ed="#V" n="120"/>res visa existat: ac plures alias contingentes veritates de praesenti: sic 
          <lb ed="#V" n="121"/>intellectualis eternusque oculus dei: intuitiuam omnium rerum habet 
          <lb ed="#V" n="122"/>visionem: immo vt proprius loquaer ipse est incomprehensibilis quadam intui 
          <lb ed="#V" n="123"/>tio: quae immediate super quamlibet rem actualiter vel possibiliter existentem simul 
          fer<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tur: quapropter tam circa futura quam circa praesentia et praeterita omnium 
          <lb ed="#V" n="125"/>contingetium veritatum certum et distinctum ac veacissimum habet iudicium: 
          <lb ed="#V" n="126"/>immo quia in eo non distiguitur iudicium et intuitio: sicut in nobis: ipsa 
          <lb ed="#V" n="127"/>divina intuitio est tale immensum iudicium. Istud est conforme Damen. e 
          <lb ed="#V" n="128"/>li. primo vbi de deo loquens. Increabile inquit sine principio immortale 
          <lb ed="#V" n="129"/>et incircunscriptibile etc. et sequitur: hec omnia et similia na 
          <lb ed="#V" n="130"/>tura habet non aliunde suscipiens. Et infra. amprn. autem supiter natura vel 
          <!--260.xml-->
          <pb ed="#V" n="136-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>naturaliter habet et simplici cognitione cognoscere omnia diuino et 
          <lb ed="#V" n="2"/>dium consideratiuo et immateriali suo oculo: et simpliciter 
          intue<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ri et praesentia et praeterita et futura ante generationem eorum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1190">
          ⁋ Bea 
          <lb ed="#V" n="4"/>tus quoque Aug. 15. de tri. Quis hominum ergo inquit potest 
          con<lb ed="#V" n="5" break="no"/>prehendere istam sapientiam qua nouit deus omnia: ita vt nec ea 
          <lb ed="#V" n="6"/>que dicuntur praeterita ibi praetereant: nec ea que dicuntur 
          futu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ra quasi desint expectentur vt veniant: sed esse praeterita et futura 
          <lb ed="#V" n="8"/>cum praesentibus sint cuncta praesentia: nec singula cogitentur: et ab 
          <lb ed="#V" n="9"/>aliis ad alia cogitando transeatur: sed in vno conspectu simul 
          pre<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sto sunt vniuersa. Ecce vterque dicit vno simplici 
          conspe<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ctu deo cuncta esse praesentia. id est simul et actualiter cognita. Et ideo 
          <lb ed="#V" n="12"/>dicit Aug. quod que praetereunt: non ibi pretereunt: quia quamuis secundum 
          <lb ed="#V" n="13"/>suum esse reale praeterierint et non actu sint: a notitia tamen dei non 
          <lb ed="#V" n="14"/>preterierunt. is non destiterunt cognosci: sicut accidit in 
          <lb ed="#V" n="15"/>nobis. Et eodem modo futura sint illi praesentia non quidem 
          <lb ed="#V" n="16"/>quod actualiter coexistant deo in suo esse realiter: quia sic non 
          es<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sent futura: sed quia actuliter ista intuetur eque clare sicut si 
          <lb ed="#V" n="18"/>actualiter existerent: nec vt ista cognoscat: oportet eum expectare 
          <lb ed="#V" n="19"/>vt fiant: sicut nos oportet. Et eadem penitus est imaginatio Boe 
          <lb ed="#V" n="20"/>5o de consoi prosa. 6. et vltima. vbi ex eo quod subiecta dei eterna est 
          <lb ed="#V" n="21"/>et tota simul nullam sui esse habens successionem: concludit 
          <lb ed="#V" n="22"/>quod simpliciter sua cognitio eterna est: et simul tota: nullam omnino 
          <lb ed="#V" n="23"/>successionem patiens: quasi aliqua prius et aliqua posterius 
          com<lb ed="#V" n="24" break="no"/>prehendat. Et ex hoc simul omnium presens certum et 
          ve<lb ed="#V" n="25" break="no"/>rax iudicium habet. vnde ait: quoniam omne iudicium secundum sui naturam 
          <lb ed="#V" n="26"/>qua sunt subiecta sibi comprehendit. Est autem deo semper 
          <lb ed="#V" n="27"/>eternus ac praesentarius status: scientia queque eius omnem temporis 
          <lb ed="#V" n="28"/>supergressa motionem in sua manet simplicitate praesentie: 
          <lb ed="#V" n="29"/>infinitaque preteriti et futuri spatia complectens omnia: 
          <lb ed="#V" n="30"/>quasi iam gerantur in sua cognitione comphendit. Itaque 
          <lb ed="#V" n="31"/>si prescientiam pensare velis qua cuncta dinoscit non esse 
          pre<lb ed="#V" n="32" break="no"/>scientiam quasi futuri: sed scientiam numquam deficientis 
          instan<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tie rectius estimabis. Unde non praeuidentia sed 
          prouiden<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tia potius dicitur quod porro a rebus infimis constituta: quisi ab 
          ex<lb ed="#V" n="35" break="no"/>celso rerum cacumine cuncta prospiciat. Et subdit. Si enim diui 
          <lb ed="#V" n="36"/>ni humanique digna collatio vti id est sicut vos vestro 
          tempo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rario visu praesenti quadam videtis: ita ille omnia suo cernit 
          eter<lb ed="#V" n="38" break="no"/>non. quare hec diuina prenotio naturam rerum proprietatemque 
          <lb ed="#V" n="39"/>non mutat: taliaque apud se praesentia spectat qualia in 
          tem<lb ed="#V" n="40" break="no"/>pore olim futura prouenient: et sunt verba philosophi ad Boe. Et 
          <lb ed="#V" n="41"/>paulo post ita inquit. Cuncta despiciens diuinus intuitus 
          quali<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tatem rerum minime perturbat: apud se quidem presentium 
          <lb ed="#V" n="43"/>ad conditionem vero temporis futurarum. In his patet: 
          si<lb ed="#V" n="44" break="no"/>militudo et sententia superius posita: et quod non intendit Boe. quod 
          fu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tura sint actualiter presentia eternitati secundum suum esse 
          ve<lb ed="#V" n="46" break="no"/>re nature quod nondum est. aliter naturam et proprietatem rerum 
          <lb ed="#V" n="47"/>mutaret: sed solum secundum suum cognosci: idest quod sunt actu si 
          <lb ed="#V" n="48"/>mul et presentialiter deo 
          cognita<lb ed="#V" n="49" break="no"/>Quantum ad 3m arti scilicet Udtrum simul stent quod deus 
          pre<lb ed="#V" n="50" break="no"/>sciat futura: et quod futura sint 
          contingen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ter futura: Dico quod sic. Ad cuius declarationem praemitto 
          ali<lb ed="#V" n="52" break="no"/>qua.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1299">
          ⁋ Primum est. quod futura non ideo dicunt contingen 
          <lb ed="#V" n="53"/>ter futura: quia erunt et non erunt: nec quia non erunt nec non erut. 
          <lb ed="#V" n="54"/>Nam vtrumque predictorum est impossibile: nec quia illa erunt vel 
          <lb ed="#V" n="55"/>non erunt: quia tunc quodlibet impossibile esset futurum com 
          <lb ed="#V" n="56"/>tingens: quodlibet enim erit vel non erit: nec quia possunt fore vel 
          <lb ed="#V" n="57"/>possunt non fore propter eandem rationem: sed precise quia possunt 
          <lb ed="#V" n="58"/>fore et possunt non fore: et illud patet: etiam ex diffinitione 
          con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tingentis posita primo priorum: et in precedenti questione. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1317">
          <lb ed="#V" n="60"/>⁋ Secundum est. quod eorum que dicuntur futura: quedam sunt 
          <lb ed="#V" n="61"/>incomplexe significabilia. verbi gratia antichristus: et universaliter omnis 
          <lb ed="#V" n="62"/>entitas que non est et aliquando erit: quaedam vero sunt 
          com<lb ed="#V" n="63" break="no"/>plexe tantum significabilia: sicut quod antichristus erit: et universaliter omne 
          <lb ed="#V" n="64"/>quod per veram propositionem de inesse de futuro contingit 
          enun<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tiatur: sicut in praecedenti questione dictum est.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1333">
          ⁋ Tertium. quod pre¬ 
          <!--260.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 136-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>scientia dei de futuris potest dupliciter accipi: vno modo prout 
          <lb ed="#V" n="67"/>est simplex intuitio futurorum incomplexe significabilium 
          si<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ue entium. Alio modo vt est noticia iudicialis siue 
          iudicati<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ua seu quod idem est: vt est euidens et certum iudicium futurorum 
          enun<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ciabilium siue complexe significabilium. dicimus enim quod et deus 
          in<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tuetur et cognoscit persona antichristi quae non est: est tamen futura: et quod 
          <lb ed="#V" n="72"/>pse certitudinaliter scit et vere et euidenter iudicat quod 
          anti<lb ed="#V" n="73" break="no"/>christus erit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1359">
          ⁋ 4m est: quod impossibile est diuinum iudicium esse falsum: 
          <lb ed="#V" n="74"/>et universaliter est impossibile praescientiam esse falsam: et hoc etiam est verum et 
          <lb ed="#V" n="75"/>communiter concessum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1367">
          ⁋ 5m est. vnum quod est probatum in precedenti. 
          <lb ed="#V" n="76"/>pus scilicet quod omne futurum deus prescit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1372">
          ⁋ Ex his aut infero vnam 
          <lb ed="#V" n="77"/>conclusionem scilicet quod nullius enunciabilis contingentis futuri deus 
          <lb ed="#V" n="78"/>est necessario iudicium: siue quod idem est. Nullum enunciabile fu 
          <lb ed="#V" n="79"/>turum contingens deus necessario praescit: aut iudicat esse futurum: 
          <lb ed="#V" n="80"/>cuiuslibet autem entitatis future seu contingentis incomplexe 
          <lb ed="#V" n="81"/>significabilis deus necessario est intuitio a noticia: seu quamlibet 
          enti<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tatem futuram deus necessario clare praecognoscit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1388">
          ⁋ Primam partem 
          <lb ed="#V" n="83"/>huius conclusionis probo sic. Impossibile est diuinum iudicium esse falsum. ergo 
          <lb ed="#V" n="84"/>nullum enunciabile contingens futurum deus necessario praescit aut 
          iudi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cat esse futurum. Antecedens est sumptum. consequentia declaratur: quia si detur oppositum 
          <lb ed="#V" n="86"/>consequentis scilicet quod aliquod futurum enunciabile contingens deus necessario 
          iudi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cat fore. sit verbi gratia. illud antichristus sedebit in templo: tunc sic. 
          <lb ed="#V" n="88"/>sequitur: deus iudicat quod antichristus sedebit in templo: et antichristus 
          <lb ed="#V" n="89"/>non sedebit in templo. ergo diuinum iudicium est falsum. Patet 
          <lb ed="#V" n="90"/>consequentia et antecedens est possibile per datum: quia est vna copulatiua cuius vna 
          <lb ed="#V" n="91"/>pars est necessaria per ypotesim: et secunda est possibilis: ex eo quod eius 
          <lb ed="#V" n="92"/>oppositum est mere contingens. ergo eius partes sunt compossibiles: et per 
          <lb ed="#V" n="93"/>consequens tota ista copulatiua est possibilis. ergo consequens est possibile est scilicet 
          di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>uinum iudicium esse falsum: sed hoc contradicit primo antecedenti. quare 
          <lb ed="#V" n="95"/>prima consequentia fuit bona: et sic patet prima pars conclusionis. Ex qua 
          <lb ed="#V" n="96"/>etiam sequitur. quod quodcumque contingens futurum enunciabile deus 
          <lb ed="#V" n="97"/>prescit ipse potest non prescire: et numquam presciuisse. Nam 
          se<lb ed="#V" n="98" break="no"/>quitur. hoc (quocumque futuro tali demonstrato) deus non 
          pre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>scit: ergo hoc numquam deus presciuit: et antecedens est possibile. ergo et consequens 
          con<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sequentia vero patet: quia sequitur. hoc deus non praescit. ergo hoc non est 
          <lb ed="#V" n="101"/>verum vel vere enunciabile. Nam omne verum enunciabile 
          futu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rum deus prescit: et sequitur. hoc non est verum: ergo numquam fuit verum. 
          <lb ed="#V" n="103"/>patet ex praecedenti quaestione: et vltra sequitur. ergo deus hoc numquam 
          praesci<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uit. 2am partem conclusionis probo sic. quorumlibet contradictoriorum 
          <lb ed="#V" n="105"/>enunciabilium necesse est alterum esse verum. ergo quamlibet entitatem 
          fu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>turam deus necessario cognoscit. Antecedens patet ex praecedenti quaestione. consequentia pro 
          <lb ed="#V" n="107"/>batur. quia de qualibet entitate contingit contradictoria enunciari. cum ergo 
          in<lb ed="#V" n="108" break="no"/>possibile sit quod aliquod enunciabile sit verum et non sit deo notum: 
          <lb ed="#V" n="109"/>necessario cuiuslibet entitatis alterum contradictoriorum enunciabilium est 
          <lb ed="#V" n="110"/>deo notum. ergo et ipsa entitas. Nam impossibile est aliquod enunciabile 
          con<lb ed="#V" n="111" break="no"/>plexum esse cognitum quin illud de quo est sit notum. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1453">
          <lb ed="#V" n="112"/>⁋ his premissis probo conclusionem principalem 
          hu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ius articu. valet quod simul stent quod deus presciat futura. et quod 
          <lb ed="#V" n="114"/>illa sint contingenter futura: et quia hoc declarato in vno faciliter 
          <lb ed="#V" n="115"/>patet declaratio in ceteris: sumatur gratia exempli hoc futurum contingens. 
          <lb ed="#V" n="116"/>petrus peccabit in tempore a. sit a. nomen singulare alicuius diei 
          futu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>re: tunc arguo sic. he sunt compossibiles. petrus peccabit in a. et petrus 
          <lb ed="#V" n="118"/>at non esse peccaturus in a. ergo he sunt compossibiles. deus praescit petrum 
          <lb ed="#V" n="119"/>peccaturum in a. et petrus potest non esse peccaturus in a. et ergo simul stant quod 
          <lb ed="#V" n="120"/>deus praesciat petrum peccaturum in a. et quod petrus contingenter et non 
          ne<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cessario peccabit in a. et hoc vltima consequentia patet: quia si petrus 
          pecca<lb ed="#V" n="122" break="no"/>bit in a. et potest non esse peccaturus in a. ergo non necessario peccabit in a. sed 
          <lb ed="#V" n="123"/>contingenter. Primum antecedens probo. dicitur primo quidem. quia vtraque istarum 
          <lb ed="#V" n="124"/>est vera. petrus potest esse peccaturus in a. petrus potest non esse peccaturus 
          <lb ed="#V" n="125"/>in a. Patet ex ratione contingentis: et altera istarum est vera. per 
          <lb ed="#V" n="126"/>eccabit in a. petrus non peccabit in a. patet ex quaestione praecedente. ergo vel 
          <lb ed="#V" n="127"/>ille due sunt simul vere. petrus peccabit in a. petrus potest non esse 
          pec<lb ed="#V" n="128" break="no"/>caturus in a. vel iste. petrus non peccabit in a. petrus potest esse 
          pecca<lb ed="#V" n="129" break="no"/>turus in a. quodlibet horum detur tantum valet ad propositum: quia per illud 
          <lb ed="#V" n="130"/>simili modo probatur intentum. Detur ergo primum gratia exempli. 
          <!--261.xml-->
          <pb ed="#V" n="136-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/> 2o idem probo. quia iste sunt compossibiles. deus 
          iudica<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bit mundum: deus potest non esse iudicaturus mundum. patet: quia 
          <lb ed="#V" n="3"/>prima est p: ssibilis: et secunda est necessaria: ergo pariter 
          <lb ed="#V" n="4"/>iste sunt compossibiles petrus etc. tunc probo primam consequentiam. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1512">
          <lb ed="#V" n="5"/>⁋ Et primo: quia sequitur. petrus peccabit in a. ergo deus 
          pre<lb ed="#V" n="6" break="no"/>scit petrum esse peccaturum in a. patet: quia omne verum futurum 
          <lb ed="#V" n="7"/>deus prescit: cuicumque autem antecedes est compossibile: eidem 
          <lb ed="#V" n="8"/>est compossibile et consequens.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1523">
          ⁋ 2o quia cuicumque aliquid est 
          abso<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lute secundum se compossibile: si sciatur esse tale non minus est illi 
          <lb ed="#V" n="10"/>compossibile quam si penitus ignoraretur. Nam scientia nihil 
          ve<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ritatis vel necessitatis aut contingentie addit scito. sicut 
          <lb ed="#V" n="12"/>ergo non est incompossibile quod petrus sit peccaturus in a. et 
          <lb ed="#V" n="13"/>tamen possit esse non peccaturus: ita non est incompossibile: quod 
          <lb ed="#V" n="14"/>deus sciat petrum esse peccaturum in a. et tamen ipse possit non 
          <lb ed="#V" n="15"/>esse peccaturus. Nam non magis ex hoc necessario 
          pecca<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bit: quia deus scit eum esse peccaturum: quam si hoc ipsum deus 
          pe<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nitus ignoraret.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1546">
          ⁋ Et hanc rationem ponit Boe. 5o de conso. 
          <lb ed="#V" n="18"/>prosa sexta. Quid ergo inquit postulas vt necessaria fiant 
          <lb ed="#V" n="19"/>que diuino lumisinie lustrant cum ne homines quidem 
          necessa<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ria faciant: esse que vident: num enim que praesentia cernis aliquam 
          <lb ed="#V" n="21"/>eis necessitatem tuus addit intuitus. Unde subdit. sicuti 
          <lb ed="#V" n="22"/>vos cum pariter ambulare videtis hominem in terra: et solem 
          <lb ed="#V" n="23"/>oriri in celo quamquam vtrumque sit simul conspectum: tamen 
          decerni<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tis et hoc voluntarium: illud esse necessarium iudicatis: ita ergo 
          <lb ed="#V" n="25"/>cuncta despiciens diuinus intuitus qualitatem rerum minime 
          <lb ed="#V" n="26"/>perturbat et cetera. vult dicere quod dei noticia non facit quod 
          <lb ed="#V" n="27"/>illud quod contingenter fit fiat necessario nec econtra. Et potest 
          <lb ed="#V" n="28"/>hoc aliter declarari iuxta intentionem eiusdem in 
          preceden<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ti parte: quia posito per impossibile quod nec deus nec alius 
          <lb ed="#V" n="30"/>sciret petrum peccaturum in a. constat quod contingenter est 
          pec<lb ed="#V" n="31" break="no"/>caturus. Demum ponatur quod accedat praescientia dei: et sciat 
          <lb ed="#V" n="32"/>deus ipsum esse peccaturum. constat quod non aliter erit 
          pecca<lb ed="#V" n="33" break="no"/>turus quam ante erat: aliter scientia adueniens mutaret 
          conditio<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nes rerum: mutaret et veritates: et prius contingentes 
          redde<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ret necessarias: quod est falsum: et ideo sicut est in precedenti 
          <lb ed="#V" n="36"/>questione tacta non pius certa prescientia futurorum repugnat 
          <lb ed="#V" n="37"/>eorum contingentie quam veritas propositionum de futuro: nec econtra 
          <lb ed="#V" n="38"/>si ergo non sibi aduersantur: quod verum sit petrum esse 
          pecca<lb ed="#V" n="39" break="no"/>turum: et tamen possit non esse peccaturum: nec etiam aduersa 
          <lb ed="#V" n="40"/>sunt quod deus sciat petrum peccaturum et ipse possit non esse 
          <lb ed="#V" n="41"/>peccaturus.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1601">
          ⁋ 2o retenta eadem ypotesi gratia exempli. 
          ar<lb ed="#V" n="42" break="no"/>guo principaliter ad conclusionem sic: ista duo. deus prescit 
          pe<lb ed="#V" n="43" break="no"/>trum peccaturum in a. et deus potest prescire petrum non esse 
          <lb ed="#V" n="44"/>peccaturum in a. non sunt adinuicem repugnantia. ergo nec 
          <lb ed="#V" n="45"/>ista. deus prescit petrum etc. et petrus potest non esse 
          pec<lb ed="#V" n="46" break="no"/>caturus in a. consequentia est clara: quia sequitur. deus potest prescire 
          <lb ed="#V" n="47"/>petrum non esse peccaturum in a. ergo potest petrus non esse 
          <lb ed="#V" n="48"/>peccaturus in a. et quicquid stat cum antecedente stat cum 
          con<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sequente. Antecedens autem probatur: quia hec est possibilis: deus 
          <lb ed="#V" n="50"/>prescit petrum peccaturum: sicut et ista. petrus peccabit: immo de 
          <lb ed="#V" n="51"/>facto vel ipsa est vera vel opposita eius: vt vero tantumdem 
          <lb ed="#V" n="52"/>sit ad propositum. valet. vt supra dicebatur supponatur quod ista 
          <lb ed="#V" n="53"/>sit vera vt prius: rursus ista est necessaria. deus potest 
          praesci<lb ed="#V" n="54" break="no"/>re petrum non esse peccaturum in a. quamuis sua de inesse sit 
          <lb ed="#V" n="55"/>contingens. Nam ista est necessaria. petrus potest non esse 
          pec<lb ed="#V" n="56" break="no"/>caturus in a. et ipsa antecedit ad illam. deus potest prescire 
          <lb ed="#V" n="57"/>petrum non esse peccaturum in a. ergo et hec etiam est 
          necessa<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ria: ac per hoc alteri compossibilis. Et quod hec antecedat ad  
          <lb ed="#V" n="59"/>illam. patet: quia impossibile est aliquid esse futurum: quin sit et fue 
          <lb ed="#V" n="60"/>rit a deo prescitum. hanc rationem innuit est <ref xml:id="grvnZZ-ed1e85-Rd1e1644">Aug. 5o de ciuitate dei 
            <lb ed="#V" n="61"/>in fine</ref>. vbi ait. quod <quote xml:id="grvnZZ-ed1e85-Qd1e1649" source="http://scta.info/resource/adcd-l5-d1e715" synch="165-212">homo quem deus peccaturum praesciuit pec 
              <lb ed="#V" n="62"/>cat quidem actu: si nolit omnino non peccat: sed si peccare 
              no<lb ed="#V" n="63" break="no"/>luerit etiam hoc ipse praesciuit</quote>: ita quod necessario sequitur. iste non 
          <lb ed="#V" n="64"/>peccat. ergo deus presciuit ipsum non esse peccaturum: et antecedens 
          <lb ed="#V" n="65"/>est in potestate eius. vt ait. ac per hoc ista sunt compossibilia: 
          <!--261.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 136-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>deus scit hunc peccaturum: et iste potest non peccare. quamuis iste 
          <lb ed="#V" n="67"/>sint incompossibiles. deus scit hunc peccaturum et iste non 
          <lb ed="#V" n="68"/>peccabit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1674">
          ⁋ 3o ad idem sic. sequitur. deus scit petrum 
          pecca<lb ed="#V" n="69" break="no"/>turum. ergo deus scit petrum libere peccaturum. Et vltra. ergo 
          <lb ed="#V" n="70"/>deus scit petrum posse non esse peccaturum: et vltra. ergo petrus potest 
          <lb ed="#V" n="71"/>non esse peccaturus. ergo quia quicquid sequitur ad consequens sequitur ad  
          <lb ed="#V" n="72"/>antecedens: sequitur. deus scit petrum peccaturum. ergo petrus potest non 
          <lb ed="#V" n="73"/>esse peccaturus: sed constat quod antecedens et consequens sunt compossibilia: quin 
          <lb ed="#V" n="74"/>immo antecedens non potest esse verum: nisi consequens sit si 
          <lb ed="#V" n="75"/>ma consequentia patet: quia nullus peccat nisi voluntarie et libere. Si ergo 
          <lb ed="#V" n="76"/>deus scit aliquem peccaturum: cum scientia non sit: nisi que vera est: et 
          <lb ed="#V" n="77"/>dei scientia diminuta esse non possit: vtique scit quod ipse libere 
          pec<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cabit. Et ita posset argui de quolibet actu voluntario: et 
          genera<lb ed="#V" n="79" break="no"/>liter de quolibet futuro contingenter. Nam dei prescientia non 
          <lb ed="#V" n="80"/>aliter praeuidet res fore quam ille future sint: cum falsa esse non 
          <lb ed="#V" n="81"/>possit: talia autem sunt futura mere contingenter. ergo deus praeui 
          <lb ed="#V" n="82"/>det istas contingenter esse futuras: et ideo non solum ex praescientia 
          <lb ed="#V" n="83"/>dei non excluditur contingentia futurorum: immo certe potius 
          ne<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cessario concluditur: propter quod beatus Augu. 3o de libero arbi. 
          <lb ed="#V" n="85"/>vbi hanc totam rationem ponit in virtute ad ostendendum igne 
          <lb ed="#V" n="86"/>rantiam eorum qui putant ex dei prescientia sequi nihil esse 
          con<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tingens: et in nostra potestate: sed omnia necessaria. Attende 
          im<lb ed="#V" n="88" break="no"/>quit queso quanta cecitate dicatur: si praesciuit deus futuram 
          vo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>luntatem meam: quoniam nihil potest aliter fieri quam praesciuit: 
          neces<lb ed="#V" n="90" break="no"/>se est vt velim quod ipse praesciuit: si autem necesse est: iam non 
          vo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>luntate sed necessitate illud me velle fatendum est. 
          Sstulti<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tiam singularem. Quomodo ergo non potest aliud aliquid fieri quam deus 
          <lb ed="#V" n="93"/>presciuit: si voluntas non erit: quam voluntatem futuram ille 
          <lb ed="#V" n="94"/>presciuit. Uult dicere quod directe concluditur oppositum: quia si 
          <lb ed="#V" n="95"/>velim necessitate: et deus presciuit me velle voluntate 
          ac<lb ed="#V" n="96" break="no"/>libertate: sequitur quod aliter velim quam ipse praesciuit me velle. 
          <lb ed="#V" n="97"/>Et infra. cum inquit sit praescius deus voluntatis nostre: cuius 
          <lb ed="#V" n="98"/>est praescius: ipsa erit: voluntas ergo erit: quia voluntatis est 
          prae<lb ed="#V" n="99" break="no"/>scius: nec voluntas esse poterit: si in potestate non erit: ergo et 
          <lb ed="#V" n="100"/>potestatis est praescius: non ergo per eius praescientiam: potestas mi 
          <lb ed="#V" n="101"/>hi adimitur que proptrea mihi certior aderit: quia ille cuius 
          pre<lb ed="#V" n="102" break="no"/>scientia non fallitur: affuturam mihi esse presciuit. Et sic patet. 
          <lb ed="#V" n="103"/>quod ex infallibilitate diuine prescientie manifeste conuincitur 
          <lb ed="#V" n="104"/>liber euentus: et contingentia futurorum. Ex quo patet: 
          euiden<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ter quod non inuicem aduersantur: nec mutuo se repellunt.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1757">
          ⁋ Sed 
          <lb ed="#V" n="106"/>contra praedicta potest multipliciter argui.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1762">
          ⁋ Primo quidem: quia si cum 
          <lb ed="#V" n="107"/>dei prescientia staret contingentia futurorum prescitorum sequeretur 
          <lb ed="#V" n="108"/>quod dei praescientia esset fallibilis: et posset euacuari: quod est 
          impossi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>bile. consequentia declaratur. Tum quia si deus presciat me aliquid  
          <lb ed="#V" n="110"/>libere esse facturum et in mea potestate est mutare propositum: 
          <lb ed="#V" n="111"/>et illud non facere: si non fecero: falletur prescientia dei. Tum quia 
          <lb ed="#V" n="112"/>sequitur: deus prescit a. fore et a. non erit. ergo dei praescientia. 
          <lb ed="#V" n="113"/>vel deus fallitur: ergo simpliciter sequitur: deus prescit a. fore: et 
          <lb ed="#V" n="114"/>possibile est a. non fore. ergo deus potest in sua praescientia falli. 
          Pa<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tet consequentia quia sicut ad duas de inesse sequitur ista de inesse: ita ad  
          <lb ed="#V" n="116"/>vnam de inesse et alteram de possibili sequitur ista de 
          possibi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>li. Praeterea a. prescitum a deo fore potest non fore. ponatur quod non 
          <lb ed="#V" n="118"/>erit: sequitur. a. praescitum a deo fore non erit. ergo deus praesciens eum fore 
          <lb ed="#V" n="119"/>decipitur: et antecedens est possibile. ergo consequens est possibile. ergo deus potest in sua praescientia 
          <lb ed="#V" n="120"/>falli.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1795">
          ⁋ 2o principaliter sequitur. quod dei prescientia esset mutabilis: 
          <lb ed="#V" n="121"/>quod est impossibile: cum in deo non sit transmutatio nec vicissitudinis 
          <lb ed="#V" n="122"/>obumbratio. Iacos primo consequentia declaratur dupliciter: primo quia si deus nunc c 
          <lb ed="#V" n="123"/>prescit a. fore. et possibile est a. non fore. possibile est deum 
          praesci<lb ed="#V" n="124" break="no"/>re a. non fore. quod si ponatur inesse: sequitur quod deus primo praesciat a. 
          <lb ed="#V" n="125"/>fore. et postea praesciat a. non fore. Nam impossibile est quod simul praesciat 
          <lb ed="#V" n="126"/>vtrumque. talis aut successio praescientie non potest esse sine vicissitudinie 
          <lb ed="#V" n="127"/>et mutatione. quare etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1814">
          ⁋ 2o quia impossibile est transire de 
          com<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tradictorio in contradictorium: seu quod idem est vnum 
          contradi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ctorium verificari post reliquum nisi interueniat aliqua 
          mu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tatio in re significata.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1823">
          ⁋ Patet. quia ab eo quod res est vel non 
          <!--262.xml-->
          <pb ed="#V" n="137-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>est etc. Unde rebus non mutatis non mutatis veritas 
          pro<lb ed="#V" n="2" break="no"/>positionis. sed si ponatur quod a. prescitum fore non erit. hec primo 
          <lb ed="#V" n="3"/>erat vera. deus praescit a. fore: et postea hec erit vera. deus non 
          pre<lb ed="#V" n="4" break="no"/>scit a. fore. ergo aliqua mutatio erit facta: et constat quod non in a. 
          <lb ed="#V" n="5"/>qui adhuc est penitus nihil sicut prius: et de nihilo in nihil vel 
          <lb ed="#V" n="6"/>de non esse in non esse non est possibilis transmutatio. vt patet 5o 
          <lb ed="#V" n="7"/>phy. ergo in deo: cum nihil aliud sit significatum vel pars signi 
          <lb ed="#V" n="8"/>ficati alicuius illorum contradictoriorum: nisi forte diceretur quod tempus 
          <lb ed="#V" n="9"/>futurum consignificatur: sed illud non tollit propositum: quia etiam in 
          <lb ed="#V" n="10"/>illo cum ad hoc penitus sit futurum et non ens non est facta mu 
          <lb ed="#V" n="11"/>tatio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1856">
          ⁋ 3o principaliter sic. omne quod deus prescit: de necessitate 
          <lb ed="#V" n="12"/>ipse praescit. ergo omne quod deus praescit necessario eueniet. consequentia patet. quia alias 
          <lb ed="#V" n="13"/>posset deus praescire aliquid euenturum quod non eueniet: quod est im 
          <lb ed="#V" n="14"/>possibile. quia tunc ista non esset praescientia: sed falsa futuri 
          esti<lb ed="#V" n="15" break="no"/>matio. Antecedens probatur primo. quia praescientia est perfectio simpliciter: et 
          <lb ed="#V" n="16"/>omnis perfectio simpliciter de necessitate est in deo. 2o quia omne quod 
          <lb ed="#V" n="17"/>deus praescit et non potest non prescire: postquam ipsum prescit deus de 
          <lb ed="#V" n="18"/>necessitate praescit: sed omne quod deus prescit deus non potest non 
          praesci<lb ed="#V" n="19" break="no"/>re postquam prescit ipsum. alias minueretur praescientia sua et 
          mu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>taretur. ergo omne quod deus praescit de necessitate praescit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1878">
          ⁋ 4o 
          princi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>paliter sic. de futuris contingentibus non potest haberi scientia. ergo 
          <lb ed="#V" n="22"/>nec praescientia. consequentia patet. quia praescientia nihil aliud significat quam 
          <lb ed="#V" n="23"/>futurorum scientiam. Antecedens patet ex diffinitione scire data in primo 
          <lb ed="#V" n="24"/>posteriorum. Scire est rem per causam cognoscere: et quoniam illius 
          <lb ed="#V" n="25"/>est causa: et quoniam impossibile est aliter se habere: alioquin non essent 
          con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tingentia sed necessaria. ergo ipsorum non potest esse scientia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1894">
          ⁋ Ad primum 
          <lb ed="#V" n="27"/>respondeo negando consequentiam. Ad primam probationem respondit 
          Boe<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tius 5o de consolatione dicens. respondebo propositum quidem tuum 
          <lb ed="#V" n="29"/>te posse deflectere: sed quoniam et illud te posse: et an facias quo 
          <lb ed="#V" n="30"/>ve conuertas: praesens prouidentie veritatis intuetur: diuinam te 
          <lb ed="#V" n="31"/>praescientiam non posse vitare. Et stat in hoc solutio quod deus pre 
          <lb ed="#V" n="32"/>sciuit quod ad hanc et illam partem potes voluntatem conuertere: et 
          <lb ed="#V" n="33"/>scit etiam ad quam partem de facto conuertes. Et si ad oppositam 
          <lb ed="#V" n="34"/>esses conuersurus illud etiam ipse praesciuisset. Et si oppositum 
          <lb ed="#V" n="35"/>elegeris: hoc etiam ipse praesciuit: et est conformis solutio: dicto 
          <lb ed="#V" n="36"/>Aug. allegato in secunda ratione ad principalem conclusionem praesentis 
          arti<lb ed="#V" n="37" break="no"/>culi. Et est vera et sic non fallitur praescientia dei.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1920">
          ⁋ Ad 2am 
          proba<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tionem eiusdem consequentie dico: quod ista consequentia qua ex duabus de inesse 
          <lb ed="#V" n="39"/>infertur illa de inesse: est bona: sed antecedens est impossibile propter 
          incom<lb ed="#V" n="40" break="no"/>possibilitatem suarum partium: quamuis vtraque secundum se sit 
          possibi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lis. Ulterius autem nego aliam consequentiam: que ex illa infertur. Et 
          <lb ed="#V" n="42"/>ratio quare prima valet et non secunda est. quia per illam deus decipitur 
          <lb ed="#V" n="43"/>que est consequens prime consequentie non significat: nisi quod deus iudicat 
          <lb ed="#V" n="44"/>vel praescit aliquid fore: quod tamen non erit. Et hoc bene infertur ex 
          <lb ed="#V" n="45"/>illo antecedente: sed per illam. deus potest decipi. qua accipitur pro consequen 
          <lb ed="#V" n="46"/>te secunde consequentie: denotatur esse possibile quod deus praesciat aliquid fore 
          <lb ed="#V" n="47"/>quod tamen non erit: vel non fore quod erit: ita quod hec sit possibilis. deus 
          <lb ed="#V" n="48"/>aliquid praescit fore quod non erit. hoc autem non sequitur ex illis dua 
          <lb ed="#V" n="49"/>bus: quarum vna est de inesse altera de possibili. quia per illud antecedens 
          <lb ed="#V" n="50"/>secundum quod est verum non denotatur: quod isti. deus praescit a. fore. sit 
          compossi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bilis illa de inesse: que correspondet huic. possibile est a. non fore. 
          <lb ed="#V" n="52"/>quod tamen oporteret. Et per hoc patet quod prima probatio consequentie non valet. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1956">
          <lb ed="#V" n="53"/>⁋ Ad 3m dicendum quod illa. a. praescitum a deo fore potest non fore: non 
          <lb ed="#V" n="54"/>debet sic poni in esse. a. praescitum a deo fore non erit: sed sic. a. non erit:  
          <lb ed="#V" n="55"/>sicut ista. petrus sedens potest stare. non debet sic poni in esse. 
          pe<lb ed="#V" n="56" break="no"/>trus sedens stat: sed sic. petrus stat. similiter ista: praescitum fore potest non fo 
          <lb ed="#V" n="57"/>re: non debet sic poni in esse. praescitum fore non erit: sed sumpto aliquo 
          <lb ed="#V" n="58"/>quod est praescitum fore. vbi gratia antichristo: debet sic poni. antichristus non 
          <lb ed="#V" n="59"/>erit: sicut etiam patet in ista sedens potest stare. Ex istis autem sic de 
          <lb ed="#V" n="60"/>inesse non sequitur. ergo deus decipitur. Si tamen argueretur sic. possibile 
          <lb ed="#V" n="61"/>est a. praescitum a deo fore non fore: et si sumeretur in sensu composito: 
          <lb ed="#V" n="62"/>tunc sua de inesse esset hec. praescitum fore non erit: ad quam vtique 
          <lb ed="#V" n="63"/>sequeretur deum decipi. Sed prima de possibili in illo sensu non est 
          <lb ed="#V" n="64"/>vera.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e1985">
          ⁋ Ad 2am rationem nego consequentiam. Ad primam probationem dico 
          <lb ed="#V" n="65"/>concedendo quod possibile est deum praescire a. non fore. sed si ponatur 
          <!--262.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 137-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>inesse ante scilicet illud instans pro quo praescitur fore. vt videtur 
          sume<lb ed="#V" n="67" break="no"/>re probatio ista. et sequens. dico quod non sequitur quod deus primo 
          pre<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sciat a. fore: et postea praesciat a. non fore: sed sequitur quod non praesciat 
          <lb ed="#V" n="69"/>nunc nec vnquam antequam praesciuit a. fore: sed. semper praesciuit a. non 
          fo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>re: et hoc modo soluit venerabilissimus hugo libro primo de 
          <lb ed="#V" n="71"/>sacramentis quamdam rationem qua dicitur: quod si euentus rei quae praeuisa est 
          fo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>re impediretur: prouidentia ipsa mutaretur vel cassaretur: quod est 
          im<lb ed="#V" n="73" break="no"/>possibile. Nos inquit ad hoc respondemus: quia si mutaret 
          euen<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tus quod fieri potest: non mutaretur: nec cassaretur prouidentia: quia 
          <lb ed="#V" n="75"/>hoc omnino fieri non potest: sed potius nunquam fuisset praeuisum quod  
          <lb ed="#V" n="76"/>numquam fuerat futurum et constaret prouidentia in eo vt non fieret 
          <lb ed="#V" n="77"/>sicut in eo modo consistit vt fieret non mutata vt post aliam. 
          <lb ed="#V" n="78"/>alia esset: sed vt numquam alia essent: hec ipse. Et est simile ei quod in 
          <lb ed="#V" n="79"/>praecedenti quaestione dicebatur de propositione contingenti vera de 
          futu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ro quae si ponatur falsa sequitur quod semper fuit falsa. et nunquam prius 
          <lb ed="#V" n="81"/>fuit vera. Et eodem modo si falsa que potest esse vera ponatur esse vera. 
          <lb ed="#V" n="82"/>sequitur quod nunquam prius fuit falsa. Et per illam patet. ad secundam 
          pro<lb ed="#V" n="83" break="no"/>batione: quia isto posito non sequitur quod hec primo sit vera. deus. 
          <lb ed="#V" n="84"/>praescit a. fore: quin immo sequitur quod nec ista nunc sit vera nec antea 
          <lb ed="#V" n="85"/>vnquam fuerit vera.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2040">
          ⁋ Ad 3am rationem dico quod antecedens est falsum. Ad  
          <lb ed="#V" n="86"/>primam probationem dico eundo ad vim locutionis quod 
          praescien<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tia est perfectio simpliciter et summa: quia est deitas et concedo quod de 
          <lb ed="#V" n="88"/>necessitate est in deo: vel proprius loquendo ipsa de necessita 
          <lb ed="#V" n="89"/>te est deus: sed ex hoc non sequitur. ergo omne quod deus praescit de necessitate: 
          <lb ed="#V" n="90"/>praescit: sicut volitio dei etiam de necessitate est deus: et tamen non ex hoc 
          <lb ed="#V" n="91"/>sequitur. ergo omne quod deus vult de necessitate vult. Nam antecedens est 
          ve<lb ed="#V" n="92" break="no"/>rum et consequens falsum. Si tamen ista: praescientia est perfectio simpliciter. 
          <lb ed="#V" n="93"/>sumeretur loco huius. esse praescium est perfectio simpliciter. seu iuxta 
          <lb ed="#V" n="94"/>interpretationem huius dicti: in vnoquoque vel vnicuique melius 
          <lb ed="#V" n="95"/>est esse praescium quam non praescium: potest distingui secundum quod iste termi 
          <lb ed="#V" n="96"/>nus praescium post sumi respectu rerum futurarum. et sic dicendum est 
          <lb ed="#V" n="97"/>quod non est simpliciter deo melius esse praescium: quoniam si nulla res esset 
          <lb ed="#V" n="98"/>futura sicut possibile est secundum potentiam dei. accipiendo res 
          fu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ras vt distinguuntur contra praesentes: deus nullius rei future esset 
          <lb ed="#V" n="100"/>praescius. nec tamen esset minus bonus vel perfectus quam sit nunc. 
          suppo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>sito tamen quod aliqua sint future minus esset perfectus: immo ipse non 
          <lb ed="#V" n="102"/>esset deus: si non esset earum praescius: vt dicit Augu. 5o de ciuita. 
          <lb ed="#V" n="103"/>dei. et allegatum est supra. Et est simile ei quod dicit Ansel. in 
          <lb ed="#V" n="104"/>monologion. quod <quote xml:id="grvnZZ-ed1e85-Qd1e2083" source="http://scta.info/resource/adcmon-c15-d1e220" synch="14-21">non est melius deo esse summum quam non summum</quote>: quia si nulla 
          <lb ed="#V" n="105"/>alia res esset ipse non esset summus: et tamen non esset minus perfectus 
          <lb ed="#V" n="106"/>vel minus bonus. Positis tamen aliis rebus si non esset summus:  
          <lb ed="#V" n="107"/>constat quod ipse non esset deus. Alio modo potest accipi ille terminus 
          <lb ed="#V" n="108"/>in respectu ad futura enunciabilia tam affirmatiue quam ne 
          <lb ed="#V" n="109"/>gatiue significabilia. et illo modo potest concedi quod deo melius est 
          <lb ed="#V" n="110"/>esse praescium: et quod de necessitate est praescius futurorum: nullius tamen 
          futu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ri qualitercunque sumatur ipse est de necessitate praescius. Et ratio est: quia 
          <lb ed="#V" n="112"/>necesse est aliqua enunciabilia de futuro contingentia esse vera et esse 
          <lb ed="#V" n="113"/>futura: nullum tamen talium est de necessitate verum vel futurum: sicut patet 
          <lb ed="#V" n="114"/>ex 4a conclusione secundi articuli praecedentis. q. Ideo non sequitur. deus de 
          ne<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cessitate futura praescit. ergo omne quod praescit deus de necessitate praescit:  
          <lb ed="#V" n="116"/>nec etiam sequitur. ergo omne futurum deus de necessitate praescit. Nam in 
          pri<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ma ly futura. supponit confuse tantum: nec contingit discendere per 
          <lb ed="#V" n="118"/>disiunctiuam ad aliqua singularia. Exemplum non sequitur: petrus de 
          <lb ed="#V" n="119"/>necessitate erit in futuris instantibus. ergo in quocumque instanti petrus de 
          <lb ed="#V" n="120"/>necessitate erit. Nam antecedens est verum posito quod petrus sit nunc et non 
          <lb ed="#V" n="121"/>contingat dare vltimum instans esse petri. vt multi tenent: et tamen 
          <lb ed="#V" n="122"/>consequens est falsum. et ideo potest dici ad assumptam propositionem quod licet 
          <lb ed="#V" n="123"/>sit perfectionis simpliciter praescire futura: non tamen est perfectionis sim 
          <lb ed="#V" n="124"/>pliciter praescire hoc vel illud futurum determinate.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2130">
          ⁋ Ad 2am 
          proba<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tionem dicendum quod minor simpliciter intellecta vt sonat est falsa. et per 
          <lb ed="#V" n="126"/>consequens est maior propter falsam implicationem. Nam omne quod deus praescit 
          <lb ed="#V" n="127"/>erit et postquam erit deus non praesciet ipsum. et sic patet quod omne quod deus pre 
          <lb ed="#V" n="128"/>scit deus potest non praescire postquam ipsum praesciuit: hoc tamen non est cum 
          ali<lb ed="#V" n="129" break="no"/>qua mutatione dei: sed ex sola positione inesse illius quod primo 
          <lb ed="#V" n="130"/>erat futurum: et non actu erat: et fit non futurum postquam fuit fu¬ 
          <!--263.xml-->
          <pb ed="#V" n="137-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>esse ex se possibile non foret ex alio: puta ex causa prima 
          <lb ed="#V" n="2"/>possibile non fore: et sic sequitur imaginatio dicentium aliquid esse 
          <lb ed="#V" n="3"/>possibile ex se et impossibile ex extrinseco: quam includere 
          <lb ed="#V" n="4"/>dictionem demonstrat efficaciter Commenta. primo celi. I 
          <lb ed="#V" n="5"/>nifestum inquit est secundum Arum. quod positio alicuius possibilis ex se. 
          <lb ed="#V" n="6"/>et impossibilis ex extrinseco est positio contradicens diffinition 
          <lb ed="#V" n="7"/>possibilis. dictum enim est quod cum possibile ponitur esse ens. idesti 
          <lb ed="#V" n="8"/>cum ponitur inesse non sequitur impossibile: sed quod erit falsum 
          possi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>bile. non impossibile falsum: et cum concessum fuerit quod diffinitio 
          <lb ed="#V" n="10"/>cuiuslibet possibilis est huiusmodi si aliquid posuerit aliquod 
          possibi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>le esse in se: et impossibile ab extrinseco continget vt eius poten 
          <lb ed="#V" n="12"/>tia in actu sit impossibilis non falsa possibilis. hec Commenta. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2178">
          <lb ed="#V" n="13"/>⁋ Si vero intelligitur responsio: ista in secundo sensu adhuc est falsa. 
          <lb ed="#V" n="14"/>primo: quia sequitur simpliciter et absolute loquendo quod omnia futura 
          ne<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cessario erunt: et nihil erit ad vtrumlibet et contingens in enti 
          <lb ed="#V" n="16"/>bus: quod manifeste est falsum et contra philosophiam theologiam et fidem 
          <lb ed="#V" n="17"/>nostram. Nam sic perit libertas arbitrii et meritum et demeritum 
          <lb ed="#V" n="18"/>vt arguendo dicebatur et contra experientiam huanam. Nam vt dici 
          <lb ed="#V" n="19"/>Aug. 5o de ci. dei. multa facimus: que si nollemus vtique non fa ergo 
          <lb ed="#V" n="20"/>ceremus: quo primitus pertinet ipsum velle. Nam si volumu 
          <lb ed="#V" n="21"/>ipsum est. si nolumus non est. non enim vellemus si nollemus. Sed  
          <lb ed="#V" n="22"/>quod ita sequatur apparet. Nam necessario sequitur. quodlibet futurum est 
          ne<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cessario futurum a causa prima. ergo quodlibet futurum causa prima 
          ne<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cessario causabit: et per consequens quodlibet futurum necessario erit: nec 
          ob<lb ed="#V" n="25" break="no"/>stat quod non causetur necessario a causa proxima. Nam siue causatur ab 
          <lb ed="#V" n="26"/>ea siue non: necessario causabitur a prima: et sic necessario erit.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2211">
          ⁋ Praetere 
          <lb ed="#V" n="27"/>sequeretur quod quae a sola causa prima sunt fienda erunt simpliciter necessari 
          <lb ed="#V" n="28"/>fienda ab ista: et que a sola ea sunt facta priusquam facta 
          fue<lb ed="#V" n="29" break="no"/>runt fuissent necessario fienda: et sic mundus fuisset necessario 
          crean<lb ed="#V" n="30" break="no"/>dus a deo: et quorumcumque futurorum hominum anime necessario essent a 
          <lb ed="#V" n="31"/>deo fiende: quod est falsum. cum deus nullam creaturam produxerit 
          <lb ed="#V" n="32"/>aut producturus sit necessario: sed mere contingenter et libere. Et 
          <lb ed="#V" n="33"/>consequentia patet: quia talia non habent a causis proximis cum nullam 
          ha<lb ed="#V" n="34" break="no"/>beant contingentiam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2232">
          ⁋ Praeterea sumo aliquod contingenter futurum a 
          <lb ed="#V" n="35"/>voluntate mea seu cotingenter a me fiendum. et sit a. si a. sit ne 
          <lb ed="#V" n="36"/>cessario futurum a causa prima. aut est sic necessario futurum ab 
          il<lb ed="#V" n="37" break="no"/>la quod siue volam ego illud facere siue non: nihil minus erit a 
          <lb ed="#V" n="38"/>causa prima: et tunc sequitur quod illud non subest mee potestati. 
          <lb ed="#V" n="39"/>aut solum sub conditione est necessario futurum ab illa: puta si 
          ego<lb ed="#V" n="40" break="no"/>volam illud facere. et tunc sequitur quod non plus fuit necessario fu 
          <lb ed="#V" n="41"/>turum a causa prima: quam a me. et tamen a me non fuit futurum necessarior 
          <lb ed="#V" n="42"/>sed mere contingenter: vt dicit responsio ergo nec a causa prima est necessario 
          <lb ed="#V" n="43"/>futurum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2254">
          ⁋ Praeterea nullum futurum deus necessario scit esse futurum vt 
          su<lb ed="#V" n="44" break="no"/>pra probatum est. ergo nullum futurum necessario est futurum a causa prima 
          <lb ed="#V" n="45"/>aut propter dei praescientiam. consequentia patet. quia si aliquod sit: ponatur illud  
          <lb ed="#V" n="46"/>esse a. nuc autem sequitur a. erit a causa prima: vel propter dei 
          praescien<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tiam. ergo a. deus praescit esse futurum: sed antecedens est necessrum: si hec sit 
          <lb ed="#V" n="48"/>vera. a. necessario erit a prima causa: vel propter praescientiam dei sicut concedi 
          <lb ed="#V" n="49"/>tur. ergo et consequens est necessium. ergo hec est vera. a. deus necessario praescit esse fu 
          <lb ed="#V" n="50"/>turum. et per consequens aliquod futurum deus necessario scit esse futurum: quod 
          <lb ed="#V" n="51"/>contradicit antecedenti.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2274">
          ⁋ In 3o autem sensu responsio vera est et in illo sensu 
          <lb ed="#V" n="52"/>loquitur Boetius sicut manifeste patet ex his que sine medio 
          <lb ed="#V" n="53"/>subiungit verbis supra primo pro ista responsione allegatis. ait 
          <lb ed="#V" n="54"/>enim. due sunt etenim necessitates: simplex vna: veluti quod 
          ne<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cesse est omnes homines esse mortales: altera conditionalis vt si quem 
          <lb ed="#V" n="56"/>ambulare scias: ambulare eum necesse est: quod enim quisque 
          <lb ed="#V" n="57"/>nouit illud aliter esse quam notum esse nequit. sed hec conditio mime 
          <lb ed="#V" n="58"/>secum illam simplicem trahit: hanc enim necessitatem non propria facit 
          <lb ed="#V" n="59"/>nam: sed conditionis adiectio. nulla enim necessitas cogit 
          incede<lb ed="#V" n="60" break="no"/>re voluntate gradientem: quamuis eum cum gradiatu incedere 
          <lb ed="#V" n="61"/>necessium sit. Eodem modo ergo modo si prouidentia quid praesens videt. id esse ne 
          <lb ed="#V" n="62"/>cesse est: tametsi nullam naturae habeat necessitatem: at qui deus ea fu 
          <lb ed="#V" n="63"/>tura quae ex arbitrii libertate proueniunt praesentia contuetur. hec ergo 
          <lb ed="#V" n="64"/>ad intuitum relata divinum necessaria fiunt per conditionem divine 
          notio<lb ed="#V" n="65" break="no"/>nis: per se vero considerata ab absoluta sue naturae libertate non 
          <!--263.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 137-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>turum: sicut etiam propositio vera de futuro postquam fuit ver 
          <lb ed="#V" n="67"/>potest absque sui mutatione per solam mutationem rei esse falsa. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2318">
          <lb ed="#V" n="68"/>⁋ Ad illud vero quod additur quod dei praescientia minueretur: patet quid  
          <lb ed="#V" n="69"/>dicendum . diit. Si aut minor intelligeretur contracte: sic scilicet quod omne 
          <lb ed="#V" n="70"/>quod deus prescit deus non potest non praescire ante instans pro quo 
          <lb ed="#V" n="71"/>ipsum praescit postquam ipsum prescit ipsa esset vera: et maior falsa 
          <lb ed="#V" n="72"/>Nam quodlibet tale ante illud instans deus potest non prescire: vt 
          <lb ed="#V" n="73"/>supra probatum est: et tamen nullum tale potest deus ante illud instans 
          <lb ed="#V" n="74"/>non prescire postquam ipsum praesciuit: sicut nec aliqua propositio 
          <lb ed="#V" n="75"/>enucians illud fore potest ante illud instans pro quo enunciat 
          <lb ed="#V" n="76"/>illud fore non esse vera: et ideo illa maior est simpliciter neganda. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2340">
          <lb ed="#V" n="77"/>⁋ Ad 4m dicendum quantum ad praesens quod scientia potest accipi dupliciter 
          <lb ed="#V" n="78"/>vno modo stricte pro ea que accipitur per demonstrationem: et illo 
          <lb ed="#V" n="79"/>modo de nullo enunciabili contingenti siue de praesenti siue de 
          fu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>turo potest haberi scientia. Alio modo communiter pro omni euidenti 
          <lb ed="#V" n="81"/>et certa notitia vel iudicio alicuius enunciabilis: et sic de con 
          <lb ed="#V" n="82"/>tingentibus potest esse scientia. Unde multe singulares 
          verita<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tes contingentes de praesenti hoc modo sciuntur: virtute notitie 
          in<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tuitiue quam habemus de rebus: et taliter est scientia prescientia. 
          <lb ed="#V" n="85"/>dei. argumentum autem procedit secundum primam acceptionem scientie. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2362">
          <lb ed="#V" n="86"/>⁋ Ad principale dicitur: quod omne futurum comparatum ad causam primam 
          <lb ed="#V" n="87"/>et dei praescientiam est necessarium seu necessario futurum: comparatum autem 
          <lb ed="#V" n="88"/>ad causas proximas et secundum suam naturam consideratum est contingens 
          <lb ed="#V" n="89"/>seu contingenter futurum: nec est inconueniens idem diuersis 
          re<lb ed="#V" n="90" break="no"/>spectibus esse necessium et contingens. Et hec responsio est sancti 
          Tho<lb ed="#V" n="91" break="no"/>me in scripto. dictine . Et similiter Egidii eadem. dictene q. vltima. Et 
          vi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>detur pro se habere Boetium. 5. de cosola. prosa vltima. vbi virtum 
          <lb ed="#V" n="93"/>tem argumenti dicti ponens in aliis verbis. Si dicas inquit 
          <lb ed="#V" n="94"/>quid euenturum deus videt illud non euenire non posse: quod autem 
          <lb ed="#V" n="95"/>non potest non euenire illud ex necessitate contingere: meque ad  
          <lb ed="#V" n="96"/>hoc nomen necessitatis astringas: fatebor re quidem 
          solidis<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sime veritatis: sed cui vix aliquis nisi diuinus speculato 
          <lb ed="#V" n="98"/>accesserit. Respondebo namque idem futurum cum ad diuinam 
          no<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tionem refertur necessarium: cum vero in sua natura perpenditur liberum 
          <lb ed="#V" n="100"/>prorsus atque absolutum videri. similiter infra dicit hec si ad 
          di<lb ed="#V" n="101" break="no"/>uinam notitiam referantur necessaria: si per se considerentur: 
          necessi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tatis nexibus sunt absoluta. hec responsio potest tripliciter 
          intelli<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gi. vno modo quod absolute et simpliciter concedat aliquid vnum esse 
          <lb ed="#V" n="104"/>necessarium et contingens: nihilominus tamen ab alio vt causa pri 
          <lb ed="#V" n="105"/>ma habet quod sit necessarium: et a causa proxima vel ex se quod sit 
          contin<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gens: sicut de vno eodemque concederetur quod est calidum et dulce:  
          <lb ed="#V" n="107"/>quamuis ab alia causa sit factu calidum et ab alia dulce. Alio modo 
          <lb ed="#V" n="108"/>non sic quod ista absolute sumpta idem est necessium et contingens 
          con<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cedat: sed quod de eodem vtraque harum concedatur: hoc est necessario fu 
          <lb ed="#V" n="110"/>turum a causa prima. et propter dei praescientiam: et hec simpliciter hoc est 
          <lb ed="#V" n="111"/>secundum suam naturam et a sua causa proxima contingenter futurum: sicut 
          <lb ed="#V" n="112"/>de eodem diceremus quod a deo est scitum fore: et non est a caus 
          <lb ed="#V" n="113"/>proxima scitum fore. nec tamen absolute concederemus quod ipsum est 
          <lb ed="#V" n="114"/>scitum fore et ipsum non est scitum fore. quia ille due vltime 
          contra<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dicunt: et due prime non: quinimmo sunt simul vere. 3o potest intellit 
          <lb ed="#V" n="116"/>gi responsio ista idem comparatum ad dei notitiam esse necessario futurum. 
          <lb ed="#V" n="117"/>idest si aliquid est praescitum a deo futurum necesse est ipsum esse 
          fu<lb ed="#V" n="118" break="no"/>turum: ita quod sit necessitas conditionata: seu denotatur illam condi 
          <lb ed="#V" n="119"/>tionalem esse necessariam. idem quoque secundum se sumptum et absolute  
          <lb ed="#V" n="120"/>simpliciter est contingenter futurum: quamuis istum 3m sensum minus 
          vt<lb ed="#V" n="121" break="no"/>deatur parere ista responsio secundum proprietatem sermonis. Egidius tamen 
          <lb ed="#V" n="122"/>aliquando hunc sensum videt concipere. Si primo modo accipiatur respon 
          <lb ed="#V" n="123"/>vtique implicat contradictionem. Nam si aliquid verbi gratia a. est contin 
          <lb ed="#V" n="124"/>genter futurum. potest ergo non fore. et per consequens hec est possibilis. a 
          <lb ed="#V" n="125"/>non erit: ponatur ergo quod sit vera. Ex alia parte: si a. est necessario futu 
          <lb ed="#V" n="126"/>rum. hec est necessaria: et per consequens quandocumque erit: erit vera. a. erit. et 
          <lb ed="#V" n="127"/>sic simul aliquando erunt contradictorie vere. Nec iuuat in hoc 
          di<lb ed="#V" n="128" break="no"/>uersitas causarum: quia non minus est impossibile quod a diuersis cau 
          <lb ed="#V" n="129"/>sis duo contradictoria verificentur quam ab eadem: alias ego possem 
          <lb ed="#V" n="130"/>verificare vnum et tum reliquum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2463">
          ⁋ Praeterea secun hoc quodlibet futurum 
          <!--264.xml-->
          <pb ed="#V" n="138-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>desinunt. hec ipse. Ubi expresse patet quod cum dicit talia ad 
          in<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tuitum relata diuinum esse necessaria per conditionem diuine notio 
          <lb ed="#V" n="3"/>nis non aliud intelligit nisi quod sunt necessaria necessitate conditio 
          <lb ed="#V" n="4"/>nali conditione adiecta circa dei notionem: quod idem valet: ac si 
          <lb ed="#V" n="5"/>diceretur si talia sunt a deo scita fore: ipsa necesse est fore 
          <lb ed="#V" n="6"/>per se vero. id est simpliciter et sine conditione sumpta libere et contin 
          <lb ed="#V" n="7"/>genter eueniunt: sicut quis libere et contingenter ambulat 
          <lb ed="#V" n="8"/>Et tamen si tu scintias eum ambulare necesse est eum ambulare et si 
          am<lb ed="#V" n="9" break="no"/>bulat necesse est eum ambulare id est incompossibile est te scire 
          <lb ed="#V" n="10"/>ipsum ambulare et ipsum non ambulare: et impossibile est ipsum 
          ambu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lare et non ambulare. vbi solum notatur necessitas consequentie et hanc 
          <lb ed="#V" n="12"/>etiam solutionem in sententia ponit Augu. 5o de ciui. dei. et Ansel. de 
          <lb ed="#V" n="13"/>concoris et vtique bona est. Uerum quia illud primum argumentum in forma 
          <lb ed="#V" n="14"/>qua factum est videtur inferre quod ista necessitas non solum sit 
          <lb ed="#V" n="15"/>consequentie: sed est consequentis. ideo respondeo ad ipsum negando consequentia.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2505">
          ⁋ Ad  
          <lb ed="#V" n="16"/>primam probationem eius dico quod Aug. vult ibi notare hanc esse 
          <lb ed="#V" n="17"/>impossibilem. aliter fit quam deus praesciuit: seu hanc copulatiuam: 
          <lb ed="#V" n="18"/>aliter fiet: et tamen sic fiendum esse deus praesciuit. et per consequens hanc 
          con<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ditionalem esse necessariam si sic fiendum deus praesciuit sic fiet: et 
          eodem<lb ed="#V" n="20" break="no"/>modo intelligendum est dictum Boetii proxime allegatum. quod quisque 
          <lb ed="#V" n="21"/>nouit illud aliter esse quam notum est nequit: quod patet: quia ipsum sumit 
          <lb ed="#V" n="22"/>ad probandum istam coditionalem esse necessariam: si quem ambulare 
          <lb ed="#V" n="23"/>scias: necesse est eum ambulare: et similem in sententia magister 
          po<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nit solutionem in ista distinctione.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2527">
          ⁋ Ad aliam probatione ex 
          <lb ed="#V" n="25"/>dicto Ansel. dico quod illud dictum Ansel. quod deus praescit futurum 
          <lb ed="#V" n="26"/>necesse est esse futurum. et similiter aliud eiusde ibide. necesse est 
          <lb ed="#V" n="27"/>omne futurum esse futurum et plura alia: que ibi dicit: sunt eodem 
          <lb ed="#V" n="28"/>modo intelligenda scilicet vt notetur necessitas conditionalis siue consequentie: 
          <lb ed="#V" n="29"/>quam ipse vocat necessitatem sequentem positionem rei: et ista huiusmodi di 
          <lb ed="#V" n="30"/>cta sumantur secundum intentionem eius: vt equivaleant conditionalibus. 
          <lb ed="#V" n="31"/>Et quod hoc sit secundum intentionem eius patet. quia in principio eiusdem 
          capi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tuli. 4 ait. cum dico: si erit ex necessitate erit hoc sequitur 
          neces<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sitas rei positionem non praecedit. idest valet si sic pronuncietur: quod 
          <lb ed="#V" n="34"/>erit ex necessitate erit: non enim aliud significat hec necessitas: 
          <lb ed="#V" n="35"/>nisi quia si sit non poterit simul non esse. hic patet quod dictum est 
          pri<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mo quidem: quia dicit: hoc valere illam conditionalem et aliam 
          ca<lb ed="#V" n="37" break="no"/>thegoricam: que licem secundum formam suam non equivaleret: secundum 
          intel<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lectum tamen eius qui eam format equivalet illi seu vt equiualens su 
          <lb ed="#V" n="39"/>mitur. 2o quia ait quod talis necessitas non significat nisi impossibus 
          <lb ed="#V" n="40"/>litatem huius copulatiue. aliquid erit et ipsum non erit: et per consequens 
          <lb ed="#V" n="41"/>non nisi necessitatem conditionalis opposite: et in hoc sensu est 
          <lb ed="#V" n="42"/>exponit se infra. rem inquit futuram necesse est esse futuram: 
          <lb ed="#V" n="43"/>quoniam nequit futurum esse simul non futurum: et similiter iuxta finem capitu 
          <lb ed="#V" n="44"/>li. dicit quod idem sensus est si dicatur. quod deus praescit necesse est 
          <lb ed="#V" n="45"/>esse futurum. Et si dicatur. si deus praescit necesse est illud esse 
          futu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2577">
          ⁋ Unde notandum quod illud dictum eiusdem ibidem quod quaetiens 
          <lb ed="#V" n="47"/>idem dicimus de eodem necesse est esse quod dicitur vt omne futurum 
          <lb ed="#V" n="48"/>est ex necessitate futurum: et omnis homo ex necessitate est homo et 
          si<lb ed="#V" n="49" break="no"/>milia: quamuis de virtute sermonis sit falsum. tamen secundum intellectum 
          <lb ed="#V" n="50"/>eius qui talia intelligebat: vt dicit quidam doctor tenet 
          subin<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tellecta constantia subiecti: vtputa supposito quod homo sit: necesse 
          <lb ed="#V" n="52"/>est quod homo sit homo. et supposito quod aliquid sit futurum necesse est 
          <lb ed="#V" n="53"/>illud esse futurum: et sic de aliis. seu quod idem est vt sumuntur equi 
          <lb ed="#V" n="54"/>ualenter conditionalibus: sicut patet: quia semper ibidem iungit 
          condi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tionalem cum cathegorica. vnde ait. Cum enim dicitur quod omnis homo 
          <lb ed="#V" n="56"/>est homo: aut si est homo. homo est. aut omne album est album: et si est 
          <lb ed="#V" n="57"/>album. album est. necesse est esse quod dicitur. quia non potest aliquid esse 
          <lb ed="#V" n="58"/>simul e non esse: que probatio clare demonstrat eius intellectum 
          <lb ed="#V" n="59"/>esse qui dictus est. sic inquam illud dictum et similia sumpta sunt vera 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2608">
          <lb ed="#V" n="60"/>⁋ Ad secundam probationem dicendum quod ad certitudinem praescientiae vt 
          <lb ed="#V" n="61"/>nunc est sermumo de ea non requiritur quod illud quod praescitur non possit 
          <lb ed="#V" n="62"/>non fore: sed sufficit quod euidenter cognoscatur quod illud erit sicut 
          <lb ed="#V" n="63"/>ad certam notitiam de cursu petrus currentis non requiritur quod ipse 
          <lb ed="#V" n="64"/>non possit non currere: sed sufficit quod intuitiue et euidente 
          <lb ed="#V" n="65"/>cognoscatur quod currit. Unde neganda est illa prima consequentia. quia 
          <!--264.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 138-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>quamuis futurum possit non esse futurum: non tamen non erit futurum: et 
          <lb ed="#V" n="67"/>hoc clare deus nouit quod si de facto illud non esset futurum 
          <lb ed="#V" n="68"/>vtique deus nosset euidenter illud non esse futurum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2637">
          ⁋ Ad 3a 
          <lb ed="#V" n="69"/>probationem respondet scilicet Tho. conceo consequentiam: et quod antecedens est necessa 
          <lb ed="#V" n="70"/>rium absolute: sed dicit quod quando in antecedente ponitur aliquio 
          <lb ed="#V" n="71"/>pertinens ad actum anime. consequens est accipiendum non secundum esse quod 
          <lb ed="#V" n="72"/>in se est. sed secundum esse quod est in anima. Aliud enim est esse rei in 
          <lb ed="#V" n="73"/>seipsa. aliud esse rei in anima: vtputa si dicam si anima intel 
          <lb ed="#V" n="74"/>ligit aliquid: illud est immateriale. intelligendum est quod illud est 
          <lb ed="#V" n="75"/>immateriale secundum esse quod habet in anima: vel in intellectu: non secundum quod 
          <lb ed="#V" n="76"/>est in seipso: et similiter si dicam. si deus scit aliquid illud erit. 
          <lb ed="#V" n="77"/>consequens intelligendum est prout subest diuine scientie scilicet prout est in 
          <lb ed="#V" n="78"/>sua prasentialitate: et sic necessarium est sicut et antecedens: quia omne 
          <lb ed="#V" n="79"/>quod est quando est etc. vt dicitur primo peryarmenias.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2664">
          ⁋ Sed 
          <lb ed="#V" n="80"/>salua eius reuerentia illa solutio non cotinet veritate: nec 
          <lb ed="#V" n="81"/>in eo quod concedit nec in eo quod assumit. Primum probo: quia 
          ca<lb ed="#V" n="82" break="no"/>piam istam cathegoricam: antichristus erit secundum se extra omnem 
          con<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sequentiam. et quero vtrum ipsa sit necessaria vel contingens: non po 
          <lb ed="#V" n="84"/>test dici primum: quia tunc eadem ratione quelibet singularis de futu 
          <lb ed="#V" n="85"/>ro contingenti vera esset necessaria: et quelibet falsa impossibilis: 
          <lb ed="#V" n="86"/>et sic sequeretur quod nihil penitus esset ad vtrumlibet: sed omnia ne 
          <lb ed="#V" n="87"/>cessario euenirent vel non euenirent: quod est contra sanctos et 
          <lb ed="#V" n="88"/>fidem catholicam. ergo est contingens. ergo in quacumque consequentia ipsa 
          su<lb ed="#V" n="89" break="no"/>matur semper erit simpliciter et absolute contingens. Nam sicut 
          fal<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sa propositio potest esse consequens in consequentia necessaria. cuius antecedens est falsum: 
          <lb ed="#V" n="91"/>nec tamen ex hoc ipsa est minus falsa: et vera potest esse consequens ad aliam 
          <lb ed="#V" n="92"/>veram. et etiam ad falsam: nec est ex hoc minus vera: et necessaria potest 
          <lb ed="#V" n="93"/>esse consequens ad necessariam: et etiam ad contingentem: nec tamen est ex hoc 
          <lb ed="#V" n="94"/>contingens aut minus necessaria. sic propositio cotingens non obstante quod 
          <lb ed="#V" n="95"/>sumatur in consequentia necessaria non est ex hoc necessaria aut minus con 
          <lb ed="#V" n="96"/>tingens. Unde etiam cum dicitur. si deus sciuit antichristum futurum 
          <lb ed="#V" n="97"/>antichristus erit: non erit consequens minus contingens quam pus. Ex quo 
          <lb ed="#V" n="98"/>etiam vlterius sequitur quod illud antecedens est cotingens: cuius 
          oppo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>situm dicit responsio.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2710">
          ⁋ Praeterea cum dicitur quod consequens est absolute ne 
          <lb ed="#V" n="100"/>cessarium: prout subest divine sciente scilicet prout est in sua praesentialita 
          <lb ed="#V" n="101"/>te: aut intelligitur quod futurum. vbi grata. antichristus non est in sua 
          <lb ed="#V" n="102"/>praesentialitate id est actu in rerum natura secundum suum esse proprium 
          distin<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ctum a deo: et secundum suam talem praesentialitatem subest scientie dei: et 
          <lb ed="#V" n="104"/>sic propter falsam implicationem illud dictum est falsum: 
          alio<lb ed="#V" n="105" break="no"/>quin sequeretur quod iam actu antichristus esset productus et creatus 
          <lb ed="#V" n="106"/>a deo: immo certe cum non habeat hodie magis actu esse quam ha 
          <lb ed="#V" n="107"/>buerit heri et pridie: et etiam ab eterno: sequitur quod antichristus 
          <lb ed="#V" n="108"/>ab eterno fuerit a deo creatus: et simili modo quodlibet futurum et 
          <lb ed="#V" n="109"/>totus mundus etiam. Nam et mund deus praesciuit futurum: sed omnia 
          <lb ed="#V" n="110"/>ista sunt falsa et contra scripturam dicentem quod in principio creauit 
          <lb ed="#V" n="111"/>deus etc. et contra euidentem veritatem. Nam videmus aliqua 
          <lb ed="#V" n="112"/>fieri de nouo: et in se implicantia contradictionem. quia secundum hoc 
          ali<lb ed="#V" n="113" break="no"/>quid esset futurum et non esset futurum: sed praesens: prima consequentia patet: 
          <lb ed="#V" n="114"/>qui omnis entitas vel natura actu existens distincta a deo est 
          <lb ed="#V" n="115"/>a deo creata iuxta illud Aug. de fi. ad petrus Principaliter 
          <lb ed="#V" n="116"/>itaque tene omnem naturam que non est trinitas ab ipsa sancta tri 
          <lb ed="#V" n="117"/>nitate que solus deus et eternus deus creatam ex nihilo. Et 
          <lb ed="#V" n="118"/>plura sequuntur ad propositum: aut intelligitur quod antichristus est 
          <lb ed="#V" n="119"/>in sua praesentialitate non modo praedicto: sed solum quia praesentialiter 
          <lb ed="#V" n="120"/>a deo cognoscitur: ita quod deus non est in potentia abiiciente actum 
          <lb ed="#V" n="121"/>ad cognoscendum antichristum distincte secundum quod scimus nos qui 
          <lb ed="#V" n="122"/>non possumus futura cognoscere dum sunt futura: sed secundum quod 
          <lb ed="#V" n="123"/>ista sunt secundum se futura: ita cognitio eorum in nobis est 
          futu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ra. si tamen cognosceretur a nobis: in deo autem futurorum est 
          <lb ed="#V" n="125"/>perfecta cognitio non futura: sed praesens: sicut nec praeteritorum 
          co<lb ed="#V" n="126" break="no"/>gnitio praeteribit: sed est praesens: secundum quem modum intelligenda 
          <lb ed="#V" n="127"/>sunt dicta sanctorum: cum dicunt tam futura quam praeterita esse 
          <lb ed="#V" n="128"/>deo cognita et praesentia: vt supra dicebatur. Si inquam sic 
          intel<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ligitur non ex hoc tollitur quin antichristus et similiter quodcumque 
          <lb ed="#V" n="130"/>futurum contingens sit contingenter futurum secundum suum esse 
          <!--265.xml-->
          <pb ed="#V" n="138-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>reale: et per consequens quin hec sit simpliciter contingens. antichristus erit. 
          <lb ed="#V" n="2"/>Et probatio que adducitur ex dicto philosophi non est ad propositum: quia 
          <lb ed="#V" n="3"/>de nullo futuro vere dicitur quod est. Et praeterea ista aucto 
          <lb ed="#V" n="4"/>ritas si sit vniversalis non est vera de necessitate absoluta: sed 
          condi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tionata tantum. vt patet ex praecedenti. q. 2o deficit soluio in eo quod 
          <lb ed="#V" n="6"/>assumit. Nam ista consequentia est bona. si anima vere intelligit 
          la<lb ed="#V" n="7" break="no"/>pide esse materialem et extensum. ergo lapis est materialis et extensus: nec tamen 
          <lb ed="#V" n="8"/>consequens est intelligendum secundum esse quod lapis habet in anima. quia secundum respositio 
          <lb ed="#V" n="9"/>sionem illud est immateriale et inextensum. Praeterea ista consequentia est bona 
          <lb ed="#V" n="10"/>deus sciuit et scit antichristum esse futurum. ergo antichristus est futurus: 
          <lb ed="#V" n="11"/>et antecedens est verum: et tamen secundum responsionem consequens non est intelligendum 
          <lb ed="#V" n="12"/>secundum esse quod habet in dei scientia. quia secundum illud est praesens vt dicit. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2812">
          <lb ed="#V" n="13"/>⁋ Respondeo ergo aliter ad rationem: et dico quod illud antecedens est contingens 
          <lb ed="#V" n="14"/>et non necessirum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2819">
          ⁋ Ad primam probationem in contrarium concedo quod praescientia 
          <lb ed="#V" n="15"/>dei qua deus praescit petrus peccaturum in a. est necesse esse: sed ex hoc 
          <lb ed="#V" n="16"/>non sequitur quod deus necessario praesciat petrus peccaturum in a. nec quod hec 
          <lb ed="#V" n="17"/>sit necessaria deus praescit petrus etc. sicut etiam volitio qua deus vult 
          <lb ed="#V" n="18"/>beatificare vnam animam est necesse esse: et tamen non necessario deus 
          <lb ed="#V" n="19"/>vult illam beatificare. nec hec est necessaria. deus vult 
          beatifi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>care hanc animam.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2835">
          ⁋ Ad aliam probationem dico quod illa de 
          praete<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rito deus praesciuit petrus peccaturum in a. est simpliciter contingens. Unde 
          <lb ed="#V" n="22"/>sciendum quod propositionum de praeterito quaedam sunt quae vt sint vere depenm 
          <lb ed="#V" n="23"/>dent a veritate quarudam de futuro: sicut ista. Nam ad hoc 
          <lb ed="#V" n="24"/>quod ipsa sit vera requiritur quod hec sit vera. petrus peccabit in a. quae 
          vti<lb ed="#V" n="25" break="no"/>que est de futuro: sicut etiam ista. deus praedestinauit petrus quia ad eius: 
          <lb ed="#V" n="26"/>veritatem requiritur quod illa de futuro sit vera. deus dabit petro 
          <lb ed="#V" n="27"/>vitam eternam. et multe alie sunt huiusmodi: quaedam vero sunt quarum 
          veri<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tates non dependent a veritatibus aliquarum de futuro: sicut he. 
          <lb ed="#V" n="29"/>deus creauit mundum. deus fuit incarnatus: petrus fuit albus:  
          <lb ed="#V" n="30"/>et alie innumerabiles: quicquid autem sit de vltimis: de primis 
          <lb ed="#V" n="31"/>tamen constat quod ille sunt contingetes: si ille de futuro: a quibus 
          <lb ed="#V" n="32"/>dependent: sint contingentes: alioquin non dependerent ab eis. 
          <lb ed="#V" n="33"/>ista autem. petrus peccabit in a. vtique est contingens. quare et illa. 
          <lb ed="#V" n="34"/>deus praescit etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2868">
          ⁋ Per hoc etiam patet soludo ad aliam formam quae mul 
          <lb ed="#V" n="35"/>tum ponderat ab aliquibus. dico enim quod in potestate petrus est 
          <lb ed="#V" n="36"/>impedire antecedens id est facere quod antecedens non sit verum: nec vnquam fuerit ve 
          <lb ed="#V" n="37"/>rum: et facere quod eius oppositum semper fuerit verum: quod patet: quia 
          <lb ed="#V" n="38"/>in potestate petrus est non peccare in a. et per consequens facere quod 
          il<lb ed="#V" n="39" break="no"/>lud sit verum. petrus non peccabit in a. sed ad hoc necessario sequitur 
          <lb ed="#V" n="40"/>deum nunquam praesciuisse eum peccaturum in a. quinimmo praesciuisset 
          <lb ed="#V" n="41"/>eum non peccaturum. Et hoc in virtute dicit <ref xml:id="grvnZZ-ed1e85-Rd1e2885">Aug. 5. de ciui. 
            <lb ed="#V" n="42"/>dei. in fine.</ref> vbi dicit quod <quote xml:id="grvnZZ-ed1e85-Qd1e2890" source="http://scta.info/resource/adcd-l5-d1e715" synch="194-212">homo quem deus praesciuit peccaturum 
              <lb ed="#V" n="43"/>peccat quidem: sed si nolit: hoc etiam ipse praesciuit</quote>. Idem quoque 
          <lb ed="#V" n="44"/>virtualiter <ref xml:id="grvnZZ-ed1e85-Rd1e2897">Boetius 5o de consolatione</ref>.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2902">
          Respondebo quidem propositum tuum 
          <lb ed="#V" n="45"/>mutare te posse etc. vt in responsione ad primum dubium tertii 
          ar<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ticuli allegatum est. his etiam sententialiter ex toto concordat ve 
          <lb ed="#V" n="47"/>nerabilissimus hugo de sacramens libr primo vbi dicit quod illud quod 
          <lb ed="#V" n="48"/>ab eterno prescitum est. ab eterno futurum est. et non prius 
          praesci<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tum fuit: quam futurum fuit: et antequam fuit: quando adhuc futurum 
          <lb ed="#V" n="50"/>fuit: potuit esse: sed contingenter: vt non fieret: et sicut semper futu 
          <lb ed="#V" n="51"/>rum fuit: vt non fieret: sic semper potuit esse quandiu futurum fuit 
          <lb ed="#V" n="52"/>vt numquam fieret: et subdit quod currebant simul ab eterno duo hec: 
          <lb ed="#V" n="53"/>quod futurum fuit: et quod esse potuit: quod futurum non fuit et si factum 
          <lb ed="#V" n="54"/>fuisset: quod esse potuit: et tamen futurum non fuit: futurum fuisset et prae 
          <lb ed="#V" n="55"/>scitum quod futurum non fuit: nec praescientia huius futuri mutata 
          <lb ed="#V" n="56"/>fuisset: sed nunquam habita: quia futurum non fuisset.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2931">
          ⁋ Item 
          infra<lb ed="#V" n="57" break="no"/>dicimus inquit: quia possibile est non fieri quod futurum est: et si non 
          <lb ed="#V" n="58"/>fieret quod fiet: et non fieri possibile est: nunquam futurum fuisset 
          <lb ed="#V" n="59"/>nec praeuisum. Si igitur quandiu res futura est futura potest fieri 
          <lb ed="#V" n="60"/>vt non sit futura. et per consequens quod nunquam fuerit futura: et nunquam 
          <lb ed="#V" n="61"/>praescit a vt dicit: sic in potestate alicuius facere est quod non sit 
          <lb ed="#V" n="62"/>futura: ita in eius potestate est facere quod numquam fuerit 
          praesci<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ta: et per consequens quod nunquam fuerit verum quod deus illam fore praesciuit. 
          <lb ed="#V" n="64"/>Ad hoc quoque est intentio magitri in. 3o. dicens vbi dicit quod deus 
          <lb ed="#V" n="65"/>potest scire quod nunquam sciuit et non scire quod sciuit et praescire quod  
          <!--265.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 138-v b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>non praesciuit: et eadem ratione non praescire quod praesciuit. Ex his patet quod 
          <lb ed="#V" n="67"/>probationes quibus probatur illud antecedens non posse impediri non 
          va<lb ed="#V" n="68" break="no"/>letiam quod non prima. quia falsum assumit. cum dicit ipsum esse neces 
          <lb ed="#V" n="69"/>sarium. nec 2a: quia cum dicit quod ipsum ab eterno fuit verum: vel hoc 
          <lb ed="#V" n="70"/>intelligitur de ipsa enunciatione creata: que est antecedens istius consequentie. 
          <lb ed="#V" n="71"/>et patet quod illa non fuit ab eterno vera: quia nec ipsa fuit ab eterno. 
          <lb ed="#V" n="72"/>si tamen fuisset ab eterno: ab eterno fuisset vera: et non tamen necessario: 
          <lb ed="#V" n="73"/>sed contingenter: vel intelligitur de enunciabili per ipsum siue de 
          <lb ed="#V" n="74"/>eius significato complexo: et tale quamuis posset concedi quod fuit 
          <lb ed="#V" n="75"/>ab eterno verum denominatione extrinseca a veritate increata: 
          <lb ed="#V" n="76"/>et iudicio dei eterno: iudicante petrus esse peccaturum in a. non tamen 
          <lb ed="#V" n="77"/>ipsum fuit eternum cum nunquam fuerit: aut sit aliqua entitas secundum 
          <lb ed="#V" n="78"/>se: sicut nec aliquod complexe tantumodo significabile vt ex 
          praece<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dentibus patet: qumocumque tamen sit de hoc vtrum debeat concedi ipsum 
          <lb ed="#V" n="80"/>fuisse verum ab eterno vel non. dico quod ipsum non fuit verum ne 
          <lb ed="#V" n="81"/>cessario: sed si fuit verum fuit verum cotingenter mere: et quod 
          <lb ed="#V" n="82"/>additur scilicet quod omne eternum est immutabile: concedi debet. Nam nihil est 
          <lb ed="#V" n="83"/>eternum praeter deum: sed ex hoc nihil ad propositum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e2998">
          ⁋ Ad 4 
          <lb ed="#V" n="84"/>probationem eiusdem consequentie principalis prime rationis respondeo 
          negan<lb ed="#V" n="85" break="no"/>do 2a consequentiam scilicet hanc. b. erit. ergo b. necesario erit. supposito quod 
          <lb ed="#V" n="86"/>ly nececssario sit determinatio consequentis tantum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e3007">
          ⁋ Ad probationem con 
          <lb ed="#V" n="87"/>cedo quod iste possunt simul esse vere. b. erit. b. potest non fore. et quod 
          <lb ed="#V" n="88"/>dum hec est vera. b. erit. hec est possibilis. b. non erit. quamuis aut 
          <lb ed="#V" n="89"/>sit possibilis: non tamen est vera. nec potest simul cum illa esse vera: vtpo 
          <lb ed="#V" n="90"/>te sibi contradictorie opposita. Ex hoc tamen non habetur quod illa consequentia 
          <lb ed="#V" n="91"/>sit bona. quia ad bonitatem consequentie non sufficit quod aliquid potens stare 
          <lb ed="#V" n="92"/>cum opposito consequentis repugnet antecedenti: alioquin hec esset 
          <lb ed="#V" n="93"/>bona consequentia aliquis homo disputat. ergo omne animal disputat. Nam cum 
          <lb ed="#V" n="94"/>opposito consequentis quod est animal non disputat. potest stare ista. nullus 
          <lb ed="#V" n="95"/>homo disputat: qua tamen repugnat contradictorie antecedenti. Sed requiritur quod 
          <lb ed="#V" n="96"/>oppositum consequentis vel aliquid necesario consequens ad ipsum repugnet 
          <lb ed="#V" n="97"/>antecedenti: quia si nec ipsum nec aliquid necessario ipsum consequens repugnat 
          <lb ed="#V" n="98"/>antecedenti ipsum vtique stare poterit cum antecedente: et per consequens consequentia non 
          <lb ed="#V" n="99"/>est necaria. alioquin consequens et oppositum eius simul starent: quia semper 
          <lb ed="#V" n="100"/>consequens et antecedens simul stant. cum antecedens non possit esse verum sine consequente. 
          <lb ed="#V" n="101"/>si consequentia sit necesaria. in proposito autem ad istam. b. potest non fore: non 
          <lb ed="#V" n="102"/>necesario sequitur ista. b. non erit. quare etc.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e3044">
          ⁋ Ad 2am rationem prin 
          <lb ed="#V" n="103"/>cipalem dicendum sicut ex dictis in 2o ar. potest patere quod deus est 
          <lb ed="#V" n="104"/>praescius futurorum: quia in eo velut in notitia omnia representani: 
          <lb ed="#V" n="105"/>vel proprius loquendo: quia ipse est notitia intuitiua omnium 
          <lb ed="#V" n="106"/>entitatum actualium et iudicium veracissimum omnium vere 
          enun<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ciabilium et complexe significabilium et hoc non sibi accidentaliter: sed. 
          <lb ed="#V" n="108"/>ex propria nara conuenit nec contingenter: sed necessario: et quia ita est: ideo 
          <lb ed="#V" n="109"/>sicut in 3o aritrio est probatum. cuiuslibet entitatis actualis vel 
          po<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tentialis ipse necessario est intuitio. et quamlibet necessario cognoscit et 
          <lb ed="#V" n="111"/>nullius enunciabilis contingentis est necessario iudicium: neque 
          ali<lb ed="#V" n="112" break="no"/>quod huiusmodi necessario iudiciarie vel per moudm iudicii cognoscit: sed  
          <lb ed="#V" n="113"/>mere contingenter. nec contra hoc est aliqua probatio sumpta ex 
          simi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>litudine creaturarum. cum nulla creatura possit omninquaque 
          si<lb ed="#V" n="115" break="no"/>milis esse deo in modo cognoscendi sicut nec in essentia nec in perfe 
          <lb ed="#V" n="116"/>ctione equalis.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e3077">
          ⁋ Pro solutione vero tertii argumenti 
          principa<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lis est sciendum: quod difficultas in eo quod quaerit argumentum 
          consur<lb ed="#V" n="118" break="no"/>git non solum ex tactis in arguendo: sed ex contrarietate auctori 
          <lb ed="#V" n="119"/>tatum: quas magister ponit in praesenti distinctione. ait enim Aug. 15. 
          <lb ed="#V" n="120"/>de tri. vniuersas creaturas et spirituales et corporales: non quia 
          <lb ed="#V" n="121"/>sunt. ideo nouit deus: sed ideo sunt: quia nouit: non enim nesciuit que 
          <lb ed="#V" n="122"/>fuerat creaturus. quia ergo sciuit creauit. non quia creauit 
          sci<lb ed="#V" n="123" break="no"/>uit: nec aliter sciuit creata: quam creanda: etc. sic in simili vide 
          <lb ed="#V" n="124"/>tur quod non ideo prescit res futuras: quia future sunt: sed ideo sunt 
          <lb ed="#V" n="125"/>future. quia deus praescit eas. econtra vero origenes super eplam ad  
          <lb ed="#V" n="126"/>3o. ait. non propterea aliquid erit. quia illud scit deus futurum: 
          <lb ed="#V" n="127"/>sed quia futurum est: ideo scitur a deo antequam fiat.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e3104">
          ⁋ Praeterea ma 
          ar<lb ed="#V" n="128" break="no"/>guit quod quia deus praescit: ideo res sunt future: quia nulla essent 
          <lb ed="#V" n="129"/>futura: nisi ea deus praeuidisset. et praesciuisset. nec possunt non 
          <lb ed="#V" n="130"/>euenire: cum deus illa praesciuerit. ergo praescientia videtur praesciti 
          <!--266.xml-->
          <pb ed="#V" n="139-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>causa esse eueniendi. et consequentia videtur ex hoc probari: quia illud est 
          <lb ed="#V" n="2"/>causa alterius: ad cuius postionem illud ponitur: et sine cuius posi 
          <lb ed="#V" n="3"/>tione non ponitur.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e3126">
          ⁋ Praeterea quod non ideo praescit quia sunt future arguit 
          <lb ed="#V" n="4"/>qui tunc eius quod est eternum: aliud ab eo esset causa: et ex creatu 
          <lb ed="#V" n="5"/>ris penderet praescientia creatoris: et creatum esset causa increati. De 
          <lb ed="#V" n="6"/>inde respondens maioa dicimus inquit: res futuras nullatenus esse 
          <lb ed="#V" n="7"/>causam praescientie dei: nec id sciri vel praesciri: quia future vel facte 
          <lb ed="#V" n="8"/>sunt: ita exponentes: quod ait orig. id est quod quia futurum est: ideo scitur 
          <lb ed="#V" n="9"/>deo antequam fiat neque sciretur nisi futurum esset. vt non notetur 
          ib<lb ed="#V" n="10" break="no"/>causa nisi sine qua non scit: ita est dicimus scientiam vel praescientiam 
          <lb ed="#V" n="11"/>dei non esse causam eorum que fiunt: nisi talem sine qua non fiunt. Si 
          <lb ed="#V" n="12"/>tamen scientiam ad notitiam tantum referamus. Si vero scientie nomine inclu 
          <lb ed="#V" n="13"/>ditur et bnemplacitum: atque dispositio: tunc recte potest dici causa 
          <lb ed="#V" n="14"/>eorum quae deus facit: et postea secundum hoc exponit auctoritatem Aug. 
          <lb ed="#V" n="15"/>ideo sunt quia nouit id est quia scienti placuit: et quia sciens disposuit. 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e3155">
          <lb ed="#V" n="16"/>⁋ Sed sicut dicit Egidius super litteram huius distinctionis solus 
          <lb ed="#V" n="17"/>ma. non sufficit. qua dictum illud origenis dicit esse 
          intellige<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dum tantum de causalitate sine qua non: quoniam tunc pari ratione vere dice 
          <lb ed="#V" n="19"/>retur: quod propterea aliquid erit. quia deus scit illud futurum: quod 
          nega<lb ed="#V" n="20" break="no"/>orig. Nam est secundum ma. praescientia est causa sine quae non futurorum.
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e3168">
          ⁋ Rsponsio 
          <lb ed="#V" n="21"/>ergo aliter: et dico quod quamuis praescientia dei: que non est aliud quam 
          vo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>luntas et essentia dei: sit causa omnium rerum que fiunt. ista tamen 
          propositio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>qui deus praescit: ideo res sunt future. si sit causalis: et non equivalens 
          prae<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cise huic conditionali: si deus praescit res sunt future. et nominie 
          <lb ed="#V" n="25"/>praescientie non includatur benmplacitum vel dispositio: absolute neganda 
          <lb ed="#V" n="26"/>est. Nam sicut non quia propositio de futuro est vera: ideo res quam enum 
          <lb ed="#V" n="27"/>ciat fore erit: nec si ego praescirem aliquid fore. ideo quia praescirem illud 
          <lb ed="#V" n="28"/>foret. quamuis necesse esset. si ego praescirem illud foret. alias non 
          <lb ed="#V" n="29"/>praescirem: sed false opinarer illud fore. Sicut etiam quamuis necessario 
          <lb ed="#V" n="30"/>consequens sit. vt si quae memini illa fuerint: non tamen quia memini illa 
          <lb ed="#V" n="31"/>fuerunt. sic non ideo res sunt future. quia deus praescit illas esse 
          fu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>turas. Et est ratio quoniam nec vera praescientia. nec scientia inquantum huiusmodi 
          <lb ed="#V" n="33"/>est causa. quia ita sit in re: sed tantum signa. Et ideo Boetius 5o de 
          <lb ed="#V" n="34"/>consolatione. postquam arguerat contra quosdam dicentes. non ideo 
          <lb ed="#V" n="35"/>quidem esse venturum. quoniam id prouidentia futurum esse prospexit. Sie 
          <lb ed="#V" n="36"/>econuerso. quoniam quod futurum est illud diuinam prouidentiam latere 
          <lb ed="#V" n="37"/>non posse. determinando in persona philosophie approbat dictum 
          isto<lb ed="#V" n="38" break="no"/>rum. quantum ad primam partem. Cuius ratio est. quia praescientia non est causa eus 
          <lb ed="#V" n="39"/>tus futurorum: sed signum tantumo: omne autem signum. tantum quid ostendit. 
          <lb ed="#V" n="40"/>non vero efficit quod designat. Alterius autem propositionis scilicet ideo deus 
          <lb ed="#V" n="41"/>prescit futura: quia illa futura sunt: potest duplex sensus esse. 
          <lb ed="#V" n="42"/>Unus quo denotaretur res futuras causas esse praescientie: qua 
          <lb ed="#V" n="43"/>deus praescit futura: sicut si dicam quod coloratum mihi obiectum est. ideo 
          <lb ed="#V" n="44"/>video: denoto coloratum obiectum causam esse visionis: qua forma 
          <lb ed="#V" n="45"/>liter sum videns. et in isto sensu propositio illa est falsa. et eam negat 
          <lb ed="#V" n="46"/>ma. in ista distinctione: ac est procedit ratio supra facta vltimo. 
          <lb ed="#V" n="47"/>hunc quoque sensum posse fieri ex propositione illa. et ipsam in hoc 
          <lb ed="#V" n="48"/>sensu falsam esse. satis innuit Boetius. vbi supra arguens contra di 
          <lb ed="#V" n="49"/>ctum proxime recitatum. Iam vero inquit praeposterum est vt eterne 
          <lb ed="#V" n="50"/>praescientie temporalium rerum euentus causa esse dicat. quid est aliud autem arb 
          <lb ed="#V" n="51"/>trari ideo deum futura: quoniam sunt euentura prouidere: quam putare: 
          <lb ed="#V" n="52"/>olim acciderent causam summe esse illius prouidentie. nec hoc dictum 
          <lb ed="#V" n="53"/>postea in aliqua parte soluit vel improbat. in isto etiam sensu non est 
          <lb ed="#V" n="54"/>intelligendum dictum orig. Alius sensus potest esse quo praecise de 
          <lb ed="#V" n="55"/>notetur quod quia res sunt future. ideo praescientia vel scientia dei est praescientia: et 
          <lb ed="#V" n="56"/>isti termini praescius praescientia verificentur de deo: ita quod ista sit 
          <lb ed="#V" n="57"/>vera. deus est praescius futurorum: dictum est enim supra quod essentia 
          di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>uina est naturaliter et necessario simplex notitia: et apprehensio 
          enti<lb ed="#V" n="59" break="no"/>titatum enunciabilium: aut contingentium non necessario: sed contingens 
          <lb ed="#V" n="60"/>est iudicium: et cuiuslibet futuri contingentis est contingenter 
          <lb ed="#V" n="61"/>praescientia quoniam quodlibet tale potest non esse futurum: et per consequens deu 
          <lb ed="#V" n="62"/>cuiuslibet potest non esse praescius. vt ergo ipse sit praescius: necessario 
          requiriu<lb ed="#V" n="63" break="no"/>quod aliqua sint futura: et propterea: quia illa futura sunt: et eius infi 
          <lb ed="#V" n="64"/>nite immenseque scientie repugnat quicquam nescire: ideo est pre 
          <lb ed="#V" n="65"/>scius futurorum: ita quod talis locudo sit isto modo causalis quo ista. 
          <!--266.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/> 
          <!-- 139-r b -->
          <lb ed="#V" n="66"/>qui homo est animal. ideo hec est vera: homo est animal. et sicut 
          vniuersa<lb ed="#V" n="67" break="no"/>liter dicitur. quod esse sic in re. sicut propositio enunciat: est causa quod 
          <lb ed="#V" n="68"/>illa sit vera. secundum quem modm. P. in post praedicamentis. capitulo de priori 
          <lb ed="#V" n="69"/>dicit quod nequequam oratio causa est vt sit res. veruntm videtur 
          quodammon<lb ed="#V" n="70" break="no"/>res causa esse vt sit oro vera. Dum enim res est aut non est vera 
          <lb ed="#V" n="71"/>oratio vel falsa dicatur necesse est. et sicut possibile est. quod res sit 
          <lb ed="#V" n="72"/>causa quod oratio sit vera: absque hoc quod sit causa orationis aut alicuius enti 
          <lb ed="#V" n="73"/>tatis in ea: vel vt oro ipsa sit: sicut patet: si oratio praecedat esse 
          rei<lb ed="#V" n="74" break="no"/>Uerbi gratia. si petio stante formetur ista oratio. petrus sedet: deinde 
          <lb ed="#V" n="75"/>sedeat petrus tunc petrus sedere est causa quod illa sit vera. nec tamen est causa 
          <lb ed="#V" n="76"/>illius: aut alicuius entitatis in ea. sic in proposito: et secundum talem 
          <lb ed="#V" n="77"/>modum loquendi de causa potest vt videtur concedi. quod res esse futu 
          <lb ed="#V" n="78"/>ras causa vel potius concausa est vna cum immensa perfectione diuine 
          <lb ed="#V" n="79"/>scientie. quod deus sit praescius seu praescientia. vel quod isti termini possint 
          <lb ed="#V" n="80"/>vere dici de eo. ac per hoc dici quod quia res future sunt: et dei 
          <lb ed="#V" n="81"/>scientiam nihil potest latere: ideo praescit deus illas esse futuras: et sic 
          <lb ed="#V" n="82"/>puto quod intellexerit orig. hoc etiam sensu hug. li.o de sacra. 
          <lb ed="#V" n="83"/>dicit. quod omne quod fit: ab eterno praeuisum est futurum esse: quia ab 
          <lb ed="#V" n="84"/>eterno futurum est. Unde talem causalem ipse ponit nec in hoc 
          sen<lb ed="#V" n="85" break="no"/>su negat hic maa. illam propositionem: sed in primo tantum. quod satis 
          <lb ed="#V" n="86"/>patet ex eo quod supra distinctione. 3 dicit dicit enim ibi contra determia 
          <lb ed="#V" n="87"/>tionem suam qua dixerat quod in deo non poterat fuisse praescientia: quia 
          <lb ed="#V" n="88"/>poterat deus nihil esse facturus: et per consequens possibile fuit quod nul 
          <lb ed="#V" n="89"/>la essent futura quod si fuisset nulla fuisset in deo praescientia: cum pre 
          <lb ed="#V" n="90"/>scientia non sit nisi futurorum. Contra hoc inquam recitans 
          opinio<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nem quorumdam dicendum. si potuit praescientia dei non esse in deo ab 
          <lb ed="#V" n="92"/>eterno et potuit non esse. si vero potuit non esse. cum praescientia dei sit 
          <lb ed="#V" n="93"/>eius scientia: et scientia sit eius essentia. potuit ergo non esse ab eterno illud 
          <lb ed="#V" n="94"/>quod est divina essentia. Respondet mataeri cum dicit. si nulla essent 
          fu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tura non esset in deo praescientia vel non esset praescius deus. Si in dicen 
          <lb ed="#V" n="96"/>do hanc causam attendis scilicet quod nulla essent subiecta eius scientiae vnde 
          <lb ed="#V" n="97"/>ipsa possit dici dei praescientia. vel ipse praescius: quod vtrumque dicitur propter 
          <lb ed="#V" n="98"/>futura: verus est intellectus. ecce quod propter futura deus dicitur 
          pre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>scius: et quod si nulla essent futura non posset dici praescius. Ex quo 
          <lb ed="#V" n="100"/>patet quod istam: quia aliqua sunt futura: deus est praescius. concedit in 
          <lb ed="#V" n="101"/>2o sensu praemisso. et sequitur immediate: sinautem ex ea ratione id 
          <lb ed="#V" n="102"/>dicit quod non sit in deo praescientia: qua praescit futura: vel quod ipse non 
          <lb ed="#V" n="103"/>sit deus qui est futurorum praescius: falsa est intelligentia: et in hoc 
          <lb ed="#V" n="104"/>vt patet virtualiter negat primum sensum. Auctoritas vero Aug. 
          <lb ed="#V" n="105"/>loquitur de notitia dei secundum quod est simpliciter apprehemo omnium enti 
          <lb ed="#V" n="106"/>tatum: in quo sensu vtique falsum est: quod quia sunt: ideo nouit: 
          <lb ed="#V" n="107"/>quinimmo siue sint siue non: non minus nouit. Unde res non 
          <lb ed="#V" n="108"/>causant suam notitiam in deo sicut in nobis: nec ad ipsas 
          co<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gnoscendum indiget deus earum existentia vel praesentia: sicut 
          <lb ed="#V" n="110"/>nos: et ideo taliter de notitia loquendo: absolute neganda est 
          <lb ed="#V" n="111"/>ista: quia res sunt: ideo illas deus nouit: sicut negat Augu. quod 
          <lb ed="#V" n="112"/>autem addit: sed ideo sunt: quia nouit: accipienda est notitia simul 
          <lb ed="#V" n="113"/>bemplacito et dispositione. iuxta expositionem maa. superius recitatam. Ad  
          <lb ed="#V" n="114"/>rationem vero qua probatur quod quia praesciuit: ideo res sunt future: dicen 
          <lb ed="#V" n="115"/>dum quod consequentia illa non valet nec illa probatio sufficit ad veritatem 
          <lb ed="#V" n="116"/>talis causalis: alioquin ex quibuscumque propositionibus conuertibili 
          <lb ed="#V" n="117"/>bus adinuicem: posset fieri vera causalis: et sic ista esset vera: quia 
          <lb ed="#V" n="118"/>homo est risibilis: ideo est rationalis: et sic de aliis multis falsis causalibus 
        </p>
        <p xml:id="grvnZZ-ed1e85-d1e3389">
          <lb ed="#V" n="119"/>⁋ Et per hoc patet ad argumentum in forma principali qua dicitur: aut 
          <lb ed="#V" n="120"/>deus praescit futura: quia illa futura sunt: aut ideo illa sunt 
          fu<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tura: quia deus praescit illa. Nam si prima pars huius disiunctiue 
          <lb ed="#V" n="122"/>intelligitur in primo sensu eius dato supra: neganda est: quia 
          <lb ed="#V" n="123"/>vtraque pars eius est falsa. Si vero in 2o sensu intelligitur. 
          di<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cendum quod ideo praescit: quia illa sunt futura: non tamen ideo praecise: sed 
          <lb ed="#V" n="125"/>qui cum hoc eius scientiam nemo potest effugere. Et cum probatur quod 
          <lb ed="#V" n="126"/>non: quia tunc res future essent cause praescientie dei. neganda est 
          <lb ed="#V" n="127"/>consequentia et instantia non sequitur: quia petrus sedet: ideo hec propositio que prius 
          <lb ed="#V" n="128"/>erat falsa: petrus sedente est vera. ergo petrus sedens est causa illius 
          ve<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ri vel vere propositionis. Nam antecedens est verum: et consequens falsum: vt su 
          <lb ed="#V" n="130"/>pra dictum est: ita in proposito: sed posset concedi. ergo res futu¬ 
          <!--267.xml-->
          <pb ed="#V" n="139-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>re vel potius quod res sunt future est causa vel concausa quod 
          <lb ed="#V" n="2"/>deus vel scientia dei sit praescientia. iuxta intellectum datum: sicut et 
          <lb ed="#V" n="3"/>alia consequentia assumpta potest concedi. ergo petrus sedens: vel quod pe 
          <lb ed="#V" n="4"/>sedet est causa quod illa propositio sit vera. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>