<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Rimini">Gregory of Rimini</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2020-10-03">October 03, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ae1bsb">Venice 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-10-03" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="31-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="grvnZZ-d1e237"><!-- l1d1q3 -->
            <head xml:id="grvnZZ-d1e237-Hd1e106">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="grvnZZ-d1e237-Hd1e109" type="question-title">Utrum solo deo sit fruendum</head>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e112">
               <lb ed="#V" n="13"/>⁋ Distinctionis prime. Questio III.
      <lb ed="#V" n="14"/>TErtio quero circa eandem 
      distinctio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nem. Utrum solo deo sit 
      fruen<lb ed="#V" n="16" break="no"/>dum. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e123">
      Et arguitur. primo quod non. ⁋ Primo sic. 
      bea<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ti non fruuntur deo. igitur non est deo fruendum: 
      <lb ed="#V" n="18"/>et per consequens non solo deo. consequentia 2a patet et prima. 
      pro<lb ed="#V" n="19" break="no"/>batur: quia beati eo fruuntur quo fruendum est:  
      <lb ed="#V" n="20"/>alias voluntas eorum esset inordinata et 
      per<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uersa et sic non essent beati: sed miseri. Antecedens probatur: quia fruitio 
      <lb ed="#V" n="22"/>patrie succedit desiderio vie: nunc autem  in via non deside 
      <lb ed="#V" n="23"/>ramus deum: sed desideramus ipsum videre: et habere. igitur in 
      <lb ed="#V" n="24"/>patria non fruuntur deo: sed visione dei id est qua vident deum 
      <lb ed="#V" n="25"/>quam constat non esse deum: sed creaturam.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e145">
      ⁋ Secudo. aliquid aliud 
      <lb ed="#V" n="26"/>a deo est eque vel magis diligendum quam deus. igitur non est 
      di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ligendum propter deum: patet consequentia quia alias deus esset eo magis 
      di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ligendus: iuxta illud. propter quod vnumquodque tale et illud magis. 
      <lb ed="#V" n="29"/>igitur non est diligendum propter aliud: quia omne quod propter aliud 
      di<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ligendum est: est vltimate propter deum diligendum: cum ipse sit 
      <lb ed="#V" n="31"/>omnium rerum finis: sed sequitur. aliquid aliud a deo est 
      diligen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dum non propter aliud. igitur est diligendum propter se: et vltra. 
      igi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tur eo est fruendum. Antecedens vero probat. et capio vnum viatorem qui 
      <lb ed="#V" n="34"/>ordinate diligit deum et omnia alia diligibilia propter deum: et sit 
      di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lectio qua diligit deum a. et dilectio qua quidem diligit aliud  
      <lb ed="#V" n="36"/>diligibile propter deum sit b. constat quod a. non excedit intensiue b. in 
      <lb ed="#V" n="37"/>infinitum: quia tunc a. esset infinita dilectio. igitur in proportione 
      fini<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ta: excedat igitur in dupla: tunc ostendat voluntati illius aliquod 
      <lb ed="#V" n="39"/>diligibile quod ratio dictet in duplo magis diligendum quam primum 
      <lb ed="#V" n="40"/>tunc eliciendo actum dilectionis conformiter rationi erit dilectio 
      <lb ed="#V" n="41"/>in duplo intensior quam prima. valet b. eodem modo ostendatur aliquod 
      di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ligibile quod recta ro dictet in duplo melius et magis 
      diligen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dum quam illud. et sic de. 4. et. 5. et ita sequitur quod conformiter 
      diligen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>do roioni recte: et per consequens ordinate diliget aliud a deo 
      ma<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gis quam deum: et per consequens aliquid aliud a deo est magis 
      diligen<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dum quam deus. alias qui illud aliud a deo magis diligeret quam 
      <lb ed="#V" n="47"/>deum: non ordinate diligeret nec ratio sic indicans illud  
      <lb ed="#V" n="48"/>esse diligendum esset recta: sed errans. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Ad oppositum Arguitur primo omni alio a deo est 
      vten<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dum. igitur solo deo est fruendum. Antecedens et 
      <lb ed="#V" n="51"/>consequentia patent per btantum Aug. primo de doc. christiana. dicens In his igitur 
      omni<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bus rebus ille tantum sunt quibus fruendum est: quas eternas atque 
      incommu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tabiles commemorauimus: ceteris autem vtendum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e209">
      ⁋ 2o si 
      <lb ed="#V" n="54"/>alio a deo esset fruendum hoc maxuse videretur de ipsa fruitione 
      bea<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tifica. Nam inter omnia creata ipsa est maxime diligenda: sicut et in 
      <lb ed="#V" n="56"/>via maxime desideranda est: sed ea non est fruendum. probatio: quia 
      <lb ed="#V" n="57"/>psa non est fruibilis. igitur nec fruendum est ea. patet consequentia Antecedens 
      pro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>batur: quia non est diligibilis seipsa: sicut nec aliqua noticia creata 
      <lb ed="#V" n="59"/>est noscibilis seipsa: cum noticia dicatur relatiue ad 
      noscibi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>le vt commensuratu ad mensuram. 5. meta. Et non potest esse 
      mensu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ra suimet: nec est diligibilis alia dilectione: quia secundum Aug. 
      <lb ed="#V" n="62"/>p. de tri. Amor non nisi se ipso amari potesti 
      <lb ed="#V" n="63"/>In ista quaestione tres erunt articuli.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e233">
      ⁋ In primo 
      videbi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tur quo vel quibus voluntas possit 
      frui<lb ed="#V" n="65" break="no"/>et simul an solo sit deo fruendum quod principaliter quaeritur. In 2o vide 
      <!--58.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 31-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>bitur quibus voluntas possit vti et quibus sit vtendum: quod 
      tangi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tur in vno argumento ad. q. In 3o propter aliud argumentum 
      <lb ed="#V" n="68"/>videbitur an aliqua fruitio creata possit esse fruitio suipsius 
      <lb ed="#V" n="69"/>obiectiue: et sic vtrum aliqua notitia possit esse suipsius noticia. 
      <lb ed="#V" n="70"/>a ad primum artium premitto distinctiones 
      ali<lb ed="#V" n="71" break="no"/>Quantum quas de frui. Et prima sit quod frui potest 
      tri<lb ed="#V" n="72" break="no"/>pliciter accipi. Uno modo communiter et improprie: specialiter et proprie: 
      <lb ed="#V" n="73"/>specialius et magis proprie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e264">
      ⁋ Primo modo frui dicitur ta de 
      di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lectione qua aliquid diligit propter aliud: quam de ea qua dilig 
      <lb ed="#V" n="75"/>tur aliquid propter se. isto mo sumit Aug. 9. de tri. cum ait. Cum 
      <lb ed="#V" n="76"/>igitur par nobis aut inferior creatura sit: inferiore vtendum 
      <lb ed="#V" n="77"/>est ad deum. pari autem fruendum est: sed in deo: sicut enim te ipso 
      <lb ed="#V" n="78"/>non in te ipso frui debes: sed in eo qui fecit te: sic est ille quem 
      <lb ed="#V" n="79"/>diligis sicut te ipsum: et in hoc intellectu: exponit primo de doctri. 
      <lb ed="#V" n="80"/>christiana. Illud apostoli ad Philemo. Ego te fruar in domino. Et 
      <lb ed="#V" n="81"/>subdit quod abusiue non proprie dicitur illo frui.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e284">
      ⁋ Secundo modo  
      <lb ed="#V" n="82"/>idem est frui quod diligere rem propter se: propter se intelligo id est 
      <lb ed="#V" n="83"/>non propter aliud: sed secundum alium modum loquendi dilectione 
      ab<lb ed="#V" n="84" break="no"/>soluta siue non relata ad alium finem: et sic sumit Aug. primo de 
      <lb ed="#V" n="85"/>doctri. christiana. in diuersis locis. vt patuit in primia quaestione huius 
      <lb ed="#V" n="86"/>distinctionis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e297">
      ⁋ Tertio modo: sumitur pro delectari in aliqua re 
      <lb ed="#V" n="87"/>propter se: et sic sumit idem Aug. 10 de tri. cum ait. Fruimur 
      <lb ed="#V" n="88"/>cognitis in quibus ipsis voluntas propter seipsam delectata 
      <lb ed="#V" n="89"/>conquiescit. In praesenti articulo sumo frui 2o modo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e306">
      ⁋ Alia 
      <lb ed="#V" n="90"/>distinctio est quod frui sic acceptum potest accipi duplicite scilicet communiter 
      <lb ed="#V" n="91"/>ad fruitionem ordinatam et inordinatam: et specialiter pro 
      ordina<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ta. Qrdinata dicitur que est circa illud quo fruendum est cum 
      <lb ed="#V" n="93"/>aliis debitis circumstantiis si que alie requiruntur. 
      Inordi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nata vero que est circa illud quo non est fruendum. Si questio 
      <lb ed="#V" n="95"/>quantum ad hunc articulum intelligatur de fruitione communiter 
      con<lb ed="#V" n="96" break="no"/>corditer doctores dicunt et verum est quod tam deo quam creatu 
      <lb ed="#V" n="97"/>ra voluntas potest frui. Et loquor de voluntate non 
      confirma<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ta neque obstinata qualis est voluntas viatoris. Et quod deo 
      <lb ed="#V" n="99"/>possit frui: patet per plures auctoritates Aug. quas magister ponit in ista 
      <lb ed="#V" n="100"/>distinctione. Et probatur: quia alias voluntas in via non posset 
      <lb ed="#V" n="101"/>deum diligere nisi vtendo eo: patet quia si non potest eo frui non potest 
      <lb ed="#V" n="102"/>eum propter seipum diligere. igitur si potest diligere non potest dili 
      <lb ed="#V" n="103"/>gere nisi propter aliud: et per consequens vti. consequens vero falsum videtur. vt patet per 
      <lb ed="#V" n="104"/>Aug. 83 q. vbi dicit: quod <quote xml:id="grvnZZ-d1e237-Qd1e340" source="http://scta.info/resource/a83-q30-d1e108" synch="327-337s">perfecta hominis ratio quae virtus vocatur vtitur primo 
        <lb ed="#V" n="105"/>eipsa</quote> etc. ostendens quod omnibus aliis vtitur: et ex eius processu patet 
      ex<lb ed="#V" n="106" break="no"/>presse quod loquitur de ratione viatoris. Et subdit quod deo non 
      vti<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tur: sed fruitur. hoc idem patet ex probatione sui dicti quam mox subdit 
      <lb ed="#V" n="108"/>dici. neque enim ad aliquid aliud referendus est deus: quoniam omne quod 
      <lb ed="#V" n="109"/>ad aliud referendum est: inferius est quam id ad quod referendum est:  
      <lb ed="#V" n="110"/>nec est deo aliquid superius non loco) sed excellentia naturae. si igir 
      <lb ed="#V" n="111"/>tur voluntas non nisi vtendo potest deum diligere. igitur non 
      po<lb ed="#V" n="112" break="no"/>test nisi vitiose ipsum diligere: cum vitium sit ad aliud referre: 
      <lb ed="#V" n="113"/>quod ad aliud non est referendum: et ad quod cetera sunt 
      referen<lb ed="#V" n="114" break="no"/>da.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e367">
      ⁋ Confirmatur per illud quod ibidem praemittit Aug. quod omnis 
      hu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mana peruersio quod et vitium vocatur: est fruendis vti velle atque 
      <lb ed="#V" n="116"/>vtendis frui. Et rursus omnis ordinatio quae virtus est nominatur est 
      <lb ed="#V" n="117"/>fruendis frui et vtendis vti. Sed constat quod non solum vitiose: sed 
      <lb ed="#V" n="118"/>et ordinate ea meritorie voluntas potest deum diligere: quamuis 
      <lb ed="#V" n="119"/>non nisi adiuta dei gratia: vt patebit in 2o igitur voluntas 
      po<lb ed="#V" n="120" break="no"/>test deo frui adiuta scilicet dei gra. et sic intelligo primam partem conclusionis. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e383">
               <lb ed="#V" n="121"/>⁋ 2am partem probo scilicet quod voluntas potest frui creatura: patet quoniam 
      mul<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ti sunt peccatores seipsos amantes et non nisi propter se et est alia propter 
      <lb ed="#V" n="123"/>se: et per consequens seipsis fruentes. patet etiam: quia sicut aliquis amor est 
      chari<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tas: ita aliquis est cupiditas. cupiditas aut est amor quo crea 
      <lb ed="#V" n="125"/>tura diligitur propter se secundum Aug. 3. de tri. omnis autem talis amor est 
      <lb ed="#V" n="126"/>fruitio: vt ex supradictis patet. igitur etc. Si vero que modointelligatur de 
      <lb ed="#V" n="127"/>fruitione ordinata tantum: tunc dico quod solo deo voluntas potest frui 
      in<lb ed="#V" n="128" break="no"/>telligendo semper cum auxilio gratie divine. probatur: quia solo deo est 
      fruen<lb ed="#V" n="129" break="no"/>dum: igitur solo deo voluntas potest frui ordinate. Patet consequentia quia nulla 
      <lb ed="#V" n="130"/>est ordinata fruitio nisi qua fruitur eo quo fruendum est. 
      <!--59.xml-->
      <pb ed="#V" n="31-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>antecedens probatur: quia deus est propter se tantum diligendus: sicut patet ex 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cto et ratione Aug. 83. q. statim adductis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e418">
      ⁋ Item nihil aliud  
      <lb ed="#V" n="3"/>a deo est propter se diligendum: quia quolibet alio est vtendum: 
      <lb ed="#V" n="4"/>sicut patet per Aug. in de doc. christiana. libro primo igitur solo deo est 
      fru<lb ed="#V" n="5" break="no"/>endum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e427">
      ⁋ Confirmatur per auctoritatem Aug. Ait enim primo de doc. 
      christia<lb ed="#V" n="6" break="no"/>na. In his igitur omnibus rebus ille tantum sunt quibus fruendum 
      est:<lb ed="#V" n="7" break="no"/>quas eternas atque incommutabiles commemorauimus. 
      Ce<lb ed="#V" n="8" break="no"/>teris autem vtendum est. Et paulopost dans intellectum illius 
      <lb ed="#V" n="9"/>mandati di. do. de. tu. ex. to. cor. tuo. etc. dicit. Cum autem ait 
      to<lb ed="#V" n="10" break="no"/>to corde et cetera. nullam vite nostre partem relinquit que 
      va<lb ed="#V" n="11" break="no"/>care debeat: et quasi locum dare vt alia re velit frui.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e443">
      ⁋ Item 
      <lb ed="#V" n="12"/>dicit. non est fruendum nisi illa trinitate id est summo et 
      incommu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tabili bono.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e450">
      ⁋ Contra conclusionem hanc sunt opiniones due. Quarum 
      <lb ed="#V" n="14"/>vna dicit deum non esse ipsum obiectum ordinate fruitionis: et per 
      <lb ed="#V" n="15"/>consequens non esse deo fruendum: quod est oppositum preiacentis conclusionis 
      <lb ed="#V" n="16"/>praedicte. Probatur assumptum primo sic: nullus amor concupiscen 
      <lb ed="#V" n="17"/>tie fertur immediate super rem: sed super habitationem rei seu super 
      <lb ed="#V" n="18"/>actum quo res ipsa habetur: et qui est vsus eius: sed fruitio est 
      <lb ed="#V" n="19"/>amor concupiscentie. igitur non fertur immediate super rem: sed super 
      <lb ed="#V" n="20"/>habitationem rei. igitur fruitio beatifica quam vtique constat esse 
      <lb ed="#V" n="21"/>ordinatissimam non fertur immediate super deum: sed super 
      habita<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tionem dei siue super actum quo deus ipse habetur: qui est visio 
      <lb ed="#V" n="23"/>eius. maior declaratur. nam vinum non est obiectum concupiscentie: 
      <lb ed="#V" n="24"/>sed actus gustandi: ideo melius dicitur quis desiderare gustare 
      vi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>num: quam ipsum vinum. minor probat. Nam fruitio beatifica est 
      <lb ed="#V" n="26"/>delectatio de dei habitatione seu de deo inquantum habitus 
      <lb ed="#V" n="27"/>per visionem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e484">
      ⁋ Secundo fruitio succedit desiderio respectu 
      <lb ed="#V" n="28"/>eiusdem obiecti: sed desiderium est respectum habitationis divine non 
      <lb ed="#V" n="29"/>respectu dei absolute: quoniam non desideramus ipsum: sed habere vel 
      <lb ed="#V" n="30"/>videre ipsum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e493">
      ⁋ Tertio cum fruitio sit delectatio: obiectum eius 
      <lb ed="#V" n="31"/>est aliqua perfectio nostra coniungens conueniens cum conuenienti. Nam 
      <lb ed="#V" n="32"/>ex tali delectatione ac coniunctione causatur delectatio: sed deus 
      <lb ed="#V" n="33"/>non est perfectio nobis inherens aut sic coniungens. igitur non est 
      ob<lb ed="#V" n="34" break="no"/>iectum fruitionis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e504">
      ⁋ 4o omnis amor qui est desiderium vel 
      de<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lectatio habet pro obiecto aliquod complexum. Nam voluntas sequitur actum 
      <lb ed="#V" n="36"/>intellectus componentis vel diuidentis: sed deus absolute sumptus 
      <lb ed="#V" n="37"/>non est quid complexum: sed deum haberi vel videri vel aliquid huiusmodi. 
      <lb ed="#V" n="38"/>igitur deus non est obiectum desiderii vel delectationis: sed deum 
      ha<lb ed="#V" n="39" break="no"/>beri vel deum videri.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e517">
      ⁋ 5o nihil vanum ponendum est in bea 
      <lb ed="#V" n="40"/>tis: desiderare autem deo aliquod bonum vanum est: cum ipse omne 
      <lb ed="#V" n="41"/>bonum habeat: delectari etiam quod deus omne bonum habeat 
      va<lb ed="#V" n="42" break="no"/>num est: cum aliter esse non possit. igitur delectatio btifica: et per 
      <lb ed="#V" n="43"/>consequens fruitio non est de deo: sed de habitatione vel fruitione eius 
      <lb ed="#V" n="44"/>scilicet de hoc quod deus habetur vel videtur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e530">
      ⁋ Alia opinio est contradicens 
      po<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sitioni praedicte in sua exponente negatiua. dicit enim quod alio a 
      <lb ed="#V" n="46"/>deo est fruendum. vnde distinguit de frui dicens quod potest dupliciter acci 
      <lb ed="#V" n="47"/>pi. Uno modo pro amore absoluto quo aliquid amatur secundum se sine hoc 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod amor illud ad aliud referat magis amatum. et iste 
      sub<lb ed="#V" n="49" break="no"/>diuiditur in plures: sed non est opportuna illa diuisio ad 
      propos<lb ed="#V" n="50" break="no"/>itum pro nunc. Alio modo sumitur principaliter et proprie pro amore non 
      <lb ed="#V" n="51"/>solum non referente dilectum ad aliud: sed et accipiente illud pro 
      <lb ed="#V" n="52"/>fine vltimo et repugnante naturaliter amori relato et ipsius ad 
      <lb ed="#V" n="53"/>aliude: sicut ad finem magis proprie acceptum: vt loquitur Aug. primo de 
      <lb ed="#V" n="54"/>doc. christiana. cum ait. Si inheseris et permanseris finem in ea 
      <lb ed="#V" n="55"/>ponens leticie tue: tunc vere et proprie dicendus es frui: quod 
      <lb ed="#V" n="56"/>non est faciendum nisi in illa trinitate etc. Et ille amor sequitur 
      <lb ed="#V" n="57"/>compositionem et diuisionem intellectus: non sic autem amor primus. 
      <lb ed="#V" n="58"/>Si hoc 2o modo accipiatur frui diceret iste doctor quod non est 
      fruen<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dum nisi deo: sed si accipiatur primo: vt accepi. dicit quod alio a deo 
      <lb ed="#V" n="60"/>est fruendum: hoc autem probat dupliciter primo per magistrum in ista 
      distin<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ctione dicentem ex auctoritate Ambr. quod virtutes propter se 
      appe<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tende et amande sunt: et tamen propter solam beatitudinem. propter se 
      <lb ed="#V" n="63"/>quidem amande sunt: quia delectant suos possessores sincera 
      <lb ed="#V" n="64"/>et sancta dilectione: et in eis pariunt gaudium spirituale: verum 
      <lb ed="#V" n="65"/>tamen non est consistendum hoc: sed vltra gradiendum: cum non hic di 
      <!--59.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 31-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>lectionis gressus habeat: sed vltra: quamuis neque hic sit 
      dilectio<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nis terminus: sed referatur hoc ad illud summum bonum: cui solum 
      <lb ed="#V" n="68"/>inherendum est: neque hoc sit dilectionis terminus: quia illud 
      <lb ed="#V" n="69"/>propter se tantum amandum est. Et vltra illud nihil est 
      queren<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dum: illud enim est supremus finis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e595">
      ⁋ Secundo idem probatur auctoritate  
      <lb ed="#V" n="71"/>p. primo ethi. dicentis felicitatem enim semper eligimus propter seipsam: et 
      <lb ed="#V" n="72"/>nunquam propter aliud: honorem vero et voluptatem et intellctum id est scientiam et 
      <lb ed="#V" n="73"/>omnem virtutem eligimus quidem et propter ipsa. nullo enim adueniente eli 
      <lb ed="#V" n="74"/>geremus vnumquodque dictorum ipsorum. eligimus autem et 
      felicita<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tis gratia per hoc suspicantes felices fore. felicitatem autem nullus 
      <lb ed="#V" n="76"/>eligit horum gratia: neque omnino propter aliud. Ex istis auctoritibus patet quod 
      virtu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tes sunt propter se perpendende et amande: et per consequens est eis fruendum sic 
      lo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>quendo de frui. Quamuis vtraque praedicatarum opinionum 
      sufficien<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ter ex probationibus conclusionis praemisse improbentur. Arguo tamen specialius. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e618">
               <lb ed="#V" n="80"/>⁋ Contra primam. Deus est diligendus a nobis: nec eo vti debe 
      <lb ed="#V" n="81"/>mus. igitur deo est fruendum. consequentia patet. quia vt est probatum in q. 
      <lb ed="#V" n="82"/>prima huius. distinctionis arti. primo nulla volitio esse potest que non sit vsus vel  
      <lb ed="#V" n="83"/>fruitio. Antecedens quo ad primam partem notum est et cuilibet christiano: 
      <lb ed="#V" n="84"/>quo ad 2am vero probatur. tum quia deus ad nihil aliud est referendus 
      <lb ed="#V" n="85"/>alias aliquid esset deo melius: sicut arguit. 83. q. sicut allegatum est. et 
      <lb ed="#V" n="86"/>tum quia deus pre omnibus aliis est diligendus: et per consequens non 
      pro<lb ed="#V" n="87" break="no"/>pter aliud finaliter diligendus. nam propter quod amamus illud 
      ma<lb ed="#V" n="88" break="no"/>gis amatum est: vt dicit primo poste. tum quia per de doctri. christiana. et 
      <lb ed="#V" n="89"/>expresse dicit Aug. homo diligendus est propter deum: deus 
      <lb ed="#V" n="90"/>vero propter seipsum. igitur eo non est vtendum. Et sequitur vnum ex 
      <lb ed="#V" n="91"/>quo probatur consequentia proxime facta: et sic deus inquit omni homine amplius 
      <lb ed="#V" n="92"/>diligendus est etc. vbi patet quod innuit expresse quod quia omnis homo 
      dili<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gendus est propter deum: sequitur quod deus est omni homine amplius 
      di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ligendus: nec tenet consequentia ista nisi quia omne aliud propter quod aliqud 
      <lb ed="#V" n="95"/>est diligendum est illo amplius diligendum. tum quia omni 
      <lb ed="#V" n="96"/>alio a deo est vtendum: vt frequenter probatum est per 
      di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cta sanctorum. Si igitur deo vtendum est: quodlibet diligendum 
      <lb ed="#V" n="98"/>erit diligendum propter aliud: et sic vel erit processus infinitus 
      <lb ed="#V" n="99"/>in diligendis: ita vt nullus finis vltimus sit nostre 
      ordi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nate dilectionis: vel erit circulus inter diligenda. ita quod a. 
      <lb ed="#V" n="101"/>diligendum erit propter b. et b. propter a. et vtrumque eorum est 
      fal<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sum manifeste. tum quia <ref xml:id="grvnZZ-d1e237-Rd1e670">Aug. in de ciui. dei. lib. 10</ref> dicit. quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>
               <quote xml:id="grvnZZ-d1e237-Qd1e675" source="http://scta.info/resource/adcd-l10-d1e1379" synch="151-155">deus omnis appetitionis est finis</quote>. igitur non ipse propter aliud 
      <lb ed="#V" n="104"/>diligendus est: sed aliud propter ipsum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e681">
      ⁋ Secundo idem est 
      ob<lb ed="#V" n="105" break="no"/>iectum fruitionis angelice et humane. igitur visio qua beatus 
      <lb ed="#V" n="106"/>videt deum non est obiectum fruitionis beatifice: sed deus 
      <lb ed="#V" n="107"/>ipse. Antecedens patet per <ref xml:id="grvnZZ-d1e237-Rd1e689">Aug. primo de doc. christiana.</ref> 
               <quote xml:id="grvnZZ-d1e237-Qd1e692" source="http://scta.info/resource/addc-l1-d1e454" synch="11-28">Illo inquit fruentes 
        <lb ed="#V" n="108"/>angeli beati sunt quo a nos frui desideramus: et quanto in hac 
        <lb ed="#V" n="109"/>vita fruimur</quote> etc. consequentia probatur: quia visione qua hic deum vide 
      <lb ed="#V" n="110"/>mus per fidem aut etiam qua in patria vident anime sanctorum per 
      <lb ed="#V" n="111"/>speciem angeli non fruuntur: nec homines fruuntur visione qua 
      bea<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ti angeli vident deum. Et sic patet consequentia quantum ad primam partem 
      <lb ed="#V" n="113"/>consequentis scilicet quod visio beati non est obiectum fruitionis sue. 2a patet: quia 
      <lb ed="#V" n="114"/>non est aliquid aliud vnum quo angeli et homines fruantur. igitur 
      <lb ed="#V" n="115"/>deus est obiectum vtriusque fruitionis: et per consequens deo est fruendum. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e713">
               <lb ed="#V" n="116"/>⁋ Tertio visione beatifica est vtendum. igitur ea non est 
      <lb ed="#V" n="117"/>fruendum. ergo deo est fruendum. Antecedens patet ex auctoritate Aug. 
      <lb ed="#V" n="118"/>preallegata primo de doctri. christiana. qua dicitur quod ceteris a 
      <lb ed="#V" n="119"/>deo est vtendum. et in fine capi. quicquid aliud veniunt in 
      <lb ed="#V" n="120"/>animum: illuc rapiatur quo totus dilectionis impetus 
      cur<lb ed="#V" n="121" break="no"/>rat: illud autem est deus vt immediate premittit. igitur etiam 
      <lb ed="#V" n="122"/>ipsa visione vtendum est: et diligenda ipsa est propter deum 
      <lb ed="#V" n="123"/>prima consequentia patet: quia humana peruersio est vtendis frui 
      vel<lb ed="#V" n="124" break="no"/>le secundum eundem. 83. q. Secunda consequentia patet: tum ex auctoritate nunc 
      <lb ed="#V" n="125"/>allegata: quia omne quod diligimus referendum est in deum: 
      <lb ed="#V" n="126"/>et per consequens eo fruendum. tum quia non restat quo alio sit 
      fru<lb ed="#V" n="127" break="no"/>endum. Rationes opinionis modicum valent. vnde ad primam 
      di<lb ed="#V" n="128" break="no"/>co quod vtraque premissarum est falsa. maior quidem: quia non potest 
      so<lb ed="#V" n="129" break="no"/>lum quis desiderare habitationem rei ad intellectum 
      arguen<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tis eundo: sed et rem ipsam. Unde non solum desiderat quis habere 
      <!--60.xml-->
      <pb ed="#V" n="32-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>scientiam: sed et scientiam ipsam quam non habet et ita de aliis rebus: et in 
      <lb ed="#V" n="2"/>proposito secundum istum quis potest desiderare visionem dei et non 
      <lb ed="#V" n="3"/>solum habitationem dicte visionis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e761">
      ⁋ Confirmatur istud per 
      Com<lb ed="#V" n="4" break="no"/>mentatorem. 12. meta. dicens quod res extra est finis desiderii. 
      mi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nor etiam est simpliciter falsa.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e768">
      ⁋ Ad probationem dico quod 
      delecta<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tio beatifica non est de habitatione vel actu quo deus 
      ha<lb ed="#V" n="7" break="no"/>betur: sed de ipso deo habito tanquam de obiecto delectante. ipsa tame 
      <lb ed="#V" n="8"/>visio qua deus habetur partialis est causa talis delectationis: no 
      <lb ed="#V" n="9"/>nego tamen quin aliqua delectatio bene possit esse de ipsa 
      visio<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ne obiectiue: cum ipsa sit summe delectabilis: sed talis 
      delecta<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tio si detur non est fruitio: quoniam nec illa visione delectatur 
      bea<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tus propter se ipsam: sed propter deum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e786">
      ⁋ Ad 2am primo potest dici 
      ad<lb ed="#V" n="13" break="no"/>minorem quod respectu dei etiam est desiderium non solum respectum 
      <lb ed="#V" n="14"/>visionis eius. 2o ad maiorem potest dici quod fruitio patrie 
      po<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tius succedit fruitioni vie id est amori et charitati quao deus in 
      <lb ed="#V" n="16"/>via diligitur propter se: que dilectio causa est desiderii quo 
      via<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tor desiderat deum seu habere ipsum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e800">
      ⁋ Ad 3m dicendum quod 
      ma<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ior est falsa.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e805">
      ⁋ Ad probationem dicendum quod quamuis delectatio 
      cau<lb ed="#V" n="19" break="no"/>setur ex coniunctione etc. ipsa tamen coniunctio seu actus coniungens 
      <lb ed="#V" n="20"/>non est obiectum talis dilectionis: vt dictum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e812">
      ⁋ Ad 4m nego 
      <lb ed="#V" n="21"/>maiorem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e817">
      ⁋ Ad probationem: cum dicitur: quod voluntas sequitur 
      tan<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tummodo compositionem vel diuisionem intellectus. dico dupliciter. prio 
      <lb ed="#V" n="23"/>qui hoc est dubium et a multis reputatum falsum. Nam 
      frequen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ter voluntas: vt dicunt sequitur simplicem apprehensionem et 
      ma<lb ed="#V" n="25" break="no"/>xime intuitiuam et experimentalem: sic patet cum quis per tactum 
      imme<lb ed="#V" n="26" break="no"/>diate apprehendit aliquod disconueniens et contristans aut aliquod 
      <lb ed="#V" n="27"/>delectabile: voluntas immediate et naturaliter absque alia 
      compo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sitione illius delectatur vel tristatur. Et istud dictum satis al 
      <lb ed="#V" n="29"/>parenter iudicio meo confirmari potest. Nam si aliquam 
      affirma<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tionem in tali casu praesupponeret: esset vt videtur aliqua qua iu 
      <lb ed="#V" n="31"/>dicaretur illud sensatum esse bonum vel malum: seu conueniens vel 
      <lb ed="#V" n="32"/>disconueniens: sed istud non praesupponit: quanio talem apprehensionem 
      <lb ed="#V" n="33"/>vel iudicium non habet nec habere poest: vt videtur nisi ex prceptione 
      <lb ed="#V" n="34"/>tristicie vel delectationis causate. Unde enim nouit quis: quod 
      <lb ed="#V" n="35"/>ignis aut aliquid aliud vehementer calidum sit disconueniens 
      <lb ed="#V" n="36"/>nisi quia tangendo perceperit quod tristatur in illo: 2o dico quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>esto quod illud dictum assumptum esset verum: non tamen probat propositum. 
      <lb ed="#V" n="38"/>Nam non sequitur: voluntas non amatr nisi praehabito iudicio 
      <lb ed="#V" n="39"/>quod illud est bonum vel amandum aut alio quouis iudicio vel 
      <lb ed="#V" n="40"/>actu complexo. igitur complexum vel etiam significatum per complexum est ama 
      <lb ed="#V" n="41"/>tum vel obiectum amoris: quinimmo eius obiectum potest esse illud quod iudicatur 
      <lb ed="#V" n="42"/>esse bonum vel esse amandum: et sic est de odio respectum rei quae 
      iudi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>catur esse mala.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e867">
      ⁋ Ad 5m dico quod non est vanum delectari in deo 
      <lb ed="#V" n="44"/>et in perfectione ac bonitatem eius: quo enim diceret scriptura: de 
      <lb ed="#V" n="45"/>lectare in domino. et iterum. Letamini in domino ea exultate iusti: 
      <lb ed="#V" n="46"/>immo certe vana est opinio huius oppositum estimantis. concedo bene 
      <lb ed="#V" n="47"/>tamen: quod vanum et inordinatum est deo desiderare aliquod bonum: sed 
      <lb ed="#V" n="48"/>tale desiderium non pono in beatis: nec certe in aliqui iusto 
      via<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tore. Nec obstat si dicatur quod deus non delectat nisi habitus: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="50"/>nihil amatur nisi cognitum: et tamen talis cognis: non amatur amore 
      <lb ed="#V" n="51"/>quo cognitum illud amatur: sic licem deus non delectet btantum nisi 
      ha<lb ed="#V" n="52" break="no"/>pitus seu visus: non tamen visio est obiectum delectationis illius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e889">
      ⁋ 
      Con<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tra opinionem 2am arguo. Et primo quia vt probatum est q. id est distinctionis husmos 
      <lb ed="#V" n="54"/>ritulo primo Nullus actus voluntatis potest esse secundum intentionem Aug. qui 
      <lb ed="#V" n="55"/>non sit fruitio vel vsus: ita quod omnis dilectio alicuius non relata in 
      <lb ed="#V" n="56"/>aliud est fruitio secundum ipsum: nec est necessirum ad rationem fruitionis 
      <lb ed="#V" n="57"/>(vt ibidem probatum est) quod dilectum estimetur esse vltimus finis et 
      <lb ed="#V" n="58"/>tanquam talis finis non referibilis acceptetur. Quia et adhuc 
      con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>firmatur per eundem. 83 q. vbi dicit quod <quote xml:id="grvnZZ-d1e237-Qd1e906" source="http://scta.info/resource/a83-q30-d1e108" synch="227-239">frui cibo et qualibet corporali 
        <lb ed="#V" n="60"/>voluptate non a deo absurde estimantur et bestie</quote>. et tamen constas 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod bestia nullam rem estimat esse taliter irreferibilem in alium 
      fi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nem cum tali noticia et iudicio careat. Sic etiat Aug. vbi de frui 
      <lb ed="#V" n="63"/>loquitur omnem dilectionem non relatam actu vel habitu vocat frui 
      <lb ed="#V" n="64"/>sed in eisdem locis dicit quod nullo alio a deo est fruendum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e922">
      ⁋ 2o 
      <lb ed="#V" n="65"/>si taliter loquendo de frui posset quis licite frui aliquo alio a 
      <!--60.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 32-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>deo: sequitur quod aliqua dilectio ordinata et laudabilis 
      pote<lb ed="#V" n="67" break="no"/>rit in nobis esse non relata actualiter vel habitualiter in deum 
      tan<lb ed="#V" n="68" break="no"/>quam in finem: patet. sed consequens est falsum: sicut bene patet per Aug. contra Iulianum 
      <lb ed="#V" n="69"/>libro 4o ante medium. vbi ait. Noueris itaque non officiis: sed finibus 
      <lb ed="#V" n="70"/>a vitiis discernendas esse virtutes. osesentum est autem quod faciendum 
      <lb ed="#V" n="71"/>est: finis vero propter quod faciendum est: cum itaque facit homo aliquid vbi 
      <lb ed="#V" n="72"/>peccare non videtur si non propter hoc facit propter quod facere debet: 
      pec<lb ed="#V" n="73" break="no"/>care conuicitur. Ex quo patet quod si quis aliquid diligat: et non diligat 
      <lb ed="#V" n="74"/>propter illud propter quod debet diligere: peccat. et per consequens viciose 
      <lb ed="#V" n="75"/>et non recta est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e955">
      ⁋ Sed constat quod omne diligendum aliud a deo est 
      <lb ed="#V" n="76"/>diligendum propter deum secundum omnium sanctrum doctrinam. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e960">
      ⁋ 
      Con<lb ed="#V" n="77" break="no"/>firmatur per illud quod paulopost subdit: absit inquit vt virtutes 
      <lb ed="#V" n="78"/>vere cuiquam senuiant: nisi illi vel peper illum cui dicimus deus 
      virtu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tum conuerte nos. Et subdit: quae aut nulli rei senuire volunt: nec 
      <lb ed="#V" n="80"/>ipse vere sunt. vere quippe virtutes deo seruiunt in homnibus et deo 
      <lb ed="#V" n="81"/>seruiunt in angelis a quo donantur homnibus et angelis. quicquid 
      <lb ed="#V" n="82"/>autem boni fit ab homine: et non propter hoc fit propter quod fieri debere vera 
      sa<lb ed="#V" n="83" break="no"/>pientia praecipit: et si officio videatur bonum: ipso non recto fine 
      <lb ed="#V" n="84"/>peccatu est. sec Aug. et multa alia pro eadem sententia ibi ponit contra 
      il<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lum hereticum Iulianum. Ex quibus euidenter coliliter secundum intentionem 
      <lb ed="#V" n="86"/>Aug. omnem actum dilectionis circa aliquid aliud a deo elicitum 
      <lb ed="#V" n="87"/>non habentem actualiter vel habitualiter deum pro fine esse peccatum: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="88"/>non est laudabilis neque rectus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e989">
      ⁋ Praeterea omnis amor creature non 
      <lb ed="#V" n="89"/>relatus in deum est cupiditas: non charitas: et per consequens viciosus 
      <lb ed="#V" n="90"/>et illicitus. Antecedens et consequentia patent per Aug. 9. de tri. dicens non quo non sit 
      <lb ed="#V" n="91"/>amanda creatura: sed si ad creatorem referatur: ille amor non iam 
      <lb ed="#V" n="92"/>cupiditas: sed charitas erit: tunc enim est cupiditas: cum propter se 
      <lb ed="#V" n="93"/>amatur creatura: tunc non vtentem adiuuat: sed corrumpit 
      fruen<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1005">
      ⁋ Praeterea virtutibus et omni alio a deo est vtendum: vt. supra probatum 
      <lb ed="#V" n="95"/>est. igitur nec virtutibus nec aliquo alio a deo est fruendum. consequentia 
      <lb ed="#V" n="96"/>patet: quia secundum Aug. humana peruersio est vtendis frui.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1012">
      ⁋ Praeterea 
      <lb ed="#V" n="97"/>secundum Augu. primo de doctri. christiana. Quod etiam propter se 
      diligen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dum est: in eo constituitur vita beata: sed in nullo alio 
      con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>stituitur vita beata. igitur nullum aliud est propter se 
      diligendum<lb ed="#V" n="100" break="no"/>et per consequens nullo alio est fruendum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1024">
      ⁋ Praeterea seund Aug. 13. de tri. 
      <lb ed="#V" n="101"/>et habetur in littera ipsas virtutes non amamus: nisi propter 
      <lb ed="#V" n="102"/>beatitudinem: quam si amare desistamus scilicet actu et habitu 
      il<lb ed="#V" n="103" break="no"/>las etiam non amamus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1033">
      ⁋ Item. <ref xml:id="grvnZZ-d1e237-Rd1e1035">10 de ciui. dei.</ref> virtutes quas 
      <lb ed="#V" n="104"/>mens habere sibi videtur: per quas imperat corpori et vitiis ad  
      <lb ed="#V" n="105"/>quodlibet adipiscendum vel tenendum nisi retulerit ad deum: 
      <lb ed="#V" n="106"/>etiam ipse potius sunt vitia quam virtutes. Nam licem a quibusdam 
      <lb ed="#V" n="107"/>tunc vere atque honeste putentur esse virtutes: cum referuntur 
      <lb ed="#V" n="108"/>ad seipsas nec propter aliud expetuntur: etiam tunc inflate 
      ac<lb ed="#V" n="109" break="no"/>superbe sunt: et ideo non virtutes sed vitia iudicanda sunt. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1052">
               <lb ed="#V" n="110"/>⁋ Praeterea homo non potest licite frui seipso: sicut probat <ref xml:id="grvnZZ-d1e237-Rd1e1056">Aug. primo 
        <lb ed="#V" n="111"/>de doctri. christiana.</ref> igitur nec virtutibus suis. patet consequentia. tum quia o 
      <lb ed="#V" n="112"/>eadem est ratio et vtrobique: quod scilicet vtrumque diligendum est propter 
      <lb ed="#V" n="113"/>deum et neutrum propter sec per hoc enim ibi probat Aug. quod 
      di<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ctum est) tum quia homo debet magis diligere se quam virtutes: 
      <lb ed="#V" n="115"/>immo nec illas diligit nisi propter se: sed non vltimate: quia et se 
      <lb ed="#V" n="116"/>debet diligere propter deum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1073">
      ⁋ Ad auctoritates inductas est 
      <lb ed="#V" n="117"/>pro opinione respondeo.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1078">
      ⁋ Ad primam dico quod aliquid esse propter a 
      <lb ed="#V" n="118"/>se diligendum potest dupliciter intelligi. Uno modo per negationem si 
      <lb ed="#V" n="119"/>cause finalis: et tunc idem est dictu quod aliquid est diligendum 
      <lb ed="#V" n="120"/>propter se id est non propter alium finem: et solo eo quod sic est 
      diligen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dum propter se est fruendum. sic autem non sunt diligende virtutes: 
      <lb ed="#V" n="122"/>nec sic intelligunt Ambr. et magister: quod patet: quia immediate post 
      <lb ed="#V" n="123"/>verba allegata pro opinione. ait ma. sic. ideo Aug. dicit quod 
      <lb ed="#V" n="124"/>eas diligimus propter beatitudinem solam: non quin eas propter 
      <lb ed="#V" n="125"/>se diligamus: sed quia id ipsum quo eas diligimus referimus 
      <lb ed="#V" n="126"/>ad illud summum bonum: cui soli inherendum est: et in eo 
      perma<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nendum: finisque leticie ponendus: quare virtutibus non est 
      <lb ed="#V" n="128"/>fruendum. hec ipse. Ex quibus patet quod ipsa conclusio sit 
      <lb ed="#V" n="129"/>vera scilicet quod virtutibus non est fruendum. et etiam quod 
      di<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cebatur. scilicet quod virtutes non sunt propter se diligende id est non re¬ 
      <!--61.xml-->
      <pb ed="#V" n="32-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>feribiliter seu non relate actu scilicet vel habitu.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1117">
      ⁋ Et propterea 
      <lb ed="#V" n="2"/>cum maia dicit quod eas propter se diligimus non est intelligendum id est non re 
      <lb ed="#V" n="3"/>late. Alias sicut manifeste patet in eisdem verbis sibi contradiceret: quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>non est consentiendum. Alio modo aliquid potest intelligi esse diligendum part 
      <lb ed="#V" n="5"/>se id est ex se et per propriam bonitatem: et sic virtutes propter se sunt 
      diligen<lb ed="#V" n="6" break="no"/>de. sunt enim secundum se bone et honeste et delectabiles spiriali 
      de<lb ed="#V" n="7" break="no"/>lectatione: et sic intelligit ma. sicut patet in verbis allegatis per 
      opi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nionem. Ait enim propter se amande sunt: quia delectant sui 
      possesso<lb ed="#V" n="9" break="no"/>res sincera et sancta dilectione: in eis pariunt gaudium spirituale. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Sed ex hoc non sequitur quod sint amande absque relatione in alium 
      fi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nem et magis amandum et propter quem amande sint: sicut est et iustus homo 
      <lb ed="#V" n="12"/>est propter se et propter bonitatem propriam amandus: et tamen non nisi in ordi 
      <lb ed="#V" n="13"/>ne ad deum et propter deum ad quem omnis amor est referendus: ac per hoc 
      <lb ed="#V" n="14"/>non sequitur quod virtutibus sit fruendum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1149">
      ⁋ Et per idem patet ad auctoritatem 
      <lb ed="#V" n="15"/>hlosophi quamuis (vt in prima. q. huius distinctionis tactum est) philosophus non dicat 
      <lb ed="#V" n="16"/>virtutes esse propter se amandas vel eligendas: sed eligibiles.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1156">
      ⁋ Praetere 
      <lb ed="#V" n="17"/>nota quod. p. sicut de virtutibus sic est de honore voluptate et scientia di 
      <lb ed="#V" n="18"/>cit quod propter se ipsa appetuntur. et tamen non puto quod iste doc. aut 
      ali<lb ed="#V" n="19" break="no"/>quis catholicus diceret quod honoribus vel voluptatibus aut etiam 
      <lb ed="#V" n="20"/>scientia sit fruendum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1167">
      ⁋ Aliter intelligendum est dictum philosop scilicet vt 
      mihi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>idetur iuxta 2m modum praemissum: quod est satis innuit cum reddens 
      <lb ed="#V" n="22"/>causam quare talia propter se sunt eligibilia dicit. nullo enim 
      aduenien<lb ed="#V" n="23" break="no"/>te eligeremus vnumquodque ipsorum: hoc est et si nihil aliud 
      eueni<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ret: quia ipsa sunt secundum se bona: adhuc eligeremus ea. Sed nun 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod beatitudo ipsa seu felicitas est diligenda propter seipam aut 
      <lb ed="#V" n="26"/>propter aliud: Dicit autem. p. quod felicitatem nullus eligit propter aliudm: 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod si verum est. igitur ipsa est fruendum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1185">
      ⁋ Respondeo quod btitudo 
      <lb ed="#V" n="28"/>potest tr ipliciter sumi. Uno modo pro obiecto btinficante quod deus est quo 
      su<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mit Boetius in de consostus libro. 3o. et sic beatitudo non est propter aliud 
      <lb ed="#V" n="30"/>diligenda. Alio modo pro btintudine formaliter nos perficiente: quae est vit 
      <lb ed="#V" n="31"/>sio delectatio et si quae alia oportio concurrerit elicita circa actum 
      <lb ed="#V" n="32"/>beatificum: et ista diligenda est propter aliud scilicet propter deum: licem non propter 
      <lb ed="#V" n="33"/>aliam operationem aut aliquod aliud bonum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1201">
      ⁋ 3o pro beatitudinie 
      <lb ed="#V" n="34"/>comprehendente btintudine primo modo et est beatitudinem 2o modo 
      acce<lb ed="#V" n="35" break="no"/>pteam et omnia ad statum btintudinis pertinentia que multa sunt secundu 
      <lb ed="#V" n="36"/>Aug. et Anpu. quo sumit Aug. cum dicit. Btus homo qui habet quicquid 
      <lb ed="#V" n="37"/>vult ea nihil male vult. Et Boetius cum ait. 5. de consosiur. quod 
      bea<lb ed="#V" n="38" break="no"/>titudo est status omnium bonorum aggregatione perfectus. sic 
      btintu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>do non est propter aliud diligenda: nec mirum: quia deus qui propter nihil 
      <lb ed="#V" n="40"/>aliud diligedus est in hac beatitudine numeratur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1219">
      ⁋ Ad 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ctum ergo philosophi dico quod vel accepit felicitatem isto 3o modo quod satis 
      <lb ed="#V" n="42"/>inuit: cum connumeret ibi multa bona diuersa: per quae dicit nos 
      <lb ed="#V" n="43"/>suspicari fore felices: vel 2o modo. et tunc dico quod intelligi debet 
      fe<lb ed="#V" n="44" break="no"/>licitatem non eligimus propter aliud id est propter aliam operationem vel 
      ali<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ud bonum humanum scilicet virtutis vel fortune. Ipsa enim optimum 
      <lb ed="#V" n="46"/>est eorum non quod omne aliud bonum excludat: quoniam non diuinum 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod omnium bonorum finis esse debet: siue sic tamen siue aliter senserit: non 
      <lb ed="#V" n="48"/>puto multum esse ponderandum: cum constet eum nec de perfecta et 
      <lb ed="#V" n="49"/>vera beatitudine nostra nec dilectione nostra ad deum 
      ha<lb ed="#V" n="50" break="no"/>benda eiusque modo et conditionibus veram habuisse noticiam. Et sic 
      <lb ed="#V" n="51"/>finitur articulus primus questionis huius 
      <lb ed="#V" n="52"/>Quantum ad 2m artium distinguo de vti. Nam potest 
      ac<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cipi tripliciter scilicet communiter et large: et sic vti est 
      ali<lb ed="#V" n="54" break="no"/>quid assumere in facultatem voluntatis: et est comne ad frui et ad  
      <lb ed="#V" n="55"/>vti specialiter contra frui distinctum. hoc modo sumit Aug. 10 de 
      <lb ed="#V" n="56"/>tri. Alio modo sumitur specialiter et proprie: et sic vti est assumere 
      <lb ed="#V" n="57"/>aliquid in facultatem voluntatis propter aliud. 3o modo specialius et 
      ma<lb ed="#V" n="58" break="no"/>gis proprie: et sic vti est assumere aliquid in facultatem 
      volun<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tatis propter aliud quo fruendum est: sic accipit Aug. vti 1d0e de 
      <lb ed="#V" n="60"/>tri. cum ait. Utimur eis quae ad aliud referimus quo fruendum 
      <lb ed="#V" n="61"/>est: et isto modo vti distinguitur contra abuti. quorum distinctionem 
      <lb ed="#V" n="62"/>ibidem etiam tangit et io de doc: christiana. dicens vti est quod in vsum venit 
      <lb ed="#V" n="63"/>ad id quod amas obtinendum referre. non tamen amandum est sup propter 
      <lb ed="#V" n="64"/>e. Nam vsus illicitus abusus potius nominandus est vel 
      abu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sio. hec ipse: Dimisso primo mo accipiendi vsum secundum duos re¬ 
      <!--61.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 32-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>liquos pono conclusiones duas.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1285">
      ⁋ Prima est. accipiendo vti communi prim 
      <lb ed="#V" n="67"/>ter ad vsum 3o modo dictum et ad abusum: quacumque re creata vel 
      in<lb ed="#V" n="68" break="no"/>creata voluntas potest vti. Et intelligo sicut pus de voluntate 
      <lb ed="#V" n="69"/>viatoris puri. Probatur sic. omnem creatam rem vel increatam 
      vo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>luntas potest diligere vel odire propter aliud. igitur omnire creata vel 
      <lb ed="#V" n="71"/>increata voluntas potest vti. consequentia patet: quia semper sic diligendo vel 
      <lb ed="#V" n="72"/>odiendo assumitur aliquid in facultate voluntatis propter aliud. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Antecedens probatur: quia omnem rem creatam et apprehensam sub ratione bon 
      <lb ed="#V" n="74"/>potest diligere propter deum: vel si apprehendatur sub ratione mali 
      <lb ed="#V" n="75"/>potest eam odire propter deum. qualibet aut potest apprehendi sub ratione 
      <lb ed="#V" n="76"/>boni vel mali. ipsum et deum voluntas potest diligere propter aliud  
      <lb ed="#V" n="77"/>potest enim eum apprehendere vt potentem sibi largiri bona et 
      au<lb ed="#V" n="78" break="no"/>xiliari: immo etiam vt auxiliantem: et sic eum propter seipsum diligere: 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1314">
               <lb ed="#V" n="79"/>⁋ Praeterea seumndu Aug. primo de doc: christiana. ceteris a deo vtendum est. c 
      <lb ed="#V" n="80"/>igitur ceteris voluntas potest vti.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1321">
      ⁋ Item secundum eundem. id est de ci.  
      <lb ed="#V" n="81"/>dei. aliqui vtuntur deo. vnde ait. temporalibus magis vtendum est 
      <lb ed="#V" n="82"/>quam fruendum vt frui mereamur eternis: non sicut peruersi quid 
      <lb ed="#V" n="83"/>frui volunt mundo: vti autem deo: quoniam non nummum propter deu 
      <lb ed="#V" n="84"/>impendunt: sed deum propter nummum colunt. Similiter Ber. in de 
      di<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ligendo deo dicit: quod multi diligunt deum propter seipsos 
      <lb ed="#V" n="86"/>igitur tales deo vtuntur. Aug. vero dicit quod est humana 
      peruersi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tas vti fruendis. igitur omni re creata vel increata voluntas potest 
      <lb ed="#V" n="88"/>vti.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1341">
      ⁋ Secunda conclusio est. loquendo de vti 3o modo deo non potest volumn 
      <lb ed="#V" n="89"/>tas vti. omni autem creatura potest. Prima pars probatur: quia deo est 
      <lb ed="#V" n="90"/>fruendum et non vtendum. igitur voluntas non potest deo vti. patet consequentia 
      <lb ed="#V" n="91"/>quia peruersio est fruendis vti: et per consequens est abuti. Antecedens patet 
      su<lb ed="#V" n="92" break="no"/>pra frequenter. Secunda pars probatur: quia omnis creatura licite potest 
      <lb ed="#V" n="93"/>diligi vel odiri propter deum. igitur omni creatura voluntas 
      po<lb ed="#V" n="94" break="no"/>test vti. Antecedens probatum est in ratione prima praecedentis conclusionis. consequentia 
      <lb ed="#V" n="95"/>patet: quia omnis talis dilectio est vsus ordinatus distinctus 
      con<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tra abusum. Nam quod sic diligitur refertur ad id quo fruendum 
      <lb ed="#V" n="97"/>est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1363">
      ⁋ Item omne tale odium est licitum siue licitus vsus propter 
      <lb ed="#V" n="98"/>eandem rationem. Et quod non solum diligere: sed et taliter odire scilicet 
      <lb ed="#V" n="99"/>propter deum que odienda sunt sit licitus vsus: patet per Aug. 
      <lb ed="#V" n="100"/>primo de doc. christiana. Ait enim sic. Non autem omnia quibus 
      vten<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dum est diligenda sunt. Et sequitur. Nam vtique martyres 
      <lb ed="#V" n="102"/>non dilexerunt scelus persequentium se. quo tamen vsi sunt ad  
      <lb ed="#V" n="103"/>prmerendum deum: sed vsi sunt et non diligendo. ergo odiendo 
      <lb ed="#V" n="104"/>scelus: licem non homines.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1381">
      ⁋ Item sicut dicit quedam glosa 
      allega<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ta precedenti. q. non perfecte diligitur iustitia nisi odiatur 
      iniqui<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tas. igitur odire iniquitatem propter deum est licitum et 
      laudabi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>le. Nolle autem fornicari aut aliquid prohibitum agere propter 
      <lb ed="#V" n="108"/>deum est laudabile et meritorium: et nullum predictorum est 
      frui<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tio: cum omnis fruitio sit dilectio. igitur quodlibet eorum est vsus 
      <lb ed="#V" n="110"/>licitus. Patet consequentia quia secundum Aug. 83 q. <quote xml:id="grvnZZ-d1e237-Qd1e1396" source="http://scta.info/resource/a83-q30-d1e108" synch="110-120">Omnis ordinatio quae 
        vir<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tus etiam nominatur est fruendis frui et vtendis vti</quote>. 2o 
      pro<lb ed="#V" n="112" break="no"/>batur eadem conclusio quo ad vtramque partem per eundem ibidem vbi 
      <lb ed="#V" n="113"/>ostendens prius quod deo est fruendum ostendit consequentur quod perfecta ratio 
      <lb ed="#V" n="114"/>homnis ceteris vtitur propter deum: et tandem concludit. Ita omnibus 
      <lb ed="#V" n="115"/>et sensatis et non sensatis vtitur: nec aliquid 3m est. Iudicat 
      <lb ed="#V" n="116"/>autem de omnibus de quibus vtitur. de solo deo non iudicat: quia 
      <lb ed="#V" n="117"/>secundum deum de ceteris iudicat: nec eo vtitur: sed fruitur: neque 
      <lb ed="#V" n="118"/>ad aliquid aliud referendus est: vt supra allegatum est in 
      <lb ed="#V" n="119"/>rima conclusione precedentis articuli.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1420">
      ⁋ Contra istam secundam 
      com<lb ed="#V" n="120" break="no"/>clusionem potest argui. Et primo contra primam eius partem: qua 
      di<lb ed="#V" n="121" break="no"/>citur quod voluntas non potest deo licite vti. Arguit quidam doctores 
      <lb ed="#V" n="122"/>ex intentione tenens oppositum sumpto scilicet vocabulo vsus 
      <lb ed="#V" n="123"/>vt ait) pro omni amore alicuius relato ad aliud quod illo  
      <lb ed="#V" n="124"/>actu principalius amatur. Quia ille qui diligit deum aliquo 
      <lb ed="#V" n="125"/>actu precise: quia redemit et creauit: et propter retributionem et  
      <lb ed="#V" n="126"/>huiusmodi: vbi ipsemet diligens est principale dilectum amore 
      ami<lb ed="#V" n="127" break="no"/>citie: et hec talia propter ipsum amore concupiscentie: et propter 
      <lb ed="#V" n="128"/>vnumquodque et illud magis: ille vtitur inquit) deo: nec illici 
      <lb ed="#V" n="129"/>te quandiu non habeat actum aliquem vere vel interpretatiue 
      re<lb ed="#V" n="130" break="no"/>pugnantem illi amori quo tenetur habitu vel actu deum solum di¬ 
      <!--62.xml-->
      <pb ed="#V" n="33-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>ligere: sicut vltimum finem et summe acceptum. 
      Confirma<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ri potest per auctoritatem praes. Inclinaui cor meum ad 
      facien<lb ed="#V" n="3" break="no"/>das iustificationes tuas propter retributionem.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1459">
      ⁋ 2o Contra eam 
      <lb ed="#V" n="4"/>dem partem potest argui hoc tamen argumentum ipse non 
      fa<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cit) sic. voluntas potest deo abuti: igitur et vti. Antecedens patet ex 
      <lb ed="#V" n="6"/>prima conclusione huius articuli. consequentia probatur: quia vsus et abusus 
      eius<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dem obiecti sunt opposita. et per consequens nata fieri circa idem. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1470">
               <lb ed="#V" n="8"/>⁋ Contra secundam partem conclusionis: scilicet quod qualibet creatura volum 
      <lb ed="#V" n="9"/>tas vti potest. Arguitur primo sic. Non qualibet creatura 
      <lb ed="#V" n="10"/>voluntas potest abuti: igitur nec qualibet vti. Antecedens patet per illud  
      <lb ed="#V" n="11"/>Aug. 2. de li ar. virtutibus nemo male vtitur: ceteris autem 
      <lb ed="#V" n="12"/>bonis. id est mediis et minimis. non solum bene: sed etiam 
      ma<lb ed="#V" n="13" break="no"/>le quilibet vti potest. Ex quo patet quod virtutibus nemo potest 
      <lb ed="#V" n="14"/>male vti. et per consequens nec abuti: consequentia probatur sicut et praecedens. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1488">
               <lb ed="#V" n="15"/>⁋ 2o odium dei non potest licite in deum referri: igitur eo non 
      <lb ed="#V" n="16"/>potest voluntas licite vti. consequentia patet. Antecedens probatur. Nam si 
      pos<lb ed="#V" n="17" break="no"/>set licite referri posset licite esse: sed hoc est falsum: quia 
      impos<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sibile est odium dei esse sine peccato. consequentia assumpta 
      proba<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tur. Nam sequitur odium dei refertur: ergo odium dei est: igitur 
      <lb ed="#V" n="20"/>eodem addito vtrobique valebit consequentia per. p. igitur sequitur 
      odi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>um dei potest licite referri: ergo odium dei poest licite esse. vel sic 
      <lb ed="#V" n="22"/>sequitur. odium dei refertur: ergo est: sed non potest esse libere ab 
      <lb ed="#V" n="23"/>aliqua voluntate sine peccato: igitur non potest in deum 
      refer<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ri ab aliqua voluntate sine peccato. Et per consequens non potest 
      volun<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tas tali odio licite vti.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1514">
      ⁋ 3o arguitur contra descriptionem datam 
      <lb ed="#V" n="26"/>de vti vt distinguitur immediate conclusio abuti qua dicitur quod vti est 
      assu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>mere aliquid in facultatem voluntatis propter aliud quo 
      fru<lb ed="#V" n="28" break="no"/>endum est. Nam ex hoc sequitur quod quicumque assumit aliquid in 
      facul<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tatem voluntatis propter aliud quo fruendum non est: abutim 
      <lb ed="#V" n="30"/>tur. et per consequens peccat. consequens est falsum. Nam nulla pececatasa praemiat 
      <lb ed="#V" n="31"/>deus praemio aliquo etitm temporali: sed strenuos actus gentilium 
      <lb ed="#V" n="32"/>romanorum (quos non propter verum deum quem igno: abant: sed 
      <lb ed="#V" n="33"/>cpro mundi gularia ac libertate patrie et exaltatione reipublice 
      <lb ed="#V" n="34"/>gesserant: temporaliter praemiauit. dicens <ref xml:id="grvnZZ-d1e237-Rd1e1535">Aug. 5. de ciui. dei in principio</ref> 
               <quote xml:id="grvnZZ-d1e237-Qd1e1538" source="http://scta.info/resource/adcd-l5-d1e778" synch="2-12">quibus 
        <lb ed="#V" n="35"/>ergo non erat daturus deus vitam eternam cum sanctis 
        ange<lb ed="#V" n="36" break="no"/>lis</quote> etc. si neque hanc terrenam eis gloriam excellentissimi 
      im<lb ed="#V" n="37" break="no"/>perii concederet: non redderetur merces bonis artibus eorum id est 
      <lb ed="#V" n="38"/>virtutibus quibus ad tantam gloriam peruenire nitebantur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1551">
      ⁋ Ex 
      <lb ed="#V" n="39"/>quibus et ibi sequentibus verbis apparet: quod deus pro 
      remunera<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tione virtutum illorum gloriam imperii tribuit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1559">
      ⁋ Ad primum contra 
      <lb ed="#V" n="41"/>primam partem conclusionis dico: quod omnis actus quo quis diligit deum propter 
      <lb ed="#V" n="42"/>seipum diligentem: vel propter aliquid aliud a deo: est illicitus et 
      abu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sus. quod patet. primo quidem. quia vt dicit Aug. contra Iul. et allegati est in primo 
      <lb ed="#V" n="44"/>articulo. Quicquid boni fit ab homine: et non propter hic fit: propter quod 
      fie<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ri debere vera sapientia praecipit: et si officio videatur bonum: 
      <lb ed="#V" n="46"/>ipso non recto fine peccatum est: sed talis vsus non fit eo fine quae debet: 
      <lb ed="#V" n="47"/>quoniam actus omnes nostri debent fieri propter deum. vnde vt ibidem dicit: vere 
      <lb ed="#V" n="48"/>virtutes deo seruiunt. id est in deu finaliter ordinantur. Quod est 
      con<lb ed="#V" n="49" break="no"/>firmatur per Aug. 10 de. ci. dei praeallegatam articulo 
      praeceden<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ti. et virtutes quas mens habere etc.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1583">
      ⁋ Praeterea vt supra 
      frequen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ter habitum est per eundem primo de doc. christiana. deus 
      diligen<lb ed="#V" n="52" break="no"/>dus est propter se: et homo propter deum: et per consequens cum deus 
      di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ligitur propter hominem: et homo diligitur propter se: talis 
      <lb ed="#V" n="54"/>dilectio vel dilectiones si plures sunt: non habent rectum finem: 
      ac<lb ed="#V" n="55" break="no"/>per hoc sunt peccata.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1596">
      ⁋ 2o quia omnis actus rectus et licitus: vel est 
      <lb ed="#V" n="56"/>caritas vel ex caritate procedens: sed talis vsus nec est 
      ca<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ritas nec ex caritate procedens. maior patet per augnum euch. 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod fit inquit: vel timore pene vel aliqua intentione carnali 
      <lb ed="#V" n="59"/>vt non referatur ad illam caritatem: quam diffundit spiritus sanctus 
      <lb ed="#V" n="60"/>in cordibus nostris: n ondum fit quomo fieri oportet: quamuis fieri 
      vi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>deatur: si non fit vt oportet non rectum: sed vitiosum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1612">
      ⁋ 
      Item<lb ed="#V" n="62" break="no"/>in de spiritu et anima. Non est inquit fructus bonus qui de 
      ca<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ritatis radice non surgit. minor probatur per eundem. 9. de 
      tri<lb ed="#V" n="64" break="no"/>vbi sententia eius est quod amor quo amatur creatura: si 
      refe<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ratur in deum est caritas: si vero propter se amatur cupiditas est 
      <!--62.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 33-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>non caritas: que cupiditas non vtentem adiuuat: sed 
      fruen<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tem corrumpit. Nunc autem cum quis diligit deum propter se: ipse 
      <lb ed="#V" n="68"/>diligit se sine eodem actu quo diligit deum: vt vult doc. 
      con<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tra quem arguo: nec refertur in deum ista dilectio sine alio 
      <lb ed="#V" n="70"/>actu secundum me: et tunc etiam ille actus non refertur in deum: et 
      <lb ed="#V" n="71"/>sic sequitur quod sit cupiditas: et iterum alius actus quo propter 
      <lb ed="#V" n="72"/>se deum diligit: non est caritas nec ex caritate: quia ex 
      cu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>piditate procedit scilicet ex dilectione dei non relata in deum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1647">
      ⁋ Praeterea 
      <lb ed="#V" n="74"/>secundum istum doctoremmet in eadem. q. in solutione cuiusdam 
      obie<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ctionis: omnis dilectio respectu creature ex caritate procedens 
      <lb ed="#V" n="76"/>est amor relatus illius in deum sicut in finem: sed vsus iste non est 
      <lb ed="#V" n="77"/>amor taliter relatus. igitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1658">
      ⁋ 3o nulla dilectio quae deus diligitur. 
      <lb ed="#V" n="78"/>qualiter non est diligendus est ordinata: sed talis est dilectio 
      <lb ed="#V" n="79"/>qua deus diligitur propter aliud et non propter se tantum vltimate. 
      <lb ed="#V" n="80"/>igitur: maior patet: et minor probatur auctoritate Aug. li. 5. contra 
      <lb ed="#V" n="81"/>iul. quando inquit. deo donante ex vera viuitur fide etc. sequitur. hoc 
      to<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tum recte fit quando fit propter ipsum. id est quando gratis amatur ipse. 
      <lb ed="#V" n="83"/>hoc nota. et propter ipsum et gratis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1675">
      ⁋ Item in de vera 
      innocen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tia. propositione. 10. hoc affectu et desiderio colendus est deus:  
      <lb ed="#V" n="85"/>vt sui cultus ipse sit merces. Nam qui deum colit vt 
      ali<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ud quam ipsum magis promereatur: non deum colit: sed illud quod 
      <lb ed="#V" n="87"/>assequi concupiscit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1686">
      ⁋ Item ber. de diligendo deum: non sine 
      <lb ed="#V" n="88"/>praemio inquit diligitur deus. Et si abque praemii intuitu 
      diligen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dus sit: vacua enim vera caritas esse non potest: nec tamen 
      mercena<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ria est. Et subdit. verus amor seipso contentus est: habet praemium scilicet 
      <lb ed="#V" n="91"/>quod diligitur. Ex his euidenter patet: quod deus est propter se gratis: 
      <lb ed="#V" n="92"/>et non mercenarie: seu propter aliquid aliud diligendus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1699">
      ⁋ 4o 
      <lb ed="#V" n="93"/>qui nullus amor quo plus amatur: quod minus est amandum: est 
      <lb ed="#V" n="94"/>licitus. iste est huiusmodi igitur: maior de se clara est. Et probatur etiam 
      au<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ctoritate Aug. primo de doctores christia. dicens quod ille recte et sancte viuit cap. 9. 
      <lb ed="#V" n="96"/>qui rerum integer estimator est: ipse autem est qui ordinatam habet 
      dile<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctionem: ne aut diligat quod non est diligendum: aut non diligat 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod diligendum est: aut amplius diligat quod minus est 
      diligen<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dum: aut eque diligat: quod aut minus vel amplius est 
      diligen<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dum: aut minus vel amplius quod eque diligendum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1719">
      ⁋ Ex  
      <lb ed="#V" n="101"/>his patet: quod ordinata dilectione: non pius diligitur quod minus est 
      <lb ed="#V" n="102"/>diligendum: nec minus quod plus est diligendum: et per consequens 
      inordi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nata est omnis qua diligit plus quod minus diligendum est: vel 
      <lb ed="#V" n="104"/>econtra. sed minor per eudum ibidem patet. Subdit enim omnis 
      ho<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mo inquantum homo est diligendus propter deum: deus vero propter 
      <lb ed="#V" n="106"/>seipsum: et si deus omni homini amplius diligendus est: quisque 
      <lb ed="#V" n="107"/>diligere debet deum amplius quam seipsum. et 8. de tri. nec illa capostolo. 8. 
      <lb ed="#V" n="108"/>inquit questio moueat quantum caritatis fratri debeamus 
      <lb ed="#V" n="109"/>impendere: quantum deo: incomparabiliter enim plus quam nobis deo: 
      <lb ed="#V" n="110"/>fratri autem quantum nobis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1743">
      ⁋ 5o quia talis actus et vsus fruendorum: 5om 
      <lb ed="#V" n="111"/>ad sensum in quo Augu. dicens quod est humana peruersio: sicut patet 
      <lb ed="#V" n="112"/>ex prima ratione cotra hunc doc. met facta in praecedenti 
      articu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lo: nec valet quod dicitur: non est repugnantia huius amoris ad  
      <lb ed="#V" n="114"/>deum: quo deus debet diligi tamque vltimus finis: est summe 
      ac<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ceptus: quia siue sic siue non: iste amor non est rectus: secundum se: sed 
      vi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tiosus.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1759">
      ⁋ Ad confirmationem dicendum: quod ly propter in 
      auctori<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tate. praes. non tenetur causaliter: ita quod retributio sit causa 
      fina<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lis: sed consecutiue: quoniam iustificationes illas consequitur eterna 
      <lb ed="#V" n="119"/>retributio: quia iuxta verbum bernardi: vbi supra praeallegatum: 
      <lb ed="#V" n="120"/>vacua caritas esse non potest: nec sine praemio diligitur deus:  
      <lb ed="#V" n="121"/>debet tamen diligi sine intuitu praiemii. huc est sensum praetendit 
      <lb ed="#V" n="122"/>glosa: que ait sic. Ista opera sine dilectione facta non sunt 
      <lb ed="#V" n="123"/>iustificationes: ipsa autem dilectio eterna est eique eterna 
      para<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ta est retributio: et ipsa ineternum diligens ineternum me 
      <lb ed="#V" n="125"/>retur habere que diligit.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1782">
      ⁋ Ad secundum nego consequentiam. Aod 
      <lb ed="#V" n="126"/>probationem cum dicitur quod vsus et abusus eiusdem obiecti sunt 
      <lb ed="#V" n="127"/>contraria: concedo: dico tamen quod non cuiuslibet obiecti abusus 
      <lb ed="#V" n="128"/>contrariatur vsui eiusdem: accipiendo vsum stricte vt 
      <lb ed="#V" n="129"/>in proposito scilicet ordinatum qui non est abusus: quia non 
      cu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>iuslibet obiecti est possibilis aliquis vsus talis. quia non 
      <!--63.xml-->
      <pb ed="#V" n="33-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>dei: cum eo non sit vtendum: sed fruendum: et deo nullus vsus 
      <lb ed="#V" n="2"/>potest esse circa ipsum qui non sit abusus: propter quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>non sequitur: quod si eo voluntas posset abuti possit etiam 
      <lb ed="#V" n="4"/>eo vti. Secus autem est de qualibet alia re qua vtendum 
      <lb ed="#V" n="5"/>est: cuiuslibet enim talis rei abusus potest habere vsum oppositum 
      <lb ed="#V" n="6"/>scilicet cum quo voluntas potest vti eo sicut vtendum est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1815">
      ⁋ Ad 
      pri<lb ed="#V" n="7" break="no"/>mam contra secundam partem conclusionis cum dicitur quod non qualibet re 
      vo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>luntas potest abuti etc. Duend est quod vti accipitur equiuoce 
      <lb ed="#V" n="9"/>Nam vno modo dicimur vti aliquortamquam potentia vel habitu: 
      si<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cut dicimus artificem vti arte sua: quia operatur secundum eam. Alio modo 
      <lb ed="#V" n="11"/>vtimumr aliquo tamquam obiecto ad intellectum datum supra 
      frequen<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ter. Aliis eta modis accipitur significatio dicti vocabuli: sed 
      <lb ed="#V" n="13"/>pro nunc isti sufficiunt. Si igitur propositio assumpta accipit 
      abu<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ti: vt distinguitur contra vti primo modo: concedo ipsam: sed ex ea 
      <lb ed="#V" n="15"/>in tali sensu nihil sequitur ad propositum sicut patet. Si vero 
      ac<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cipiatur abuti. vt distinguitur cotra vti 2o modo dictu: nego illam 
      <lb ed="#V" n="17"/>nec valet probatio: quoniam beatus Aug. accipit vti primo modo: sicut patet 
      <lb ed="#V" n="18"/>per verba quibus consequenter declarat et probat dictum suum. 
      Sub<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dit enim. Ion virtute nemo male vtitur: quia opus virtutis est 
      <lb ed="#V" n="20"/>vsus bonus istorum: quibus est non bene vti possumus scilicet potentii 
      <lb ed="#V" n="21"/>anime. nemo autem bene vtendo male vtitur. vbi patet quod opus secundum 
      <lb ed="#V" n="22"/>virtutem vocat vsum eius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1852">
      ⁋ Ad secundum nego antecedens. Ad 
      pro<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bationem cum dicitur quod tunc posset licite esse: illud consequens potest habere 
      <lb ed="#V" n="24"/>duplicem sensum. Unus quod illa res quae est vel potest esse odium 
      <lb ed="#V" n="25"/>dei licite posset esse in rerum nam: et sic potest consequens concedi. Nam 
      <lb ed="#V" n="26"/>deus posset illam rem per se sine subiecto facere: et si 
      fa<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ceret licite et rationabiliter faceret. Alius quod quis posset 
      <lb ed="#V" n="28"/>licite et rationabiliter odire deum: et sic nego consequentiam. Ad 
      proba<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tionem quicquid sit de illa prima consequentia odium dei fenfertur. igitur odium 
      <lb ed="#V" n="30"/>dei est: quia in simili videbitur de ipsa distinc. 3a. q. prima. in 
      <lb ed="#V" n="31"/>dissolutione primi dubii: tamen cum vlterius infertur hanc esse 
      bo<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nam consequentiam. odium dei licite refertur. igitur odium dei licite est. 
      <lb ed="#V" n="33"/>vel si inferatur. igitur aliquis licite odit deum: nego consequentiam. nam 
      <lb ed="#V" n="34"/>posito quod petrus odiat deum: et paulus propter deum nolit illud 
      <lb ed="#V" n="35"/>odium esse: tunc antecedens est verum et consequens falsum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1883">
      ⁋ Ad probatio 
      <lb ed="#V" n="36"/>nem: quia eodem addito vtrobique tabmet consequentia dico quod dictu illud  
      <lb ed="#V" n="37"/>debet intelligi: vbi illud additum sit purum cathegorematicum et 
      <lb ed="#V" n="38"/>adiectiuum respectu illius cui additur: in aliis autem 
      mul<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tiplicem habet instantiam. Sequitur enim. deus creat. ergo deus 
      <lb ed="#V" n="40"/>est: et tamen non sequitur. deus contingenter creat. igitur 
      contingen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ter est. Similiter sequitur. ille punitur a deo: igitur peccauit. nec 
      <lb ed="#V" n="42"/>tamen sequitur. iste iuste punitur a deo: igitur iste iuste peccauit. 
      <lb ed="#V" n="43"/>In proposito autem patet quod additum non est tale quale dictum est 
      <lb ed="#V" n="44"/>debere esse.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1905">
      ⁋ Ad aliam formam dico quod non sequitur: odium de 
      <lb ed="#V" n="45"/>non potest libere esse ab aliqua voluntate sine peccato: igitur non 
      <lb ed="#V" n="46"/>potest referri in deum ab aliqua voluntate sine pecco. Nam 
      <lb ed="#V" n="47"/>ab aliqua voluntate non odiente: possibile est ipsum 
      refe<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ri per actum detestandi et nolendi: in quo non solum non 
      pecca<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ret sed mereretur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1918">
      ⁋ Ad 3m concedo consequens primum sic intelligendo: 
      <lb ed="#V" n="50"/>quod propter aliud a deo vltimate. Et ad hoc mihi sufficiunt 
      <lb ed="#V" n="51"/>auctoritates Aug. contra Iul. et de ci. dei. superius in 
      prece<lb ed="#V" n="52" break="no"/>denti articulo adducte. Alias forte latius hec ma 
      discu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tietur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e1930">
      ⁋ Cum probatur consequens esse falsum: quia nulla peccata praemiat de 
      <lb ed="#V" n="54"/>etiam praemio temporali. Dico quod verum est per se et directe. dando 
      <lb ed="#V" n="55"/>tale temporale pro premio. Nam nullum peccatum est 
      me<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ritorium alicuius praemii: sed tantummodo pene: sed indirecte et per 
      <lb ed="#V" n="57"/>accidens aliquando premiat: videlicet: cum quis intuitu finis aliqui 
      <lb ed="#V" n="58"/>obtinendi aliquem actum exercet: et illum finem deus confert 
      il<lb ed="#V" n="59" break="no"/>li: tunc talis finis potest dici praemium secundum intentionem operantis 
      <lb ed="#V" n="60"/>qui ipsum pro praemio intendebat: non tamen semper est finis 
      respe<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ctu dei conferentis: qui aliquando pro praemio non confert: immo forte 
      <lb ed="#V" n="62"/>pro pena: aut aliqui alia causa sibi nota: nobis vero ignota. Sic 
      <lb ed="#V" n="63"/>dico de Romanis de quibus adducitur auctoritas Aug. quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>gula imperii sibi a deo concessa dicitur merces actuum suorum: non 
      <lb ed="#V" n="65"/>qui pro illis praemiandis data sit: sed quia ab illis pro suis actibus tamquam 
      <!--63.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 33-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>merces quarebatur: sicut de ypocritis dicitur a saluatore. 
      recepe<lb ed="#V" n="67" break="no"/>runt mercedem suam. quam scilicet intendebant: et quod non ad praemiandum 
      ta<lb ed="#V" n="68" break="no"/>les eorum actus data est: sed pro alio fine: patet per Aug. 
      ibidem<lb ed="#V" n="69" break="no"/>in principio Ait enim Idque talibus potissimum concessit hominibus: ad  
      <lb ed="#V" n="70"/>domanda grauia mala multarum gentium etc. Et. c. 2o. talibus 
      <lb ed="#V" n="71"/>dominandi potestas non datur nisi summi dei prouidentia: quando res 
      <lb ed="#V" n="72"/>huanas talibus dominis iudicat dignas. Et paulo post addus 
      <lb ed="#V" n="73"/>illud: qui regnare facit hominem ypocritam propter peruersitatem 
      <lb ed="#V" n="74"/>populi: et sequitur. quamobrem quamuis vt potui satis exposuerim qua 
      <lb ed="#V" n="75"/>causa deus vnus verus et iustus Romanos secundum quandam 
      for<lb ed="#V" n="76" break="no"/>mam terrene ciuitatis bonos adiuuerit ad tanti imperii 
      glo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>riam consequendam: potest tamen et alia causa esse latentior: propter di 
      <lb ed="#V" n="78"/>uersa merita generis humani: deo magis nota qued nobis: 
      <lb ed="#V" n="79"/>dummodo illud constet: inter omnes veraciter pios: neminem sine 
      <lb ed="#V" n="80"/>vera pietate id est veri dei cultu: veram posse habere virtutem 
      <lb ed="#V" n="81"/>nec eam veram esse quando gularie seruit humane. Et per istam vltimam 
      <lb ed="#V" n="82"/>clausulam respondet tacito argumento: possibile fieri ex illo 
      <lb ed="#V" n="83"/>verbo contento in auctoritate arguendo allegata scilicet bonis 
      <lb ed="#V" n="84"/>artibus. id est virtutibus. Nam tales artes non dicit virtutes: 
      <lb ed="#V" n="85"/>qui vere sint virtutes: sed quia formam et similitudinem habent virtutum: 
      <lb ed="#V" n="86"/>vt enim ait contra iul. li. 4. sut vitia que finitima videntur: et 
      pro<lb ed="#V" n="87" break="no"/>pinqua virtutibus: cum absint ab eis: quam longe absunt a 
      virtu<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tibus vitia. Nam sicut constantia virtus est: cui contraria est inconstam 
      <lb ed="#V" n="89"/>tia: vitium tamen est ei quasi finitimum pertinacia: que 
      constan<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tiam videtur imitari: ita omnibus virtutibus non solum sunt vitia 
      ma<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nifesta discretione contraria: sicut prudemo temeritas: verum 
      <lb ed="#V" n="92"/>etiam vicina quodam modo nec virtute: sed quadam specie fallente similia: 
      <lb ed="#V" n="93"/>sicut ipsi prudentie non temeritas vel imprudentia: sed 
      astu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tia: et consequenter diffuse prosequens determinat: quod in 
      infideli<lb ed="#V" n="95" break="no"/>bus nulle fuerunt virtutes vere: quamuis in eis fuerint vicia 
      <lb ed="#V" n="96"/>speciem virtutum habentia 
      <lb ed="#V" n="97"/>Quantum ad tertium articulum pono conclusiones septem. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Prima est quod nulla volitio creata est 
      di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>stincta volitio sui: probatur. cuiuslibet volitionis create 
      par<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tialis causa efficiens est notitia sui obiecti: patet. quia naturaliter non potest esse 
      <lb ed="#V" n="101"/>aliquid nolitum nisi sit cognitum: nec distincte volitum nisi sit 
      <lb ed="#V" n="102"/>distincte cognitum: licet econuerso aliquid possit esse distincte 
      co<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gnitum et non distincte volitum. igitur cuiuslibet voliti notitia est 
      <lb ed="#V" n="104"/>causa partialis volitionis: quia ipsum est volitum: et ista consequentia clara 
      <lb ed="#V" n="105"/>est: quia omnis res potest poni naturaliter positis praecise suis causis. et in 
      <lb ed="#V" n="106"/>2o etam magis patebit: igitur si aliqua volitio creata esset 
      di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>stincta volitio sui: eius distincta notitia esset eius causa.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2056">
      ⁋ Sit 
      <lb ed="#V" n="108"/>igitur volitio qua volo sanitatem a. et si a. est volitio sui et 
      vo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lita propter seipsam: notitia quae ipsa cognoscitur est causa sui: et 
      <lb ed="#V" n="110"/>sic aliqua notitia est causa sui obiecti: quod est absurdum quoniam vt dicit 
      <lb ed="#V" n="111"/>Aug. 14. de tri. Siue tempore praecedentia siue simul esse incipientia 
      <lb ed="#V" n="112"/>cognoscibilia: cogitationem gignunt: non cogitatione gignuntur 
      <lb ed="#V" n="113"/>Rursus quia secundum eundem. 9. de tri. liquide tenendum est quod omnis 
      <lb ed="#V" n="114"/>res quamcumque rem cognoscimus congenerat in nobis notitiam 
      <lb ed="#V" n="115"/>sui: quod intelligendum est de notitia quae cognoscitur intuitiue: 
      <lb ed="#V" n="116"/>qualiter etiam secundum eundem de videndo deo ad paulium cognoscitur quaelibet 
      <lb ed="#V" n="117"/>volitio nostra: qua actu volumus si distincte cognoscatur: sequitur. 
      <lb ed="#V" n="118"/>quod ipsa volitio sit causa illius notitie sue: et sic est causa immediata 
      <lb ed="#V" n="119"/>efficiens sue immediate eane efficientis: quod est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2085">
      ⁋ 2o  
      <lb ed="#V" n="120"/>si aliqua volitio est distincta volitio sui. igitur quelibet: cum 
      <lb ed="#V" n="121"/>non sit maior ratio de vna quam de alia. Sed probo consequens esse 
      <lb ed="#V" n="122"/>falsum et sumo volitionem quae quis fruitur deo: si illa volitio est 
      vo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>litio sui: aut est fruitio sui aut vsus sui: patet quia non est dare 
      <lb ed="#V" n="124"/>mediam volitionem: vt probatum est in prima. q. huius 
      distin<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ctionis. si est fruitio sui. igitur beatus fruitur sua fruitione 
      <lb ed="#V" n="126"/>obiectiue: et per consequens fruit creatura: igitur peccat: quinimmo 
      <lb ed="#V" n="127"/>et ipsa beatitudo est peccatum: et humana peruersio pauedum Aug. est 
      <lb ed="#V" n="128"/>vtendis frui. Si vero est vsus sui: igitur beatus ea vult eam 
      <lb ed="#V" n="129"/>propter aliud: et constat quod non nisi propter deum: alias esset 
      <lb ed="#V" n="130"/>abusus et peccatum. Si vult eam propter deum: igitur in beato 
      <!--64.xml-->
      <pb ed="#V" n="34-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>est quedam alia volitio: qua vult deum: quia non eadem volitio 
      <lb ed="#V" n="2"/>ne vult quis aliquid propter finem et ipsumfinem 
      secun<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dum Augu. t. de tri. et probatum est supra. quaestio prima huius 
      <lb ed="#V" n="4"/>distinc. ar. 2o et tunc de illa alia volitione eodem modo 
      argu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>am in infinitum. vel deuenietur ad aliquam que non erit volitio 
      <lb ed="#V" n="6"/>sui.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2131">
      ⁋ 3o secundum Ans.t de lir ar. volitio in nobis tam multiplex 
      <lb ed="#V" n="7"/>est quam multa et quam sepe volumus: quod intelligendum est de 
      vo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>litione distincta et similiter de volito. igitur secundum ipsum quot sunt actu 
      <lb ed="#V" n="9"/>volita aut quotiens volumus: est si idem velimus: tot sunt volitiones. 
      <lb ed="#V" n="10"/>gitur volitio qua volo: verbi gratia: lapidem: non est 
      voli<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tio qua volo illam volitionem posito quod illam velim: patet consequentia 
      <lb ed="#V" n="12"/>qui tunc sunt duo volita scilicet lapis et volitio eius.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2147">
      ⁋ 4o si 
      voli<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tio est volitio sui: quelibet volitio erit volitio sui: nisi quis 
      <lb ed="#V" n="14"/>dicat ad placitum et sine ratione hanc consequentiam non valere: sed non 
      <lb ed="#V" n="15"/>potest dari quod nolitio sit nolitio sui: quia cum quantum ad hoc simile 
      <lb ed="#V" n="16"/>sit de omnibus iudicium: quelibet nolitio esset volita: et sic 
      <lb ed="#V" n="17"/>quicquid voluntas vellet: inuite vellet.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2160">
      ⁋ Item cum contingat ali 
      <lb ed="#V" n="18"/>quando nos velle nostrum nolle: vt cum quis propter deum nolens 
      <lb ed="#V" n="19"/>furari diligit et vult tale suum nolle: seu complacet in 
      il<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lo: sequitur quod simul vellemus et nollemus illud nolle: quod non 
      <lb ed="#V" n="21"/>est possibile saltem naturaliter: nisi dicas: quia tunc illud nolle non 
      <lb ed="#V" n="22"/>erit volitio sui: sed tunc sequitur quod eadem volitio aliquando erit. 
      <lb ed="#V" n="23"/>volitio sui et aliquando non: quod penitus diceretur absque ratione: nec 
      <lb ed="#V" n="24"/>potest dici quod volitio sit nolitio sui: tum quia non apparet 
      natura<lb ed="#V" n="25" break="no"/>liter possibile: quod aliqua creatura sit simul volitio a nolitio: 
      <lb ed="#V" n="26"/>etiam respectu diuersorum: quamuis contra proteruientem 
      <lb ed="#V" n="27"/>forsan non multum efficaciter et apparenter posset probari 
      <lb ed="#V" n="28"/>cum illud non euidenter includat contradictionem. Sed tunc equa 
      <lb ed="#V" n="29"/>faciliter potero dicere quod idem actus est timor: et desiderium re 
      <lb ed="#V" n="30"/>spectu diuersorum. Et similiter idem est delectatio et tristitia. Et 
      <lb ed="#V" n="31"/>adhuc facilius dicam quod idem est desiderium et delectatio: et 
      <lb ed="#V" n="32"/>similiter idem timor et tristitia: ideo certe idem actus erit 
      desi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>derium et delectatio: et timor et tristitia: sed cur non est 
      desi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>derium illius et istius: et cuiuslibet quod desideramus: et sic de aliis 
      <lb ed="#V" n="35"/>actibus: et tandem peruenietur ad hoc: quod vnico actu 
      fera<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tur voluntas in quaocumque volendo feretur vel nolendo: sicut deus 
      <lb ed="#V" n="37"/>vnico actu vult quod vult: et non vult quod non vult. et certe ita 
      <lb ed="#V" n="38"/>poterit alius addere quod in nobis idem actus sit notitia et 
      <lb ed="#V" n="39"/>volius respectu omnium cognitorum et nolitorum sicut etiam est in deo. 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2211">
               <lb ed="#V" n="40"/>⁋ Ulterius non magis apparet impossibile quod ipsamet 
      vo<lb ed="#V" n="41" break="no"/>luntas vel essentia anime sit nolitio: quam quod illa res que est 
      vo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>litio sit nolitio: et sic tandem omnia saluabimus per vnicam 
      <lb ed="#V" n="43"/>rem scilicet ipsam animam: sicut in deo dicimus quod ipse est intellectior 
      <lb ed="#V" n="44"/>volitio a nolitio etc. sed omnia ista sunt contra dicta 
      san<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ctorum communiter et philosophorum: qui ponunt tales 
      <lb ed="#V" n="46"/>actus inter se et ab anima distingui et multiplicari in nobis 
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2229">
               <lb ed="#V" n="47"/>⁋ 5o ad hoc est auctoritas <ref xml:id="grvnZZ-d1e237-Rd1e2233">Augustini. 9. de trini.</ref> dicens <quote xml:id="grvnZZ-d1e237-Qd1e2236" source="http://scta.info/resource/adt-l9-d1e1036" synch="6-17">Cum 
        <lb ed="#V" n="48"/>aliquid amo: tria sunt: ego: quod amo: et ipse amor</quote>. Et 
      <lb ed="#V" n="49"/>consequenter etiam dicit: quod cum quis se amat quamuis amans et 
      ama<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tum vnum sit: amor tamen et amatum duo sunt. Ita quod sua 
      inten<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tio est ( vt videtur) quod in nobis semper amatum et amor 
      <lb ed="#V" n="52"/>quo ipsum amatur sint duo quedam distincta. igitur cum 
      <lb ed="#V" n="53"/>amor amatur in nobis sunt duo amatores distincti: 
      quo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>rum alter a reliquo est amatus. et eadem ratio est de voli 
      <lb ed="#V" n="55"/>tionibus aliis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2257">
      ⁋ 2a conclusio aliqua volitio creata potest 
      <lb ed="#V" n="56"/>esse confusa et indistincta volitio sui. probatur. quia sicut secundum 
      <lb ed="#V" n="57"/>philosophum. 2o retho. et est allegata auctoritas praecedenti. q. odium 
      <lb ed="#V" n="58"/>potest esse non solum ad singularia: sed ad genera: quia furem 
      <lb ed="#V" n="59"/>et calumniatorem odit vnusquisque: vt ait: sic et 
      dilectio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>et per consequens volitio potest esse ad genera iuxta modum 
      lo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>quendi. p. ponatur igitur quod aliquis apprehendat in 
      commu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ni conceptu dilectionem: et iudicet omnem dilectionem 
      <lb ed="#V" n="63"/>esse bonam: et sicut iudicat omnem esse bonam: sic etiam 
      dili<lb ed="#V" n="64" break="no"/>gat omnem dilectionem: tunc talis dilectio erit dilectio sui: 
      <lb ed="#V" n="65"/>non quidem distincta: sed confusa et indistincta: et simili 
      <!--64.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 34-r b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>modo aliqua nolitio potest esse nolitio sui vt patet: si quis 
      odi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ret omne odium. nec contra hanc conclusionem procedit aliqua ratio 
      <lb ed="#V" n="68"/>praecedentis conclusionis si diligenter attendatur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2294">
      ⁋ 
      Ter<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tia conclusio: quod non omnis actus intellectus nostri est notitia sui. ergo 
      <lb ed="#V" n="70"/>batur primo. quia tunc idem actus esset fides et visio: quod non 
      <lb ed="#V" n="71"/>videtur concedendum. consequentia patet: quia fides cum sit actus intellectus 
      <lb ed="#V" n="72"/>esset noti tia sui: aut igitur ituitiua sui. Et per consequens visio 
      <lb ed="#V" n="73"/>aut abstractiua sui: et idem sequitur: quia omnis notitia 
      abstra<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ctiua vnius rei est intuitiua alterius: vt patebit distinctione 
      <lb ed="#V" n="75"/>3a.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2312">
      ⁋ Praeterea sumo actum vnum intellectus qui est 
      negatio:<lb ed="#V" n="76" break="no"/>verbi gratia: quo enunciatur albedinem non esse nigredine: si est 
      <lb ed="#V" n="77"/>notitia sui: aut est notitia que simplex dicitur apprehensio: 
      <lb ed="#V" n="78"/>aut affirmatio vel negatio: et quodlibet horum videtur 
      incon<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ueniens. Nam simplex apprehensio et compositio a diuisio 
      <lb ed="#V" n="80"/>intellectus respectu quorumcumque obiectorum videntur in nobis 
      <lb ed="#V" n="81"/>distingui. Item nec affirmatio a negatio. et hoc omnino 
      <lb ed="#V" n="82"/>dicere habent illi qui dicunt propositionem mentalem 
      componi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ex notitiis simplicibus. Et si dicatur quod est notitia sui 
      ne<lb ed="#V" n="84" break="no"/>gatiua: tunc querendum est an neget aliquid de se: aut 
      ne<lb ed="#V" n="85" break="no"/>get se de aliquo: ita quod ipsamet sit partiale obiectum sui. et non 
      <lb ed="#V" n="86"/>videtur alterum predictorum posse rationabiliter dici: aut ipsa erit. 
      <lb ed="#V" n="87"/>totale obiectum sui: nec est possibile: quia nullius enunciatio 
      <lb ed="#V" n="88"/>nis obiectum seu totale significatum est aliqua entitas: sicut in 
      <lb ed="#V" n="89"/>prologo tactum est: et infra latius ostendet. ipsa autem 
      enun<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ciatio est aliqua entitas.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2347">
      ⁋ 4a conclusio: quod nullus actus 
      intelle<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ctus est notitia sui immediata seu intuitiua. probatur: primo quia 
      <lb ed="#V" n="92"/>nullus actus intellectus est causa effectiua suimet totalis 
      <lb ed="#V" n="93"/>vel partialis: sed omnis res immediate et intuitiue in se 
      cogni<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ta est causa effectiua partialis notitie: qua sic cognoscitur vt 
      <lb ed="#V" n="95"/>allegatum est supra ex <ref xml:id="grvnZZ-d1e237-Rd1e2360">Aug. 9. de tri. q. prima.</ref>
            </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2365">
      ⁋ 2o si aliquis 
      <lb ed="#V" n="96"/>actus intellectus esset notitia sui quaelibet notitia intellectus esset 
      no<lb ed="#V" n="97" break="no"/>titia sui: quia qua ratione vna et quaelibet. et similiter quaelibet esset tanta notitia 
      <lb ed="#V" n="98"/>suimet quanta est sui obiecti primi a se distincti. verbi gratia. 
      <lb ed="#V" n="99"/>notitia albedinis esset tanta notitia sui: quanta notitia est albedinis: ita 
      <lb ed="#V" n="100"/>quod per eam eque bene cognosceretur ipsa sicut cognoscitur per eam 
      <lb ed="#V" n="101"/>albedo. non enim posset reddi causa cur ipsa esset perfectior no 
      <lb ed="#V" n="102"/>titia albedinis: que sui. et vlterius quilibet cognoscens et percipiens re 
      <lb ed="#V" n="103"/>aliquam perciperet suam notitiam: et sic quicumque cognosceret aliquam rem 
      cogno<lb ed="#V" n="104" break="no"/>sceret se cognoscere illam rem cuius oppositum experimur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2387">
      ⁋ 3o ad  
      <lb ed="#V" n="105"/>hoc est expressa auctoritas Aug. 15. de tri. dicens <quote xml:id="grvnZZ-d1e237-Qd1e2391" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1826" synch="31-72">qui enim dicit sciento  
        <lb ed="#V" n="106"/>me viuere: vnum aliquid scire se dicit: proinde si dicat: scinio me 
        <lb ed="#V" n="107"/>scire me viuere. duo sunt iam. hoc vero quod scit hec duo 3m 
        <lb ed="#V" n="108"/>scire est. sic potest addere. 4. et. 5. et innumerabilia si sufficiat</quote>:  
      <lb ed="#V" n="109"/>hec non essent vera si notitia esset suimet notitia: alias 
      fru<lb ed="#V" n="110" break="no"/>stra poneretur alia notitia: quae prima cognosceretur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2405">
      ⁋ 5a conclusio quod  
      <lb ed="#V" n="111"/>nulla notitia in nobis naturaliter habita est distincta notitia 
      <lb ed="#V" n="112"/>sui abstractiua. probatur. quia si aliqua est. igitur aliqua est 
      immedia<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ta causa efficiens sue cause immediate efficientis. quod est 
      impos<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sibile naturaliter. declaro consequentiam. Nam omnis notitia abstractiua est 
      <lb ed="#V" n="115"/>per spetiem rei cognitam intuitiue per illam notitiam quae res 
      <lb ed="#V" n="116"/>abstractiue cognoscitur: et si distincte cognoscitur per illam 
      <lb ed="#V" n="117"/>oportet quod speties illa distincte representet rem huiusmodi: nulla autem 
      <lb ed="#V" n="118"/>species distincte representat aliquam rem: nisi a qua immediate 
      <lb ed="#V" n="119"/>causata est in anima: quonia nulla res creata potest causare in anima 
      pro<lb ed="#V" n="120" break="no"/>priam speciem alterius rei illa non concausante. Et hec omnia 
      cla<lb ed="#V" n="121" break="no"/>re probabuntur infra. distinctione. 3. Si igitur aliqua notitia 
      <lb ed="#V" n="122"/>distincte cognoscitur abstractiue per aliquam spetiem: 
      <lb ed="#V" n="123"/>illa speties est ab ipsa notitia causata immediate. et si ipsa 
      no<lb ed="#V" n="124" break="no"/>titia a qua est causata illa species cognoscitur abstractiue per 
      <lb ed="#V" n="125"/>seipsam mediante specie illa: igitur illa species intuitiue 
      cogno<lb ed="#V" n="126" break="no"/>scitur per illam. et per consequens immediate efficit illam: quia vt 
      di<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctum est supra: omnis res quamcumque cognoscimus scilicet intuitiue 
      <lb ed="#V" n="128"/>congenerat in nobis notitiam sui: et ita hoc est verum de specie 
      <lb ed="#V" n="129"/>in memoria respectu visionis: qua cernitur sicut de re 
      sen<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sibili extra respectu sensationis qua aspicitur: vt clare ha¬ 
      <!--65.xml-->
      <pb ed="#V" n="34-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>petur ex <ref xml:id="grvnZZ-d1e237-Rd1e2459">Aug. ii. de tri.</ref> et multis aliis. et hoc etiam habetur 
      dif<lb ed="#V" n="2" break="no"/>fusius in 2o vbi tractatur de cognitione angelorum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2465">
      ⁋ Sexta 
      <lb ed="#V" n="3"/>conclusio. quod aliqua notitia naturaliter potest esse notitia 
      abstra<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ctiua sui conusa et indistincta. probatur quia aliqua notitia 
      <lb ed="#V" n="5"/>nostra potest esse intuitiua notitia aliuius conceptus simpli 
      <lb ed="#V" n="6"/>cis sibi et aliis communis: igitur potest esse notitia abstractiua 
      con<lb ed="#V" n="7" break="no"/>fusa sui. consequentia patet: quia in comi simplici conceptu intuitiue 
      co<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gnito cognoscitur abstractiue: confuse tamen quodlibet eius 
      signifi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>catum: sicut in conceptu communi albedinis cognoscitur cofuse 
      <lb ed="#V" n="10"/>quelibet singularis albedo: est conceptu communi 
      nigre<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dinis quelibet singularis nigredo: et hoc etiam 3 dicinis amprim. 
      de<lb ed="#V" n="12" break="no"/>clarabitur. Antecedens patet: quoniam conceptum communem qualitatis: vel etiam 
      <lb ed="#V" n="13"/>conceptum entis: si aliquis talis detur: potest quis intuitiue 
      cogno<lb ed="#V" n="14" break="no"/>scere. quilibet autem talium conceptuum communis est omni 
      intellectioni<lb ed="#V" n="15" break="no"/>create. et per consequens huic qua cognoscitur.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2496">
      ⁋ Septima 
      con<lb ed="#V" n="16" break="no"/>clusio aliqua notitia supernaturaliter homini concessa potest esse 
      distin<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cta notitia sui abstractiua: probatur. quia deus potest ostendendo se 
      <lb ed="#V" n="18"/>intuitiue alicui representare illi distincte illammet no 
      <lb ed="#V" n="19"/>titiam numero: qua ipse videretur intuitiue: sicut et vni beato potest 
      <lb ed="#V" n="20"/>representare visionem alterius beati. igitur possibile est quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>ille simul videat suam notitiam abstractiue et distincte. sed 
      <lb ed="#V" n="22"/>non est necesse quod per aliam. igitur possibile est quod per illammet: 
      <lb ed="#V" n="23"/>et sic eadem erit intuitiua dei et abstractiua sui. Antecedens patet et 
      cer<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tum est quoniam quamlibet creaturam existentem vel possibilem 
      po<lb ed="#V" n="25" break="no"/>test pro libero libito representare. consequentia patet: quoniam tali 
      notitia<lb ed="#V" n="26" break="no"/>que dicitur notitia rerum in verbo: perfectius cognoscitur creatura 
      <lb ed="#V" n="27"/>quam per notitiam intuitiuam ab ipsa immediate causatam. et per consequens 
      <lb ed="#V" n="28"/>distincte. Assumptum patet per <ref xml:id="grvnZZ-d1e237-Rd1e2526">Aug. . de ciuitate dei.</ref> vbi ait: 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod angeli videntes deum <quote xml:id="grvnZZ-d1e237-Qd1e2531" source="http://scta.info/resource/adcd-l11-d1e1647" synch="66-125">ipsam creaturam melius ibi: hoc est in 
        <lb ed="#V" n="30"/>sapientia dei tamquam in arte quae facta est: quam in ea ipsa sciunt: ac per hoc et 
        <lb ed="#V" n="31"/>seipsos ibi melius quam in seipsis: verum tamen et in seipsis. facti sunt 
        <lb ed="#V" n="32"/>enim et aliud sunt quam ipse qui fecit. ibi igitur tamquam in diurna 
        <lb ed="#V" n="33"/>cognitione: in seipsis tamquam in vespertina</quote>. Et eandem sententiam 
      fre<lb ed="#V" n="34" break="no"/>quenter ponit. <ref xml:id="grvnZZ-d1e237-Rd1e2545">4. super gene. ad litteram</ref>. nec est dubium quod talem no 
      <lb ed="#V" n="35"/>titiam etm homnibus potest concedere. quod autem hoc possit esse per eandem 
      <lb ed="#V" n="36"/>notitiam: patet: quia quodlibet indfrenter potest per illam in verbo cognosci: 
      <lb ed="#V" n="37"/>nec ipsa minus quam alia aliqua res. saticlarum est. Sed talis 
      <lb ed="#V" n="38"/>notitia cuiuscumque alterius a verbo est notitia abstractiua 
      re<lb ed="#V" n="39" break="no"/>spectu illius: eo quod sit eius non in seipso et immediate: sed 
      me<lb ed="#V" n="40" break="no"/>diante verbo repraesentante et intuitiue cognito.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2562">
      ⁋ Contra tamen 
      ali<lb ed="#V" n="41" break="no"/>qua praedictorum arguunt aliqui tenentes oppositum. Et primo quidem 
      pro<lb ed="#V" n="42" break="no"/>batur quam volitio sit volitio sui. Et primo auctoritate <ref xml:id="grvnZZ-d1e237-Rd1e2568">Aug 
        <lb ed="#V" n="43"/>. de tri</ref>. dicens <quote xml:id="grvnZZ-d1e237-Qd1e2573" source="http://scta.info/resource/adt-l9-d1e1059" synch="138-149">amor amatur nec alio nisi amore amari potest id est se 
          <lb ed="#V" n="44"/>ipso</quote>.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2580">
      ⁋ 2o idem probatur auctorita. ansel. dicens in de. libro ar.o omnis 
      vo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lens ipsum suum velle vult. Et infra. sicut dicit cum quis 
      men<lb ed="#V" n="46" break="no"/>titur: vult ipsum mentiri sic cum vult mentiri vult ipsum 
      <lb ed="#V" n="47"/>velle. tunc arguitur. Si omnis volens vult suum velle: 
      <lb ed="#V" n="48"/>aut alio velle (et tunc proceditur in infinitum: ita vt simul 
      <lb ed="#V" n="49"/>habeat infinita velle) aut aliquod vult non alio velle: sed  
      <lb ed="#V" n="50"/>seipso: et habetur propositum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2596">
      ⁋ 3o probatur: quod notitia quaelibet 
      <lb ed="#V" n="51"/>sit notitia sui: auctoritate Aug. vbi supra proximo. dicens non 
      <lb ed="#V" n="52"/>enim sibi est incognita notitia: qua se mens ipsa: 
      cogno<lb ed="#V" n="53" break="no"/>scit. Et sicut est de illa ita et de qualibet alia. aut igitur quelibet 
      <lb ed="#V" n="54"/>est cognita se ipsa. et sic habetur propositum. aut qualibet per aliam: 
      <lb ed="#V" n="55"/>et tunc simul sunt infinite notitie.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2609">
      ⁋ Ad primum primo potesti 
      <lb ed="#V" n="56"/>dici sicut dicebatur ad primum argumentum principale 
      praeceden<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tis. q. quod Aug. non accipit ibi amorem pro actu 2o et operatione. sed 
      <lb ed="#V" n="58"/>pro vi amatiua. et similiter notitiam pro vi cognitiua. et tunc 
      argumen<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tum non procedit ad propositum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2620">
      ⁋ 2o dico: quod si amor 
      acci<lb ed="#V" n="60" break="no"/>piatur pro actu 2o illud relatiuum se non potest habere 
      relatio<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nem peronalem: sed tantum simplicem secundum distinctionem granmat: 
      <lb ed="#V" n="62"/>corum: quia si esset relatio personalis. id est ad idem indiuiduum propositi 
      <lb ed="#V" n="63"/>illa esset falsa. Nam esto: quod amor amaretur seipso naturaliter: ad  
      <lb ed="#V" n="64"/>huc posset amari amore alterius secundum naturam. Nam vnus 
      ho<lb ed="#V" n="65" break="no"/>mo potest amare amorem alterius. et tunc constat: quod amor 
      <!--65.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/> 
               <!-- 34-v b -->
               <lb ed="#V" n="66"/>amatur amore alio a se. Si vero sit relatio simplex non ad eandem 
      <lb ed="#V" n="67"/>rem numero et secundum indiuiduum: sed ad eandem 
      <lb ed="#V" n="68"/>rem spetie vel genere propositio est vera. et est sensus: quod et id  
      <lb ed="#V" n="69"/>quod amatur est amor: et quo amatur est amor. Et illud 
      com<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tirmari potest ex alio quod sequitur: probat enim ex alio consequenter 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod illius trinitatis mens amor notitia bina sunt in 
      singu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lis. et ostendit quod mens et amor sunt in notitia. quia mens 
      no<lb ed="#V" n="73" break="no"/>uit se et suum amorem. Constat autem: quod mens et amor non 
      cogno<lb ed="#V" n="74" break="no"/>scuntur vna notitia numero: sed alia notitia cognoscitur mens 
      <lb ed="#V" n="75"/>et alia cognoscitur amor: tali modo cognoscendi de quo ibi 
      lo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>quitur: scilicet intuitiue. et tamen dicit: quod bina sunt in singulis: et 
      <lb ed="#V" n="77"/>per consequens duo in vno. Item dicit: quod mens cum suo amore est 
      <lb ed="#V" n="78"/>in notitia: quod esse non potest: nec saluari de vnica notitia nu 
      <lb ed="#V" n="79"/>mero: quoniam per nullam notitiam vnam numero mens se nouit 
      <lb ed="#V" n="80"/>intuitiue et amorem suum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2675">
      ⁋ Ad auctoritatem <name xml:id="grvnZZ-d1e237-Nd1e2677">Anselmi</name> dicendum 
      <lb ed="#V" n="81"/>quod non est intentio <name xml:id="grvnZZ-d1e237-Nd1e2682">Anselmi</name> dicere quod cuiuslibet volentis velle sit 
      <lb ed="#V" n="82"/>ab ipso volitum: sed quod omnis volens vult sponte et non innui 
      <lb ed="#V" n="83"/>te vel nolens velle vult. et istud sufficit ad propositum suum. 
      <lb ed="#V" n="84"/>dixerat enim quod in potestate hominis erat seruare 
      recti<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tudinem voluntatis: nec posse auferri ab homine eo 
      inui<lb ed="#V" n="86" break="no"/>to.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2697">
      ⁋ Contra quod arguit discipulus: quia plerumque homo rectam 
      <lb ed="#V" n="87"/>habens voluntatem cogente temptatione inuitus desit. 
      <lb ed="#V" n="88"/>eam. Respondet Ani. interimendo assumptam. Nam 
      inui<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tus dicitur nolens: nemo autem deserit rectitudinem nolens. 
      <lb ed="#V" n="90"/>ligari enim potest homo inuitus: quia ligari potest nolens. velle 
      <lb ed="#V" n="91"/>autem non potest inuitus: quia vt ait: velle non potest nolens velle. quod 
      <lb ed="#V" n="92"/>probat: quia omnis inquit volens ipsum suum velle vult. quae 
      pro<lb ed="#V" n="93" break="no"/>batio accepta in sensu dato vtique sufficiens est.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2716">
      ⁋ Alius 
      <lb ed="#V" n="94"/>autem sensus non est necessarius nec certe sufficiens ad 
      propo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>situm suum sine isto: esto quod verus esset: quia esto quod omnis volens 
      <lb ed="#V" n="96"/>velit suum velle: ita quod suum velle sit ab ipso proprie volitum: 
      <lb ed="#V" n="97"/>adhuc non probatur: quia non velit inuitus: quia quicumque 
      dice<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ret quod quis aliquo cogente mentitur inuitus: diceret est 
      <lb ed="#V" n="99"/>quod inuitus vellet illud velle quo vult mentiri: quia si velle 
      <lb ed="#V" n="100"/>mendacii non est spontaneum: nec velle illius volitionis 
      <lb ed="#V" n="101"/>erit spontaneum: et tamen si daretur oppositum concederetur 
      princi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>pale propositum scilicet quod velle illud non esset volitum se ipso: cum 
      <lb ed="#V" n="103"/>eadem volitio non sit spontanea et coacta.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2740">
      ⁋ Ad aliud 
      <lb ed="#V" n="104"/>dictum Aug. de notitia dicendum sicut dictum est de amore.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2745">
      ⁋ Praetere 
      <lb ed="#V" n="105"/>non est intelligendum quod notitia non est sibi incognita quasi semper 
      <lb ed="#V" n="106"/>actu cognoscatur a mente: sed quia semper habitualiter seu quasi 
      habi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tualiter: quamadmodum et de ipsa mente idem ait: quod semper se nouit:  
      <lb ed="#V" n="108"/>non tamen semper se cogitat: et. i14. de. tri. vbi habetur: quod quando mens 
      <lb ed="#V" n="109"/>actu se conspicit et gignit in se cognitionem suam: non ita 
      <lb ed="#V" n="110"/>gignit istam notitiam suam tamquam sibi ante incognita 
      fue<lb ed="#V" n="111" break="no"/>rit: sed ita nota inquit erat sibi quemadmodum note sunt res 
      <lb ed="#V" n="112"/>quae memoria continentur: etit si non cogitentur. Et in 
      sequen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ti. c. ponit ad hoc exemplum de eo qui duarum vel plurium 
      <lb ed="#V" n="114"/>disciplinarum paritus: quando vnam cogitat vel alias: est si non 
      cogi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tat: nouit tamen: et per talem similitudinem dico quod quaesi habitualiter esset 
      <lb ed="#V" n="116"/>sibi nota. non enim proprie habitualiter eo quod nullum habitum 
      <lb ed="#V" n="117"/>acquirat se cognoscedo nec aliquem concreatum habeat quao 
      <lb ed="#V" n="118"/>mediante se cognoscat.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2778">
      ⁋ Ad primum argumentum 
      principa<lb ed="#V" n="119" break="no"/>le patet responsio super articulo primo in solutione secunde 
      <lb ed="#V" n="120"/>rationis alterius opinionis.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2785">
      ⁋ Ad 2m. quamuis multa possent 
      <lb ed="#V" n="121"/>dici. propter breuitatem tamen nunc omitto: alias forsan suis 
      lo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>cis dicenda. Sed pro nunc breuiter respondeo. dicens quod nihil 
      ali<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ud a deo est magis diligendum quam sit diligendus deus. vnde 
      <lb ed="#V" n="124"/>nego antecedens. Ad probationem. detur illa dilectio dei propter se qua 
      <lb ed="#V" n="125"/>sit a. etcetera qua ponuntur in casu vsque ad illud quod dicitur talis 
      di<lb ed="#V" n="126" break="no"/>liget aliquid dilectione intensiori quam sit a. volo. sed dico 
      <lb ed="#V" n="127"/>quod ex hoc non sequitur quod illud dilectum hac dilectione 
      ma<lb ed="#V" n="128" break="no"/>gis diligatur quam sit diligendus deus: quod erat. probandum. nec 
      <lb ed="#V" n="129"/>etiam quod diligatur magis quam deus siue sumatur magis diligi 
      <lb ed="#V" n="130"/>pro eo quod est perfectiori dilectione secundum speciem diligi: siue 
      <!--66.xml-->
      <pb ed="#V" n="35-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>pro eo quod est intensiori siue perfectiori dilectione secundum gradum 
      <lb ed="#V" n="2"/>infra speciem diligi. Nam et tunc deus diligetur propter se ab illo: 
      <lb ed="#V" n="3"/>et per consequens dilectione perfectiori secundum speciem quam diligatur 
      <lb ed="#V" n="4"/>tale dilectum propter deum.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2824">
      ⁋ Item quia tunc ille diligetur prgo 
      <lb ed="#V" n="5"/>pter deum alias non ordinate diligeretur. si eadem dilectione 
      <lb ed="#V" n="6"/>numero est diligatur deus: vt aliqui dicunt. patet: quia non 
      inten<lb ed="#V" n="7" break="no"/>siori dilectione diligitur ille quam deus: vel si alia diligitur deus 
      <lb ed="#V" n="8"/>propter se: et alia ille propter deum: vt ego pono: idem patet. nam tunc 
      <lb ed="#V" n="9"/>dilectio dei causa est dilectionis alterius: et sic alia dilectio 
      <lb ed="#V" n="10"/>non est intensior dilectione dei.
    </p>
            <p xml:id="grvnZZ-d1e237-d1e2841">
      ⁋ Ad alia argumenta ad  
      <lb ed="#V" n="11"/>oppositum quaestionis gratia conclusionum sic concedo. In 2a tamen 
      sumi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tur vnum falsum scilicet quod amor non potest diligi alio amore: 
      <lb ed="#V" n="13"/>Ad cuius probationem responsum est in articulo vltimo etc.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>